Содержание

Минея. Октябрь

В 1-й день

Покро́в Пресвяты́я Влады́чицы нашея Богоро́дицы и Присноде́вы Мари́и

На Вы́шних Престо́лех почива́яй Един Бог,/ превы́ше земны́х по́дал есть ви́дети Своему уго́днику,/ пребоже́ственнеи ру́це моле́бно простира́ющу,/ о гра́де и о лю́дех моля́щуюся Тебе́, Влады́чице./ Покры́й и ны́не, Госпоже́,/ нас омофо́ром ми́лости Твоея́.

Град, почита́ющий Тя и по до́лгу сла́вящий,/ покрыва́еши, Пречи́стая, Твои́м омофо́ром честны́м/ от нахожде́ния проти́вных, от гла́да же и тру́са, и междоусо́бныя бра́ни,/ Де́во Неискусобра́чная, Богоневе́сто,/ челове́ков покро́в и заступле́ние.

Пала́та одушевле́нная Христо́ва,/ ве́рным же стена́, и покро́в, и держа́ва,/ Тобо́ю град Твой, Богома́ти, спаса́ется,/ Твое́ю по́мощию правове́рнии венча́ются,/ Тобо́ю, хва́лящиися при́сно, побе́ды на пога́ныя но́сят:/ покрыва́еши бо омофо́ром ми́лости Твоей.

:

Прииди́те, празднолю́бных собо́ри,/ Пресвяту́ю Де́ву воспои́м:/ бо А́нгели со святы́ми пра́зднуют/ честны́й Покро́в Бо́жия Ма́тере/ и к похвале́нию нас, земны́х, призыва́ют/ вопи́ти непреста́нным гла́сом:/ радуйся, Це́ркве чу́дное украше́ние/ и всему́ ми́ру преди́вный покро́в./ Ра́дуйся, ве́рным посо́бие на бра́нех и во́ином соблюде́ние;/ ра́дуйся, покро́ве и заступле́ние на́ше:/ Тебе́ бо христиа́нский род непреста́нно блажи́т.

: До́ме Евфра́фов

Сла́ва на Небесе́х и на земли́ весе́лие,/ яко Цари́ца со все́ми святы́ми/ за вся ны в це́ркви мо́лится.

: Слы́ши, Дщи, и виждь,/ и приклони́ у́хо Твое́.

Прииди́те, ве́рнии, во святу́ю це́рковь:/ та́мо бо Богоро́дица омофо́ром покрыва́ет лю́ди/ от всех напа́стей вра́жиих.

: Лицу́ Твоему́/ помо́лятся бога́тии лю́дстии.

Пречи́стая Богоро́дице,/ не забу́ди нас, Твои́х рабо́в,/ но за ны моли́ся, ве́рою пою́щия Тя.

:

Прииди́те, вси празднолю́бцы,/ честны́й Покро́в Бо́жия Ма́тере ублажи́м:/ к Сы́ну бо ру́це ми́лостивно простре́,/ и святы́м Покро́вом Ея мир огражде́н бысть./ Те́мже усты́ и се́рдцем/ и пе́сньми и пе́нии духо́вными/ со все́ми притека́ющими пра́зднуим све́тло.

:

благове́рнии лю́дие све́тло пра́зднуем,/ осеняе́ми Твои́м, Богома́ти, прише́ствием,/ и к Твоему́ взира́юще пречи́стому о́бразу, уми́льно глаго́лем:/ покры́й нас честны́м Твои́м Покро́вом/ и изба́ви нас от вся́каго зла,/ моля́щи Сы́на Твоего́, Христа Бога нашего,/ спасти́ ду́ши на́ша.

Блажен муж: престол на 8, глас 1

О ди́вное чудо

О вели́кое заступле́ние/ печа́льным еси, Богоро́дице Чи́стая,/ ско́рая Помо́щнице,/ спасе́ние ми́ра и утвержде́ние,/ ми́лости пучи́на, Бо́жия му́дрости исто́чниче,/ ми́ру покро́в;/ воспое́м, ве́рнии, све́тлый омофо́р Ея,/ хва́ляще неизрече́нно:/ Обра́дованная, ра́дуйся, с Тобо́ю Госпо́дь,/ подая́й ми́ру Тобою ве́лию ми́лость.

Ди́вный прорече́ Иса́ия:/ бу́дет бо, рече́, в после́дняя дни/ я́ве гора́ Госпо́дня и дом Госпо́день верху́ горы́;/ уви́дехом же, Влады́чице,/ о Тебе и́стинное сбытие́,/ го́ры бо и хо́лми украси́шася многоимени́тыми церква́ми Твоих пра́здников./ Тем ве́село вопие́м Ти:/ Обра́дованная, ра́дуйся, с Тобо́ю Госпо́дь,/ подая́й ми́ру Тобо́ю ве́лию ми́лость.

О чу́дное украше́ние всем ве́рным еси,/ проро́ческое и́стинное сбытие́,/ апо́столом сла́ва и му́чеником удобре́ние,/ де́вству похвала́ и всему ми́ру преди́вный покро́в./ Покры́й, Влады́чице, омофо́ром ми́лости Твоея́ вся лю́ди, вопию́щия:/ Обра́дованная, ра́дуйся, с Тобо́ю Госпо́дь,/ подая́й ми́ру Тобо́ю ве́лию ми́лость.

: Яко до́бля

Яко Богонасажде́нный рай/ и ме́сто Животнаго дре́ва, напая́емо Ду́хом Святы́м,/ Тебе́, Богоро́дице, све́дуще,/ Творца́ всех ро́ждшую,/ Живо́тным Хле́бом ве́рный пита́юща,/ Емуже о нас с Предте́чею моли́ся,/ честны́м омофо́ром покрыва́ющи лю́ди от вся́кия напа́сти.

Освяща́ется Не́бо и земля́,/ Це́рковь же све́тится, и лю́дие вси веселя́тся:/ се бо Ма́ти Бо́жия/ со А́нгельскими во́инствы, с Предте́чею и Богосло́вом,/ с проро́ки же и апо́столы, неви́димо вше́дши,/ за христиа́ны мо́лится Христу́ поми́ловати град и лю́ди,/ сла́вящия Тоя́ Покро́ва пра́здник.

Добро́ту Тя Иа́ковлю/ и ле́ствицу Небе́сную,/ по не́йже Господь сни́де на зе́млю,/ тех же тогда о́брази/ Твою честь и славу, Богоро́дице, проявля́ху./ Тя, Ро́ждшую Бога всех,/ блажа́т Небе́снии А́нгели и земни́и челове́цы, яко за весь мир мо́лишися,/ покрыва́ющи ми́лостию/ Твой честны́й соверша́ющих пра́здник.

Возсия́ ра́достный пра́здник/ всечестна́го Покро́ва Бо́жия Ма́тере:/ бо Цари́ца и Влады́чица всех,/ ру́це свои просте́рши к Сы́ну Своему́, мо́лится приле́жно,/ прося́щи ми́ра ми́рови,/ покрыва́ющи лю́ди от нахожде́ния иноплеме́нных омофо́ром ми́лости Своея́/ и, Тобо́ю хва́лящеся, побе́ды на сопроти́вныя про́сят/ покрыва́ющеся омофо́ром человеколю́бия Твоего́.

:

Сра́дуются с нами у́мная вся чинонача́лия,/ духо́вно совоку́пльше чу́вственный лик,/ ви́дяще Цари́цу и Влады́чицу всех/ многоиме́нне ве́рными сла́виму;/ ра́дуются же и ду́си пра́ведных,/ су́щии зри́телие виде́ния/ на возду́се моле́бно простира́ющу всечестне́и Свои ру́це,/ прося́щу умире́ния ми́ру и спасе́ния душ наших.

:

Бытия чтение

Изы́де Иа́ков от студенца кля́твеннаго и и́де в Харра́нь./ И обре́те ме́сто и спа та́мо, за́йде бо со́лнце./ И взят от ка́мения ме́ста того́ и положи́ возгла́вие себе,/ и спа на месте оном, и сон ви́де:/ и се ле́ствица утвержде́на на земли́, ея́же глава́ досяза́ше до Небе́с, и А́нгели Божии восхожда́ху и низхожда́ху по ней,/ Господь же утвержда́шеся на ней и рече́:/ Аз Бог Авраа́мов, отца твоего, и Бог Исаа́ков, не бо́йся;/ земля́, иде́же ты спи́ши на ней, тебе́ дам ю́ и се́мени твоему./ И будет се́мя твое, яко песо́к земны́й,/ и распространи́тся на мо́ре и ли́ву, и се́вер, и на восто́ки,/ и возблагословя́тся о те́бе вся коле́на земна́я и о се́мени твое́м./ И се Аз с тобо́ю, сохраня́яй тя на вся́ком пути́, а́може по́йдеши,/ и возвращу́ тя в землю сию, яко не и́мам тебе оставити,/ до́ндеже сотворити Ми вся, елика глаго́лах тебе./ И воста́ Иа́ков от сна своего́ и рече́:/ яко есть Госпо́дь на месте сем, аз же не ве́дех./ И убоя́ся, и рече́:/ яко стра́шно ме́сто сие,/ не́сть сие, но дом Бо́жий и сия врата́ Небесная.

Пророчества Иезекиилева чтение

Та́ко глаго́лет Госпо́дь:/ будет от дне осма́го и про́чее,/ сотворят иереи на олтари́ всесожже́ния вашего, и яже спасе́ния ва́шего, и прииму́ вы, глаго́лет Адонаи́ Господь./ И обрати́ мя на путь врат святых вне́шних, зря́щих на восто́ки, и сия бя́ху затворе́нна./ И рече́ Господь ко мне́:/ врата сия затворе́на будут и не отве́рзутся,/ и никто́же про́йдет сквозе́ их,/ яко Господь Бог Израилев про́йдет и́ми, и будут затворе́на./ Яко Игу́мен ся́дет в ни́х сне́сти хле́б, по пути́ Ела́мских врат вни́дет и по пути его изы́дет./ И введе́ мя по пути врат святых, су́щих к се́веру, пря́мо храму, и ви́дех,/ и се испо́лнь славы храм Господень.

Притчей чтение

Прему́дрость созда себе дом и утверди́ столпо́в седмь./ Закла́ своя же́ртвенная и раствори́ в ча́ши своей вино, и угото́ва свою трапе́зу./ Посла́ своя рабы́, созыва́ющи с высо́ким пропове́данием на чашу, глаго́лющи:/ иже есть безу́мен, да уклони́тся ко мне./ И тре́бующим ума́ рече́:/ прииди́те, иди́те мой хлеб и пи́йте вино, еже раствори́х вам./ Оста́вите безу́мие, и жи́ви будете,/ и взыщи́те ра́зума, да поживете́, и испра́вите разум в ве́дении./ Наказу́яй злыя, прии́мет себе безчестие:/ обличаяй же нечести́ваго, опоро́чит себе́, обличе́ния бо нечести́вому, ра́ны ему./ Не облича́й злых, да не возненави́дят тебе́,/ облича́й прему́дра, и возлю́бит тя./ Даждь прему́дрому вину́, и премудрший бу́дет;/ сказу́й пра́ведному, и приложи́т приима́ти./ Начало премудрости - страх Господень, и совет святых - разум:/ разуме́ти бо закон, по́мысла есть блага́го./ Сим бо о́бразом многое поживе́ши время, и приложа́тся тебе ле́та живота́.

:

Наста́ пресве́тлый пра́здник, Пречи́стая Де́во,/ честна́го Твоего́ Покро́ва./ Па́че со́лнца освеща́еши лю́ди,/ ве́рою от чи́ста се́рдца Те́бе И́стинную Ма́терь Бо́жию испове́дающия/ и Сы́ну Твоему́ вопию́щия:/ Христе́ Бо́же, моли́твами Присноде́вы,/ чи́сто и без нетле́ния ро́ждшия Тя,/ не преда́ждь враго́м ра́тующим Твое достоя́ние,/ но яко Ми́лостив спаси́ в ми́ре ду́ши на́ша.

:

Хвале́ние Тебе́, еже по достоя́нию,/ лю́дие Сы́на Твоего́, Пречи́стая Влады́чице,/ жела́юще воспе́ти, но не возмо́гут./ Всегда́ бо всех ве́рных заступа́еши/ и покрыва́еши честны́м Твоим Покро́вом,/ и мо́лишися спасти́ся всем,/ ве́рою Тебе Чи́стую и И́стинную Богоро́дицу почита́ющим.

:

Пренепоро́чную всех Цари́цу, Пречи́стую Де́ву,/ соше́дшеся, ве́рнии, ублажи́м, Матерь Христа Бога:/ при́сно бо к Сыну ру́це ми́лостивно простира́ет./ Ю́же и преди́вный Андре́й ви́де на возду́се,/ честны́м Своим Покро́вом лю́ди покрыва́ющую,/ и Той уми́льно возопии́м:/ ра́дуйся, покро́ве и заступле́ние,/ и спасе́ние душа́м на́шим.

:

Смысл очи́стивше и ум,/ со А́нгелы и мы торжеству́ем,/ све́тло начина́юще Дави́дскую песнь Отрокови́це,/ Неве́сте всех Царя Христа Бога нашего,/ воскресни́, Господи, глаго́люще, в поко́й Твой,/ Ты и киво́т святы́ни Твоея́:/ яко бо пала́ту красну́, Сию́ укра́сив,/ и причте́ Ю гра́ду Твоему́, Влады́ко,/ стро́ити и покрыва́ти от сопоста́тных пога́н/ держа́вною силою Твоею, моли́твами Ея.

:

Яко всех вы́шши су́щи Небе́сных и земны́х,/ Херуви́м сла́внейши и всея́ тва́ри честне́йши,/ Тебе, Засту́пницу и покро́в держа́вен,/ христиа́нскому ро́ду Христо́с дарова́/ покрыва́ти и спаса́ти лю́ди согре́шшия,/ к Тебе́ притека́ющия./ Те́мже прибе́жище всем, Тебе воспева́ем, Влады́чице,/ и честны́й пра́здник Твоего Покро́ва пра́зднуем све́тло,/ Христа моля́ще дарова́ти нам ве́лию ми́лость.

:

: Слы́ши, Дщи, и виждь,/ и приклони́ ухо Твое.

Воспои́м, людие, светло Дави́дскую песнь/ Отрокови́це Неве́сте,/ Бо́жии Матери всех Царя Христа:/ предста́ Цари́ца одесну́ю Тебе, Влады́ко,/ ря́сны златы́ми оде́яна и преукра́шена Боже́ственными ле́потами./ Сию́ бо, избра́нную в жена́х,/ па́че всего ми́ра удобри́в,/ благоизво́ли роди́тися от Нея,/ вели́кия ради ми́лости,/ и Сию Помо́щницу людем Свои́м дарова́/ стро́ити и покрыва́ти от вея́ния беды́ рабы́ Своя,/ Еди́ну Благословенную.

:

Лицу́ Твоему́/ помо́лятся бога́тии лю́дстии.

Гора́ еси вели́ка и пресла́вна,/ па́че горы́ Сина́йския, Богоро́дице:/ она́ бо, не терпя́щи сни́тия Славы Божия во о́бразе и се́нех,/ огне́м возгара́шеся, и гро́ми и мо́лния та́мо бы́ша./ Ты же всего́ в Себе Боже́ственнаго Огня́ су́щи,/ Бо́жия Сло́ва во чре́ве неопа́льно носи́ла еси,/ ма́нием носящаго вся,/ и, ма́терне дерзнове́ние к Нему иму́щи,/ помози́, Влады́чице, ве́рно пра́зднующим/ Твой честны́й пра́здник/ и не забу́ди, ми́лостивно посеща́ющи:/ прия́ла бо еси от Бога дар стро́ити/ и покрыва́ти христоимени́тое Твое ста́до, рабы Твоя.

:

Яко венце́м пресве́тлым, Всечи́стая Богоро́дице,/ Покро́вом Твоим честны́м Це́рковь Божия приоде́яся/ и светится, ра́дующися, ,/ и та́йно ликовству́ет, Влады́чице, вопию́щи Тебе:/ ра́дуйся, одея́ние честно́е и ве́нче Бо́жия сла́вы;/ ра́дуйся, Еди́на сла́вы соверше́ние и ве́чное весе́лие;/ ра́дуйся, к Тебе притека́ющим приста́нище, и избавле́ние,/ и спасе́ние наше.

: До́ме Евфра́фов

До́ме Евфра́фов, пала́то Царя Небе́снаго,/ все́му ми́ру покро́ве/ и по́мощь наро́ду на́шему.

Гра́де Бо́жий Небе́снаго Царя́,/ покры́й град Свой/ покро́вом ми́лости Твоея́, Богоро́дице.

Всех проро́к и́стинное сбытие́,/ Ты еси, Богоро́дице,/ покры́й нас омофо́ром ми́лосердия Твоего, Влады́чице.

Все упова́ние мое/ на Тя возлага́ю, Ма́ти Бо́жия,/сохрани́ мя под кро́вом Твои́м.

благове́рнии лю́дие:

Боже́ственными сия́нии А́нгельских во́инств обступа́ема/ и с чи́нми проро́к и апо́стол че́стно слу́жбу прие́млющи,/ яко Ма́ти Бо́жия,/ посети́ нас, Твоих раб,/ моля́щи Христа Бога нашего/ дарова́ти нам ве́лию ми́лость.

:

Безпо́мощным кре́пость Ты вои́стину,/ Пречи́стая Богома́ти,/ отсю́ду, смире́нии и, Тобо́ю возвыша́емся,/ о Тебе́ высо́це держи́мся:/ всем Ты еси покров/ и к Богу Ходатаица.

Велича́ем Тя,/ Пресвята́я Де́во,/ и чтим Покров Твой святый:/ Тя бо ви́де святы́й Андре́й на возду́се,/ за ны Христу́ моля́щуюся.

:

Яко дре́вняго вои́стину пречестне́е киво́та/ Твой пречестны́й омофо́р, па́че иле́ктра просвеща́яся,/ не веще́ственне, но духо́вне, нетле́нными Твои́ми пречи́стыми рука́ми простира́ем,/ соблюда́ет ми́лостивно че́ствующих благоукраше́нный праздник Твоего Покро́ва, Влады́чице,/ в о́ньже соше́дшеся, усе́рдно пра́зднуем.

:

Приими́, Влады́чице, ве́рою притека́ющих под кров Твой/ и не возненави́ждь мене́,/ ниже́ пре́зри, Блага́я, покая́ния боля́щаго./ Приими́ яже от уст недосто́йных мно́гих мольбу́/ и хода́тайством Своим от сете́й мя изба́ви,/ да со дерзнове́нием вопию́ Ти:/ радуйся, Обра́дованная.

Помяну́ Имя Твое во вся́ком ро́де и ро́де. : Лицу́ Твоему помоля́тся богатии лю́дстии. Всякое дыхание: , Молитвами Богородицы . Помилуй мя, Боже

:

Сра́дуются с на́ми у́мная вся чинонача́лия,/ духо́вно совоку́пльше чу́вственный лик,/ ви́дяще Цари́цу и Влады́чицу всех, многоиме́нне ве́рными сла́виму,/ ра́дуются же и ду́си пра́ведных, су́щии зри́телие виде́ния,/ на возду́се моле́бно простира́ющу всечестне́и Свои ру́це,/ прося́щу умире́ния ми́ру/ и спасе́ния душ на́ших.

: Отве́рзу уста́ моя,/ и напо́лнятся Ду́ха,/ и сло́во отры́гну Цари́це Ма́тери/ и явлю́ся, све́тло торжеству́я,/ и воспою́, ра́дуяся, Тоя́ чудеса́.

С чи́нми святы́х А́нгел и с собо́ры проро́к и апо́стол,/ в сла́ве вели́цей, яко Ма́ти Бо́жия,/ в це́рковь вше́дши, за Христиа́ны мо́лишися,/ от напа́сти и печа́ли избавля́еши вся,/ покрыва́ющи Твоею ми́лостию.

Ски́нию Тя Моисей и жезл Ааро́нов именова́:/ Ты бо живо́тное дре́во, Христа, процвела́ еси,/ к Нему́же дерзнове́ние иму́щи, за ны, че́ствующия Тя, Цари́це, помоли́ся/изба́вити нас от вся́каго зла,/ да Твоего́ Покро́ва пра́здник сла́вим.

Не яко пред киво́том дре́вле, собра́в, Дави́д, ли́ки, игра́ет,/ но па́че ны́не с чи́нми святы́х пред Тобою теку́ще в це́рковь, Тебе кла́няющеся, глаго́лют:/ моли́ за че́ствующия Тя люди,/ да Твой сла́вяще Покро́в, че́стно пра́зднуем.

Пою́т Тя, Богоро́дице, А́нгельстии чи́ни,/ и сла́вят патриа́рси со святи́тели пред лицо́м Ти, теку́ще в церковь./ С ни́миже Тя тогда святы́й Андре́й ви́де, за ны гре́шныя, к Богу моля́щуюся,/ поми́ловати лю́ди, сла́вящия Твоего Покро́ва пра́здник.

: Твоя песносло́вцы, Богоро́дице,/ живы́й и незави́стный исто́чниче,/ лик Себе́ совоку́пльшия духо́вно, утверди́,/ в Боже́ственней Твоей сла́ве/ венце́в сла́вы сподо́би.

Клас прозя́бшая Боже́ственный,/ яко ни́ва неора́нная я́ве,/ ра́дуйся, одушевле́нная трапе́зо,/ Хле́б Живо́тный вме́щшая./ Ра́дуйся, Животныя воды́ исто́чниче неистощи́мый, Влады́чице.

Твои раби́, Влады́чице,/ в це́ркви Твое́й ве́рою предстоя́ще, Твоея́ ожида́ем ми́лости:/ посети́ на́ше смире́ние и Твои́м святы́м Покро́вом защити́ лю́ди от вся́каго зла.

Многоимени́тая Де́во,/ проро́ки проображена́ че́стно, иже Тебе ны́не со А́нгелы слу́жат./ С ни́миже о нас к Богу моли́ся,/ да Твоего́ Покро́ва святы́й день, ра́дующеся, вси све́тло пра́зднуем.

Гедео́н Тя руно́ прообрази́,/ на Тя бо, яко роса́, Христос Бог сни́де,/ к Нему́же, Богоро́дице, моли́ся, побе́ду да́ти во́инству на́шему на враги́,/ да яко Мадиа́мы низложи́в, просла́вим святы́й Твой пра́здник.

Па́че со́лнечных луч Твои́м блиста́ющим омофо́ром освеща́еши Це́рковь и лю́ди/ и тьму грехо́в наших отго́ниши посеще́нием Твоим, Богоро́дице,/ к Сы́ну Твоему́ и Богу за ны моля́щися.

:

Те́плая Предста́тельнице и непобеди́мая,/ упова́ние изве́стное и непосты́дное,/ стене́, и покро́ве, и приста́нище прибега́ющим к Тебе,/ Присноде́во Чи́стая,/ Сы́на Твоего́ и Бо́га моли́ со А́нгелы/ умире́ние дати ми́ру, и спасе́ние,/ и ве́лию ми́лость.

: Седя́й в сла́ве на Престо́ле Божества́,/ во о́блаце ле́гце,/ прии́де Иису́с Пребоже́ственный,/ нетле́нною дла́нию, и спасе́ зову́щия:/ сла́ва, Христе́, си́ле Твое́й.

Во гла́сех пе́ний, Де́во, Тебе́ вопие́м, Всепе́тая:/ ра́дуйся, ту́чная горе́ и усыре́нная Ду́хом./ Ра́дуйся, све́щниче и ста́мно, Ма́нну нося́щая,/ услажда́ющая всех благочести́вых чу́вства.

Па́че Ааро́ня киво́та всю Тя Бог освяти́л есть Ду́хом, Богоро́дице, Святы́м,/ и А́нгелом служи́ти Тебе́ повеле́,/ с ни́миже за град и лю́ди моли́ся,/ Твой сла́вящих честны́й пра́здник.

Прииди́ ны́не в сла́ве в Твою́, Богоро́дице, це́рковь с собо́ры всех святы́х,/ я́коже иногда́ Тя святы́й Андрей ви́де на возду́се све́тле, за христиа́ны моля́щуюся,/ и пода́ждь нам Твою ми́лость.

Укрепи́, Влады́чице, сла́вящее Тя во́инство на́ше на проти́вныя враги́,/ яко Дави́да на Голиа́фа;/ да Тебе́, веселя́щеся, вопие́м:/ ра́дуйся, покро́ве святы́й и Засту́пнице гра́ду на́шему.

Тебе́ припа́даем, Госпоже́, ве́рою и, покланя́ющеся, благода́рно вопие́м Ти:/ ра́дуйся, Богоблагода́тная Де́во, покро́ве, и огражде́ние на́ше, и Помо́щнице в беде́ су́щим,/ спаси́ нас, к Тебе прибега́ющих, на Тя бо наде́емся.

: Ужасо́шася вся́ческая/ о Боже́ственней сла́ве Твое́й:/ Ты бо, Неискусобра́чная Де́во,/ име́ла еси во утро́бе над все́ми Бо́га/ и родила́ еси Безле́тнаго Сы́на,/ всем воспева́ющим Тя/ мир подава́ющая.

Одр Тя дре́вле Соломо́н написа́/ и ло́жницу Небе́снаго Царя, обступа́ему Серафи́мы, еже о Тебе рече́ся, Богоро́дице./ Тем Тя ны́не мо́лим, Ма́ти Бо́жия Всесвята́я:/ покры́й нас от всех бед.

Тебе́ А́нгелов старе́йшины и честни́и проро́цы со апосто́лы/ яко Ма́тери Божии че́стно слу́жат,/ ви́дяще Тя за мир моли́тву творя́щу;/ Твоя́ же проше́ния послу́шав, Госпо́дь спаса́ет град и люди, на Тя наде́ющияся.

Вели́кий Тя во проро́цех Иса́ия прорече́, глаго́ля, Бога роди́ти неискусобра́чно:/ Ты бо, Чи́стая Мари́е, святе́йши всех была еси,/ Бо́га бо во утро́бе и на руку́ носи́ла еси./ Ему́же за ны моли́ся, Твоим осеня́ющи Покро́вом ве́рою Тя сла́вящих.

Духо́вными паря́ще кри́лы, святы́х собо́ри та́йно приидо́ша Тебе́ послужи́ти, Богоро́дице,/ ви́дяще Тя на ле́гце о́блаце сла́вы, ко Спа́су Христу́ моля́щуюся/ пода́ти побе́ду во́инству на́шему, погуби́ти вою́ющих нас.

: Боже́ственное сие и всечестно́е/ соверша́юще пра́зднество,/ Богому́дрии, Богома́тере,/ прииди́те, рука́ми воспле́щим,/ от Нея́ ро́ждшагося Бо́га сла́вим.

Иере́и Богому́дрии, в це́ркви Твоей с людьми́ благочести́выми предстоя́ще,/ Твое́й ожида́ют, Богоро́дице, ми́лости:/ премени́ на ра́дость на́шу печа́ль, Ра́дость бо родила́ еси,/ всех челове́ков грехи́ отпусти́вшаго.

Тебе́ вся земля́ да́ры прино́сит/ яко Цари́це Бо́жии Ма́тери:/ архиере́и кла́няются и лю́дие вси веселя́тся,/ покрыва́еми от вся́каго зла Твои́ми, Богоро́дице, моли́твами.

Го́ру Тя вели́ку Дании́л пронаписа́:/ из Тебе́ бо без Се́мене роди́ся Христо́с/ и сокруши́ всю де́монскую лесть, и всю Своей ве́ры испо́лни зе́млю./ К Не́муже за ны, Богоро́дице, моли́ся, сла́вящия Твоего́ Покро́ва пра́здник.

А́нгельский глас взыва́ем Ти, Пречи́стая:/ ра́дуйся, Престо́ле Бо́жий, на не́мже Иезекии́ль ви́де Го́спода в подо́бии челове́ка, носи́ма Херуви́мы./ С ни́миже за ны, Богоро́дице, моли́ся, да спасе́т ду́ши на́ша.

; Дева

Дева предстои́т в це́ркви/ и с ли́ки святы́х неви́димо за ны мо́лится Бо́гу,/ А́нгел и со архиере́и покланя́ются,/ апо́столи же со проро́ки ликовству́ют:/ нас бо ра́ди мо́лит Богоро́дица Преве́чнаго Бо́га.

:

Тоя́ пресла́вных чуде́с,/ прииди́те, лю́дие, наслади́мся:/ Се́ю бо Ада́м от тли изба́вися./ Та бо и ковче́г, не Но́ем, но Бо́гом сотворе́н бысть./ Дре́вле убо Моисе́й в купине́ о́гненней Бо́га ви́дети не возмо́же,/ ны́не же от Той Ро́ждшагося вся земля́ зна́ет Сы́на Бо́жия,/ к Нему́же за ны мо́лится./ Сего́ ра́ди прославля́ем яко Бо́жию Ма́терь:/ нас бо ради Богоро́дица мо́лит Преве́чнаго Бо́га.

: Не послужи́ша тва́ри Богому́дрии,/ па́че Созда́вшаго,/ но о́гненное преще́ние му́жески попра́вше,/ ра́довахуся, пою́ще:/ препе́тый отцо́в Госпо́дь и Бог благослове́н еси.

Неиспи́саная мно́гими проро́ки,/ несве́дома же бысть, Де́во, Небе́сными служа́щими Бо́гу А́нгелы;/ ны́не же вси ве́мы Тя Богоро́дицу,/ и Твоей тре́буем по́мощи и заступле́ния, Благослове́нная.

Гора́, усыре́нная Ду́хом,/ ю́же Авваку́м ви́де точа́щу ве́рным целе́бную сла́дость, Богоро́дице Де́во,/ исцели́ ны, Сы́ну Твоему́ вопию́щия:/ благослове́н Бог отец на́ших.

Преклони́вый Небеса́ в Тя, Де́во, всели́ся/ и ны́не на моли́тву Твою зрит, Богоро́дице Чи́стая, Твое́, Цари́це, исполня́я проше́ние:/ Ему́же за ны усе́рдно помоли́ся, на Тя бо наде́емся, Благослове́нная.

Тво́рче, Спа́се наш, Христе́ Бо́же, приими́ моли́тву Твоея́ Ма́тере,/ ю́же Тебе́ за ны, гре́шныя, прино́сит,/ да Тебе́, ра́дующеся, пое́м:/ препе́тый отец на́ших Бо́же, благослове́н еси.

: О́троки благочести́выя в пещи́/ Рождество́ Богоро́дичо спасло́ есть,/ тогда́ у́бо образу́емое,/ ны́не же де́йствуемое,/ вселе́нную всю воздвиза́ет пе́ти Тебе́:/ Го́спода по́йте дела́/ и превозноси́те Его́ во вся ве́ки.

С чи́нми А́нгел, Влады́чице,/ с честны́ми и сла́вными проро́ки, с верхо́вными апо́столы, и со священному́ченики, и со архиере́и за ны, гре́шныя, Бо́гу помоли́ся,/ Твоего́ Покро́ва пра́здник в Росси́йстей земли́ просла́вльшия.

Горды́ню и шата́ния низложи́ и сове́ты непра́ведных разори́,/ зачина́ющих ра́ти погуби́, о Бо́жия Ма́ти, Цари́це Всечестна́я,/ правосла́вных рог возвы́си, да Твой пра́здник сла́вим, Пречи́стая Богоро́дице Де́во, зову́ще:/ Го́спода воспева́йте дела́ и превозноси́те Его во вся ве́ки.

Усты́ принося́ще Тебе́ пе́ние, и душе́ю ве́рно покланя́емся,/ ибо вну́трь сердца́ на́ша горя́т./ Ма́ти Бо́жия Пречи́стая, поми́луй нас, моля́щихся Тебе́, и Го́спода воспева́ющих,/ и превознося́щих Его во вся ве́ки.

Мно́гими отягчи́хся грехи́, недоуме́ю по достоя́нию написа́ти Твоего́ Покро́ва, Богоро́дице, похвалы́,/ но яко Ма́ти Бо́жия украси́ Твой пра́здник чудесы́,/ да вси, ра́дующеся, пое́м Го́спода и превозно́сим Его во вся ве́ки.

: Всяк земноро́дный/ да взыгра́ется, Ду́хом просвеща́ем,/ да торжеству́ет же Безпло́тных умо́в естество́,/ почита́ющее свяще́нное торжество́ Богома́тере,/ и да вопие́т:/ ра́дуйся, Всеблаже́нная,/ Богоро́дице Чи́стая Присноде́во.

Высо́кий Царю́, со Отце́м седя́й и от Серафи́м воспева́емый,/ при́зри на моли́тву Ма́терию, юже Тебе́ за ны, гре́шныя, прино́сит,/ и очи́сти грехи́ на́ша, спаси́ град, и лю́ди умно́жи,/ даждь нам здра́вие телесе́ и на пога́ныя побе́ды, моли́твами Ро́дшия Тя.

А́нгельский глас вопие́м Тебе́, Де́во Богоизбра́нная:/ ра́дуйся, яже Ада́ма па́ки в рай вве́дшая;/ ра́дуйся, де́моны прогоня́щи Твои́м и́менем;/ ра́дуйся, наде́жде христиа́н;/ ра́дуйся, освяще́ние душ;/ ра́дуйся, Храни́тельнице гра́да на́шего.

Помяни́ нас во Твоих моли́твах, Госпоже́ Де́во Богоро́дице,/ да не поги́бнем за умноже́ние грехов на́ших./ Покры́й нас от вся́каго зла и лю́тых напа́стей:/ на Тя бо упова́ем и, Твоего́ Покро́ва пра́здник че́ствующе, Тя велича́ем.

Дар от Бо́га прия́ла еси яко Ма́ти Бо́жия/ всех христиа́н неду́ги исцеля́ти, и от бед избавля́ти, и грехи́ отпуща́ти, и от плене́ния спаса́ти и вся́кия ну́жды./ Но и нас не пре́зри, Госпоже́: ве́си бо, тре́буем,/ здра́вия телесе́м и душа́м спасе́ния.

Жены́, услы́шите

О Пресвята́я Госпоже́, Де́во Богоро́дице!/ Покры́й нас чуде́сным Твои́м омофо́ром,/ сохраня́я град и лю́ди от вся́каго зла,/ я́коже Тя пречу́дный Андре́й ви́де во Влахе́рнстей це́ркви моля́щуюся;/ и ны́не нам, Госпоже́, посли́ вели́кую Твою́ ми́лость.

: О пресла́внаго чудесе́

Тебе́ припа́даем, Госпоже́,/ уми́льно кла́няющеся, мо́лим Тя:/ ра́дуйся, Богоблаже́нная Влады́чице,/ многоимени́тая Де́во,/ проро́ки проображе́нная че́стно:/ в Тя бо, яко роса́, Христо́с Бог сни́де,/ и родила́ еси, Браконеиску́сная Чи́стая, и на руку́ носи́ла еси всех Творца́ и Го́спода./ Ему́же ны́не о нас моли́ся,/ сла́вящих ве́рно Твоего́ Покро́ва пра́здник.

Пою́т Тя, Де́во Богоро́дице, А́нгельстии чи́ни,/ и сла́вят патриа́рси со архиере́и/ и святи́и апо́столи,/ яко Ма́тери Бо́жии че́стно слу́жат Тебе́,/ ви́дяще Тя за мир моли́тву творя́щую/ ко Спа́су всех, Христу́ Бо́гу./ Ему́же помоли́ся изба́вити град и лю́ди,/ сла́вящия Тя ве́рно/ и Твоего́ Покро́ва пра́здник че́ствующия.

Па́че Ааро́ня киво́та/ всю Тя Бог освяти́/Ду́хом, Богоро́дице, Святы́м,/ и па́че со́лнечных луч/ Твои́м светя́щимся омофо́ром/ освеща́еши Це́рковь и лю́ди/ и тьму грехо́в на́ших отгоня́еши,/ избавля́еши же от бед и скорбе́й/ ве́рою че́ствующия Твоего́ честна́го Покро́ва пра́здник.

:

Яко ви́де Тя пречу́дный Андре́й на возду́се/ со Арха́нгельским мно́жеством,/ со апо́столы, и проро́ки,/ и мно́жеством му́чеников,/ Сы́ну Твоему́ и Бо́гу на́шему о гра́де и лю́дех моля́щуюся, Влады́чице,/ и честны́м Твои́м Покро́вом покрыва́ющую,/ не оскуде́й и ны́не, Пречи́стая,/ спасти́ изря́дное достоя́ние Твоего́ Сы́на,/ пречестны́й пра́здник Твой пра́зднующе, Многопе́тая.

: Вели́чит душа́ Моя Го́спода: : Яко призре́ на смире́ние Рабы́ Своея́: . Аллилуия, глас 8: Слы́ши, Дщи, и виждь: : Лицу Твоему помолятся: Чашу спасения

В той же день

(служба ему в сей день поется вкупе со службами Покрову и преподобному Савве Вишерскому)

(службу ему поем на повечерии или во ин день)

: Зва́нный свы́ше

Иже зарю́ Боже́ственную прие́м,/ егда́ манове́нием лучшим ослепле́н,/ прежде мра́ком держи́м, прии́де к тебе Савл,/ Боже́ственнаго прося́ очище́ния,/ тогда, всеблаже́нне, яко иера́рх мудр/ сынотвори́ши его Креще́нием,/ пото́м хотя́щаго вселе́нную всю осынотвори́ти./ Тем с ним блажи́м тя, Христо́ва апостола, Ана́ние Богому́дре,/ моли́теся спасти́ся нам.

Научи́вся Боже́ственным пресла́вно,/ гро́ма кре́пльше, блаже́нне,/ воструби́л еси Слово Божие спаси́тельное/ и спя́щия во гробе́х суеты́ возбуди́л еси,/ умерщвле́ние отве́ргшия, ме́ртвым сообита́ющее/ и во аде держи́мыя возобраща́ющее,/ яже соде́лал еси Умертви́вшаго ме́ртвость сосу́ды че́стны/ Иисуса Владыки и Спаса душ наших.

Яко светоно́сец, яко Боже́ственный пропове́дник,/ яко свиде́тель Богоизбра́нный Страсте́й Христовых/ и будущий яви́тися неизрече́нныя славы/ снасле́дник же и сприча́стник, сый со Владыкою,/ и наслажда́яся истека́ющаго всегда светоли́тия,/ от незаходи́маго Света, Богоглаго́ливе,/ светлый соверша́ющия твой ныне праздник,/ моли́твами твои́ми от мра́чных бед, Ана́ние, изба́ви.

: Небесных чинов

Краснопе́снивая цевни́ца Боже́ственнаго Духа,/ слави́й и щур Боже́ственных песней,/ свире́ль церковная/ всем нам своя предлагает сладкопе́сненная учрежде́ния/ и теми весели́т Богому́дрыя.

Светле́йший свети́льник и проза́рнейший,/ сладковеща́нная гусль,/ струна́ благознамени́тых Духа слове́с/ пое́т ясно, научая концы/ немо́лчными песньми славословите Божества едину зарю.

Ты, Влады́це всех яко предстоя́/ и дерзнове́ние, отче, к Нему стяжа́в,/ нам, соверша́ющим па́мять твою и све́тлое твое торжество́,/ моли́ изба́витися бед и напа́стей,/ Рома́не Богоблаже́нне.

Сосу́д избра́нный, вели́кое прия́телище Духа,/ Павла апо́стола просвети́л еси, преподо́бне,/ Бо́гом по откровению навы́к,/ яко самови́дец Сло́ва и таи́нник чудес Его,/ апостол же прежде учеников/ и верный строи́тель Новаго Завета,/ тем подража́я Учителя Христа,/ твою кровь проявил еси,/ му́ченическою стра́стию испове́дник быв, Ана́ние,/ священнонача́льниче Христо́в,/ и тече́ние соверши́в, веру же некра́дому соблю́д,/ с Вы́шними служи́тели в Высоча́йших водворя́яся,/ моли́ спастися душа́м нашим.

: Прехва́льнии му́ченицы:

При Кресте предстоя́щи Сына Твоего и Бога/ и долготерпе́ние Его смотря́ющи,/ глаго́лала еси, рыда́ющи, Мати Чистая:/ увы Мне, Чадо Сладча́йшее,/ что сия стра́ждеши непра́ведно, Сло́ве Божий,/ да спасе́ши челове́чество.

Во всю зе́млю изы́де веща́ние их,/ и в концы́ вселе́нныя глаго́лы их.

Страстоте́рпческое прия́телище, явился еси, Ана́ние апо́столе,/ ка́мением, яко цве́ты, учаща́емь,/ за Пострадавшаго пло́тию нас ради распя́тие во́льне/ кровь твою пролия́л еси./ Тем и Дама́ск хва́лится священным твоим торжеством ./ Не то́чию же той, но и вся подсо́лнечная,/ чудес твоих зна́мения Я́ве пропове́дающи, вопие́т:/ моли́ся к Богу дарова́ти нам согреше́ний проще́ние.

:

Пе́рвое до́брых нача́ло/ явился еси спасе́ния вина́, Рома́не, отче наш;/ А́нгельское бо соста́вив песнопе́ние,/ Боголе́пно показа́л еси житие́ твое;/ Христа Бога моли́/ напа́стей и бед изба́вити пою́щия тя.

: Тридне́вен

Ви́дящи Тя распина́ема, Христе,/ Тебе Ро́ждшая вопия́ше:/ что стра́нное вижу та́инство, Сы́не Мой?/ како на Дре́ве умира́еши,/ пло́тию пове́шен,/ жизни Пода́телю?

Апо́столе святый Ана́ние,/ моли́ Милостиваго Бога/ да прегреше́ний оставле́ние/ пода́ст душа́м нашим.

:

В тебе, отче, известно спасе́ся по образу:/ прии́м бо крест, последовал еси Христу/ и, действуя, учил еси презирати убо плоть, преходит бо,/ прилежа́ти же о души вещи безсмертней./ Темже и со Ангелы сра́дуется, преподобне Романе, дух твой.

краегранесие: Анании слава да прославится.

: Во́ду проше́д, яко су́шу,/ и еги́петскаго зла избежа́в,/ Изра́ильтянин вопияше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Отве́рзем уста́ похва́льная,/ уясни́м язык в памяти, вси вернии, началопа́стыря Ана́нии/ и с ним Богу нашему воспои́м.

Жениху́ Пречи́стому/ невестово́дит нескве́рную Неве́сту Ана́ния пресла́вный,/ Христу сущую зде Церковь,/ с не́юже ясно Богу нашему воспои́м.

Первый был еси учени́к,/ новому дае́ши прозре́ние ученику́, дре́вле гони́телю, Ана́ние, и песнопо́еши:/ воспои́м Богу нашему.

:

Чи́ни Тя А́нгельстии и земны́х ро́ди, Безневе́стная Ма́ти, непреста́нно хва́лят:/ Зижди́теля бо их, якоже Младенца, на объятиях Твоих носи́ла еси.

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Изра́иль,/ по бе́здне стопа́ми,/ гони́теля фарао́на/ ви́дя потопля́ема,/ Богу побе́дную песнь/ пои́м, вопия́ше.

Светосия́нныя лучи́ от Небе́с нам низпосли́/ моли́твами твои́ми, му́дре Рома́не Боже́ственне,/ твою похвали́ти священную память пе́сньми.

От юности весь ты Христу тя сама́го предложи́в,/ после́довал еси Ему,/ светоза́рными сия́ньми ум с Небесе́, Рома́не, облистава́я.

Укра́шен добро́тою Вседе́тельнаго и Святаго Духа,/ яко звезда́ светосия́нная,/ доброде́телей све́тлостию, му́дре, яви́лся еси, Рома́не, ми́ра конце́м.

:

Из Тебе про́йде неизрече́нно Божие Слово Собезнача́льное в последняя времена́,/ и перваго человека Адама, во тлю па́дшаго, Богородице, возспасе́.

: Ты еси утверждение/ притека́ющих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраче́нных,/ и поет Тя дух мой.

Повеле́нию после́дуя Учителя твоего,/ был еси архиерей, страстоте́рпческое же приноше́ние, апо́столе.

Милостива молитвами твоими Богоуве́тливыми соде́лай Изба́вителя/ тебе пою́щим, Ана́ние апо́столе.

Все тебе связа́ зве́ря стремле́ние, Господь явився,/ светом неизрече́нным омрачи́в лице́.

:

Тя вси стяжа́хом, прибежище и сте́ну нашу, христиане,/ и Тя славосло́вим немо́лчно, Безневе́стная.

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи Боже мой,/ вознесы́й рог ве́рных Твоих, Бла́же,/ и утверди́вый нас на ка́мени/ испове́дания Твоего.

Ум твой, Рома́не му́дре, бысть оби́телище Троицы Святыя,/ исполняем благоче́стно знания истиннаго, источа́я Божественная пропове́дания.

Струи́ искипе́ течений честны́й твой язык, поя́ Божественная/ и уясня́я му́дростно Христо́во к нам от Девы Рождество́ неизрече́нное.

Се пита́еши обильно мудрыми уче́ньми и кра́сными песнопе́нии по́мыслы наша/ и исполня́еши сла́дости Боже́ственнейшия, Рома́не Богогла́се.

:

Всех еси во́инств вы́шши, Дево,/ тех бо Соде́теля, Сына Божия, зачала́ еси во утро́бе/ и, ро́ждши, пребыва́еши Присноде́ва.

:

Боже́ственными доброде́тельми духа/ измла́да украси́вся, Рома́не прему́дре,/ Церкви Христо́ве пречестно́е украше́ние был еси:/ пе́нием бо прекра́сным украси́в ю, блаженне./ Тем мо́лим тя: подаждь жела́ющим Божественнаго дарова́ния твоего,/ яко да вопие́м ти:/ радуйся, отче преблаже́нне, красоте́ церко́вная.

: Прему́дрости

Просвеще́н позна́нием Божественным свяще́нник же, и мученик Иису́сов, и Божественный апостол, Ана́ние, был еси./ И иногда́ гони́теля Савла нарица́ема, ослепле́на манове́нием вы́шним, сла́вне,/ в воде погрузи́в, Богосоде́тельным науче́нием лу́чша его показал еси, просвети́теля душа́м нашим./ Сего ради вопие́м ти:/ моли́ Христа Бога грехов оставление дарова́ти честву́ющим любовию святую память твою.

: Собезначальное Слово

Насажде́н, якоже дре́во, отче блаженне, при исхо́дищих вод по́стнических,/ Божественным соде́йством плоды́ боле́зней твоих во вре́мя я́вственно Садоде́лателю и Творцу отда́л еси./ Сего ради святую твою пое́м память, честву́юще тя, Рома́не преподобне.

:

В Тебе та́инство тре́петное соверша́ется, Деви́це,/ Су́щаго Бога Сло́ва от Отца в ложесна́х зачала́ еси,/ и ражда́еши паче естества Человека соверше́нна.

:

На Кресте́ зря́щи Тя, Христе́, Мати Твоя во́льно посреде́ разбойников ви́сяща,/ растерза́ющися утро́бою, ма́терски глаголаше:/ Безгрешный Сы́не, ка́ко непра́ведно на Кресте, якоже злодей, пригвожде́н еси,/ человеческий род хотя оживи́ти, яко Благоутро́бен?

: Услы́шах, Господи,/ смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела́ Твоя/ и просла́вих Твое Божество́.

Тобою, Христе, наказу́ем, страда́льчески побеждает смерть Ана́ния приснопа́мятный,/ от по́чести восприима́я.

Ученик был еси гони́маго Сло́ва, приснопа́мятне Ана́ние,/ и учитель Богоче́стия гоня́щему.

Яви́ тя Господь Са́влу безоче́сну кры́ющася,/ и показа́ тя хода́тая, Ана́ние, того исцеле́ния.

:

Бога, родила́ еси, Пречистая Де́во,/ Того моли́ от всякаго обстоя́ния изба́вити вся пою́щия Тя.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ честна́я Церковь/ Боголе́пно поет, взыва́ющи,/ от смы́сла чи́ста о Го́споде пра́зднующи.

Прия́телище был еси Боже́ственнаго Ду́ха и о́гнедохнове́нная уста́,/ возглаша́ющая Божественная песнопе́ния и наслажда́ющая ду́ши, Рома́не, притека́ющих ти.

Яко цевни́ца ты был еси Небе́сная и гусль,/ всякую к себе влеку́щи мысль повестьми́ твоими и кра́сными твоими песнопе́нии.

Благодать дхне и всели́ся в светоно́сную твою душу,/ Вседе́тельнаго и Пресвятаго Ду́ха, прехва́льне,/ и тя прия́телище и му́дра Боговеща́теля соде́ла.

:

Яд излия́ в прама́терния убо слу́хи змий,/ но Ты, Чистая, сего истрясла́ еси, Арха́нгеловым гла́сом заче́нши и ро́ждши Христа.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица́ Твоего, Све́те незаходи́мый,/ и покры́ла мя есть чуждая тьма, окаяннаго;/ но обрати́ мя и к све́ту за́поведей Твоих/ пути́ моя напра́ви, молю́ся.

В бу́ри су́щим приста́нище Божественное приснотеку́щий Источник показа́ тя;/ во тьме же су́щим зарю́ непристу́пный Свет соде́ла тя, Ана́ние блаженне,/ и яко ученика достоявле́нна, ми́лостивно в тебе Воспочива́яй.

Ви́дяй сокрове́нная и прежде бытия́ Ве́дый вся́ческая,/ тебе, тая́щемуся, тая́щагося солнца яви, иногда гони́теля,/ не по мно́зе времени, разоря́емыя от него Истины, апо́стола.

Постиже́ния конец неизсле́димый Твоего строе́ния:/ тем бо, Спа́се, страшная изничто́жися смерть./ Сего ради Ана́ния яко победитель и иерарх за Тя, ра́дуйся, закала́ется.

:

Ма́тернее дерзнове́ние к Сыну Твоему иму́щи, Пречи́стая,/ сро́днаго промышле́ния о нас не пре́зри, мо́лимся:/ яко Тебе и Едину христиане ко Влады́це очище́ние ми́лостивно предлага́ем.

: Бо́жиим све́том Твоим, Бла́же,/ у́тренюющих Ти ду́ши любо́вию озари́, молю́ся,/ Тя ве́дети, Сло́ве Божий,/ И́стиннаго Бога,/ от мрака грехо́внаго взыва́юща.

Яко благоле́пнейшо святилище,/ сосуд яко чистейший, Уте́шителева благодать обре́тши тя, Романе Богомудре,/ храм содела, светом укра́шен, и всели́ся.

Воплоще́ннаго Сына Божия Рождшая и́стинно твою душу просвети́/ и ум Боже́ственнаго знания испо́лни, в нощи́ предста́вши тебе, Приснодева.

Списа́ньми твоих свяще́нных слове́с, приснопа́мятне, яви́вся всем вои́стинну сладчайший,/ вся увеселя́еши, всех просвеща́я ум и вся науча́я знанию спаси́тельному.

:

Свет рождшая, О́тчее Сло́во Присносу́щное, Чистая,/ свеща́тельными моли́твами Твои́ми просвети́ ум мой/ и отжени́ тьму души моей, Пречи́стая Владычице.

: Очи́сти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззако́ния моя,/ и из глубины́ зол возведи́, молю́ся:/ к Тебе бо возопи́х, и услы́ши мя,/ Бо́же спасе́ния моего.

Служи́ти навы́к Богу Жи́ву свяще́ннейше,/ разруши́л еси многоча́стное безумных злонра́вие,/ Единому науча́я, Ана́ние, покланя́тися Триипоста́сному Божеству́.

Прие́м в ру́це твои церко́вная корми́ла,/ к Ко́рмчию Христу прише́л еси, апосто́ле,/ и сию Духом, яко корабль Боже́ственный, Ана́ние, упра́вил еси.

Созда́вый пра́вый путь,/ правоше́ствующему посыла́ему быти сла́вному Твоему ученику повеле́л еси, Влады́ко,/ пра́веднейшаго Твоего избра́ния сосуд открыва́я, моля́щася.

:

Да изба́вимся от лю́тых прегрешений мольба́ми Твоими, Богороди́тельнице Чи́стая,/ и да улучи́м, Пречи́стая, Божественное сия́ние из Тебе неизрече́нно Воплоще́ннаго Сына Божия.

: Жите́йское мо́ре,/ воздвиза́емое зря напа́стей бу́рею,/ к ти́хому приста́нищу Твоему прите́к, вопию́ Ти:/ возведи́ от тли живо́т мой,/ Многоми́лостиве.

Просвеще́ния исполня́емь и к высоте́ доброде́телей Божественно возводи́мь,/ небре́гл еси о всех земны́х:/ и столп Небе́сный, и свети́льник благоче́стия был еси.

Пло́ти увяди́л еси жела́ния/ и душу твою украси́л еси светле́йшими чистоты́ озаре́ньми,/ и добро́ту рачи́тельную доброде́телей благоле́пием обложи́л еси.

Возненави́дев привре́менное и су́етное, и гнилое, и те́чное наслажде́ние,/ к храму Богоро́дицы прилежа́, ум освяти́л еси, и душу, и тело, достосла́вне.

:

Вси предзря́ще проро́цы све́тло будущее по́слежди от Девы, Христе́ мой,/ Твое́ на земли́ пренепоро́чное Рождество́,/ я́вственно Богови́дцы провеща́ша.

: В молитвах

В молитвах тепле́йший засту́пниче/ и прося́щим скоре́йший послу́шателю,/ приими́ моление, Ана́ние, наше/ и Христа моли поми́ловати ны,/ Единаго во святых Почива́ющаго.

:

Просвеще́нием сияния Твоего просвети́в, Христе мой, мрак моего се́рдца и слепоту́,/ даждь ми слово похвали́ти чи́стым смыслом апостола Богоза́рныя доброде́тели и стра́сти блаже́ннаго:/ Источник бо Ты еси мудрости и Пода́тель благи́х, Многоблагоутро́бне./ Тем, уясни́в язык мой, пе́сненное приими́ похвале́ние, Еди́не во святых почива́яй.

: От Иуде́и доше́дше, о́троцы/ в Вавило́не иногда́/ ве́рою Тро́йческою пла́мень пе́щный попра́ша, пою́ще:/ отце́в Бо́же, благослове́н еси.

Да востру́бит му́дренно Богоизбра́нное ста́до благогла́сною трубо́ю страда́ния пастыря Ана́нии,/ вопия́ своему Началопа́стырю Христу:/ отцев наших Боже, благословен еси.

Да славит тя, ученика Божия, Ана́ние, и иера́рха ве́рна,/ и свиде́теля Боже́ственных страда́нии,/ возглаша́ющи, честна́я Церковь Христова:/ отце́в наших Боже, благослове́н еси.

Не смерти боя́знию, но любовию па́ствы скрыва́яся,/ во́лка, якоже агнца, зря укроти́вшася, Ана́ния зовя́ше:/ отце́в наших Боже, благослове́н еси.

:

От де́вственных ложе́сн вопло́щся, явился еси, Христе́, на спасение наше./ Темже Твою Матерь ве́дяще Богородицу, правосла́вно зове́м:/ отце́в наших Боже, благослове́н еси.

: О́троцы в Вавило́не/ пе́щнаго пла́мене не убоя́шася,/ но посреде́ пла́мене вве́ржени, ороша́еми, поя́ху:/ благослове́н еси, Господи, Боже отец наших.

Богородицу Марию Богому́дра имел еси Учи́теля,/ вразумля́ющую тя, и науча́ющую, и пе́ти повелева́ющую:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Возсия́л еси в мире, яко светле́йшее солнце, Рома́не Богому́дре,/ и све́тло просвеща́я верою зову́щия:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Твоих глаго́л веща́ние вселе́нную испо́лни/ и красно́ песнопе́ти Христу челове́ки научи́:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

:

Ныне блажа́т Тя вси ро́ди челове́честии, Богородице Чистая,/ якоже прорекла́ еси,/ и ве́рою славят:/ благословен, Пречистая, Плод чре́ва Твоего.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучи́тель,/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ си́лою же лу́чшею спасе́ны сия ви́дев,/ Творцу́ и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ свяще́нницы, воспо́йте,/ лю́дие, превозноси́те во вся веки.

Странно слы́шати, мня́ше Ана́ния славный,/ от восхити́тельныя губи́теля ста́да Твоего силы, Влады́ко,/ паче сло́ва премене́ние к па́стырскому чину./ Тем игра́я, вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те, свяще́нницы, воспо́йте, лю́дие, превозноси́те во вся веки.

Да ра́дуется и да играет ду́хом всесла́вный и блаженный град твой,/твоего благополучи́в заступле́ния, сла́вне,/ и, благодаря́ Спа́са, да вопие́т:/ о́троцы, благословйте, свяще́нницы, воспо́йте, лю́дие, превозноси́те во вся веки.

Животворя́щим повеле́нием, Ана́ние прече́стне,/ светотвори́вую Ви́деннаго силу Савлу пропове́дал еси/ и отразил еси ослепле́ние, враче́вственныя твоя возложи́в дла́ни,/ стре́лы змии́ныя исто́ргл еси, яко чешуи́, вопия́:/ превозноси́те Христа во веки.

:

Трисве́тлое Божество́, Еди́нственную сия́ющую Зарю,/ от Еди́наго Триипоста́снаго Естества́, Роди́теля Безнача́льна,/ Единоесте́ственно же Сло́во о́тчее и сца́рствующаго Единосу́щнаго Духа,/ о́троцы, благослови́те, свяще́нницы, воспо́йте,/ лю́дие, превозноси́те во вся веки.

В ну́ждах спаса́ющая и те́пле предста́тельствующая/ всем су́щим в печа́ли, Всесвята́я Влады́чице,/ умилосе́рдися, спаси́ мя и лю́те па́дша воздви́гни,/ ру́ку по́мощи прежде конца подаю́щи, да не нощь мя сме́ртная обы́мет спяща;/ да Тя по до́лгу сла́влю во веки.

: За зако́ны оте́ческия/ блаже́ннии в Вавило́не ю́ноши, предбе́дствующе,/ царю́ющаго оплева́ша повеле́ние безу́мное,/ и, совоку́плени, имже не свари́шася огне́м,/ Дерза́вствующему досто́йную воспева́ху песнь:/ Го́спода пойте дела́/ и превозноси́те во вся веки.

Всю ми́ра красоту́, и сла́дость, и сла́ву оттря́с,/ ду́шу твою впери́л еси к Вы́шним лико́м, к та́мошним сла́вам и све́тлостям, му́дре,/ к добро́там неизрече́нным, к пребыва́нием та́мошним, к свету Богонача́лия, зовя́:/ Тя превозно́сим, Христе́, во веки.

Боже́ственным жела́нием распаля́ем,/ восхожде́ния положи́л еси в се́рдцы твое́м и безпло́тное во пло́ти житие́ стяжа́л еси./ А́нгельским чино́м подо́бяся, му́дре,/ та́мо су́щая возлюбил еси в мире песнопе́ния, верою, Рома́не, взыва́я:/ Тя превозно́сим, Христе, во веки.

Высоковеща́нием Боже́ственных твоих и сладча́йших слове́с, блаже́ннейше Рома́не,/ всяк по́мысл весели́ши человеков и услажда́еши, якоже некий пита́тель богатотво́рный,/ и просвеща́еши све́тло и науча́еши вопи́ти:/ Господа пойте дела и превозноси́те во вся веки.

:

Равнобо́жием прельсти́в мя, человекоуби́йца, змий лука́внейший,/ яко пле́нника, исхити́ сладости райския,/ но Владыка, естество́м Сын Божий, вопло́щся, прии́де от Девы Марии, и взят мя на высоту́, обожи́в:/ превозно́сим во вся веки.

: Тя, Неискусобра́чную Матерь Бога Вышняго,/ Тя, па́че ума ро́ждшую сло́вом вои́стину Бога,/ вы́шшую Пречи́стых сил,/ немо́лчными славословле́нии велича́ем.

Разруши́л еси, всехва́льне, тьму неве́дения;/ Свет же и́стинный возсия́л еси Дама́ску Триипоста́сный:/ но яко чадолюби́вый отец и любо́вный пастыренача́льник в Правосла́вней вере того сохрани.

Сие́ ле́тное соверша́юще торжество́,/ прииди́те светоза́рно сия́юще душе́вным досто́инством:/ Троицы служи́теля же и пропове́дника Ана́нии трисия́нную добродетель воспои́м.

О паче челове́ча досто́инства твоего, блаженне Ана́ние,/ яко ученик бо возлю́блен был еси, яко пастырь почи́л еси,/ и яко страда́лец Христу спросла́вился еси, венцы́ му́ченически украша́ем.

:

Пречи́стая, Всенепоро́чная, сосу́де благово́ния,/ испроси́ у Христа, родила́ еси,/ дарова́ти во́инству нашему на враги́ победу и от рабо́тнаго ига да́ти осла́бу лю́дем Твоим:/ Тя бо непреста́нно велича́ем.

: Безсе́меннаго зача́тия/ рождество́ неска́занное,/ Ма́тере Безму́жныя нетле́нен Плод:/ Бо́жие бо рожде́ние обновля́ет естества́./ Темже Тя вси ро́ди,/ яко Богоневе́стную Ма́терь,/ правосла́вно велича́ем.

Го́рнейшим, сла́вне, лико́м совокупи́лся еси безпло́тным,/ иде́же неизрече́нная пребыва́ет ра́дость и всегда́шнее наслажде́ние,/ иде́же о́ный Богонача́лия свет есть и весе́лие,/ иде́же неизглаго́ланная слава, блаже́ннейше.

С пра́ведными внутрь Боже́ственныя славы всели́вся, зри́ши красоту́ неизрече́нную о́ную,/ зри́ши сладость неконча́емую, зри́ши добро́ты Небе́сныя, и́стинно желанныя, му́дре,/ ви́диши патриархов ли́ки, Рома́не славне.

Твою светоно́сную память верно соверша́ющия/ от бед изба́ви моли́твами твои́ми, Богому́дре,/ и от всякаго вре́да, Рома́не, и ско́рби чужда́го/ и Небе́сныя славы получи́ти сподо́би и Ца́рствия Го́рняго, блаже́ннейше.

:

От дре́вняго паде́ния челове́ческий род первозда́ннаго бысть тле́нен, Дево Богородице,/ и порабоще́н страстьми́ грехо́вными,/ но из Тебе рожде́йся Преблаги́й Бог Своим благоутро́бием того́ воззва́.

Жены́, услышите

Дама́ск, апо́столе, ныне о тебе хва́лится,/ ему́же упространи́л еси крепость муче́нием, Ана́ние,/ учитель быв Христа гоня́щему, яко ученик наро́чит Христа гони́маго,/ к Нему́же о нас моли́ся.

О та́инств Твоих, о чуде́с Твоих!/ Како по рождестве́ Дева пребыла́ еси, якоже прежде рождества́;/ како Бога вмести́ла еси, нигде́же Вмести́маго;/ но вои́стину несказа́нна Твоя суть вся, Благослове́нная Дево Мати, Марие.

:

Учениче́ Спа́сов, иера́рше сла́вне,/ сла́во мучеников, Ана́ние,/ свети́льниче светле́йший, наш же градоде́ржче,/ прилежно моли́ся изба́вити стадо твое от бед/ и спасти́ души наша.

: О преславнаго чудесе́

Тя ви́дящи пригвожда́ема на Кресте, Иисусе, и стра́сти прие́млюща во́лею,/ Дева и Мати Твоя, Владыко,/ увы Мне, вопия́ше, Чадо Сладкое,/ раны непра́ведно ка́ко терпи́ши,/ Врачу́, исцели́вый челове́ческое неможе́ние/ и от тли всех изба́вивый милосе́рдием Твоим.

: Во всю землю изы́де веща́ние их: : Небеса пове́дают славу Божию: . Аллилуия, глас 1: Испове́дят Небеса чудеса Твоя, Господи. : Бог прославляем в сове́те святых. . Слу́шаяй вас: : Во всю землю

В той же день

Блажен муж: На Господи, воззвах:

: Преподо́бне о́тче

Преподо́бне о́тче Са́вво,/ любо́вию Боже́ственною разжига́емь,/ оте́чество и род оста́вил еси/ и в чужди́х страна́х пусты́ню дости́г,/ и та́мо столп созда́в,/ и в нем до́бре подвиза́лся еси./ Те́мже и по преставле́нии твое́м/ благода́ть от Го́спода прия́л еси чуде́с./ Моли́ спасти́ся тя почита́ющим.

Преподо́бне отче Са́вво,/ любве́ ради Учи́теля твоего́/ вся, яже на земли́, преоби́дел еси/ и в пусты́ню всели́вся,/ пло́ти по́хотное мудрова́ние умертви́л еси/ и по́стническими труды́ твое́ житие́ уясни́л еси,/ отону́дуже и ученики́ собрав, ревну́ющия твоему житию,/ и сия́ Христу приве́л еси,/ моли́ спасти́ся всем пою́щим тя.

Иже непра́ведно разбо́йнически наше́дших на оби́тель твою, преподо́бне,/ хотя́щих оскорби́ти ученики́ твоя,/ от столпа́ яко уви́дев, то́кмо жезла́ ударе́нием устраши́л еси:/ они же, яко позна́вше свое безчелове́чное суровство́,/ с студо́м к бе́гству устреми́шася./ Христу моли́ся, спасти́ся душа́м нашим.

:

В чужди́х страна́х водвори́вся, преподо́бне,/ и в пустыню безмо́лвия вшед,/ и та́мо столп созда́л еси,/ в не́мже Небесное богатство стяжа́л еси:/ слеза́ми постя́ся убо се́ял еси,/ радостию же пожина́еши трудо́в твои́х плоды./ Тем оби́тель, юже труды́ твоими стяжа́л еси, со ученики́/ не оста́ви, но ми́лостивно посеща́й,/ и Христу, отче Са́вво, моли́ся спасти́ся душа́м нашим.

:

престол, чтения 3 преподобническая (зри страницы 791- 792).

: До́ме Евфра́фов:

Яко преходя́щую жизнь, юже на земли́ презре́л еси, блаже́нне:/ и та́мо сподо́бился еси улучи́ти жизнь блаженную/ и Божия сия́ния при́емлеши, Богоносе.

: Честна́ пред Го́сподем/ смерть преподо́бных Его.

Любве́ ради Христовы, преподо́бне Са́вво,/ плоти рачи́тельное умертви́л еси мудрова́ние/ и от страсте́й ду́шу свобо́дну Богу предста́вил еси.

: Блажен муж, боя́йся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

Бо́дренными моли́твами и сле́зными исто́чники/ Церковь верных/ обогати́л еси, Богоблаже́нне.

:

В столп яко вшел еси, преподо́бне,/ и отту́ду доброде́тели ра́ди к Небе́сному гра́ду преше́л еси:/ дости́гл пра́ведных поко́я и святых ра́дования./ Темже с ними приле́жно, Са́вво, моли́ся/ о и́же ве́рою жизнь твою почита́ющих/ и честно́е твое успе́ние сла́вящих,/ всякаго сопроти́внаго обстоя́ния изба́витися свяще́нному твоему стаду,/ да сего ради тя вси ве́рно почита́ем.

:

От ю́ности твоей весь Богу порабо́тился еси, блаже́нне,/ и Того ради любве́ оте́чество и род оста́вил еси,/ в пустыню всели́вся/и в ней жесто́кое житие́ показа́в,/ чуде́с дарова́ния от Господа приял еси,/ Са́вво преподо́бне,/ моли́ Христа Бога спасти́ся душа́м на́шим.

На Бог Господь: : Еже от века утае́нное

: Удиви́ся Ио́сиф

Удиви́ся, преподо́бне Са́вво,/ во всем мире, Богоно́се, житие́ твое,/ яко от утро́бы ма́терни избра́н еси Богом./ Тем ныне со А́нгелы лику́еши в Небе́сных./ Помина́й нас, творя́щих па́мять твою,/ Са́вво преподо́бне.

:

Обнови́ла еси, Чи́стая,/ Боже́ственным Рождеством Твои́м/ истле́вшее во страсте́х земноро́дных ме́ртвенное существо́,/ и воздви́гла еси вся от сме́рти к животу́ нетле́ния./ Темже Тя по до́лгу блажи́м вси, Дево Препросла́вленная,/ якоже прорекла́ еси.

: Собезнача́льное Сло́во

По́стника Госпо́дня пе́сньми почти́м,/ яко умертви́вша вся прило́ги страсте́й воздержа́нием тве́рдым/ и кре́пким терпе́нием вои́стинну/ и посрами́вша зело́ сопроти́внаго всю горды́ню,/ и ныне моля́щася Го́сподеви/ поми́ловатися душа́м нашим.

:

Страшно́ чу́до зача́тия,/ и несказа́нен о́браз рождества́ в Тебе позна́ся, Чистая Присноде́во./ Ужаса́ет ми ум и удивля́ет помышле́ния:/ слава Твоя, Богоро́дице, всем простре́ся на спасе́ние душа́м нашим.

: Гроб Твой, Спа́се

Погре́бл еси страсте́й все воста́ние умерщвле́нием пло́ти, свяще́нный отче,/ жизнь безконе́чную по сме́рти прия́л еси./ Темже Христова Це́рковь пра́зднует/ твою досточу́дную па́мять,/ преподо́бных украше́ние.

:

Наста́ви ны на путь покая́ния,/ уклоня́ющияся всегда ко злым безпу́тием и преблага́го Бога прогне́вающия,/ Неискусобра́чная Благослове́нная Мари́е,/ прибе́жище отча́янных челове́ков,/ Божие селе́ние.

: Всякое дыхание: .

Преподо́бне о́тче,/ во всю зе́млю изы́де веща́ние исправле́ний твои́х:/ темже на Небесе́х обре́л еси мзду трудо́в твои́х,/ де́монская разори́л еси по́лчища/ и А́нгельския дости́гл еси чи́ны,/ житию без поро́ка поревнова́л еси,/ дерзнове́ние имея ко Го́споду,/ мир испроси́ душа́м нашим.

: Отве́рзу уста́ моя,/ и напо́лнятся Духа,/ и сло́во отры́гну Царице Матери,/ и явлю́ся све́тло торжеству́я,/ и воспою́, ра́дуяся, Тоя́ чудеса́.

Смири́лся еси Христа ради, о́тче, и крест взем,/ от оте́чества и сро́дников, яко от зми́я, бе́гал еси:/ отню́дуже в пусты́ню вшед/ и в ней трудолю́бно подвиза́лся еси, преподо́бне.

От ю́ности твоея́, о́тче Са́вво, ум к Богу впери́в,/ и тле́нными нетле́нная, яко до́брый купе́ц, купи́л еси:/ темже ныне сше́дшеся,/ па́мять твою́ почита́ем.

Христо́вым раче́нием, о́тче Са́вво, па́че огня распала́емь,/ настоя́щая яко ничто́же су́щая презре́л еси:/ и сего́ ра́ди в поко́ища вселился еси,/ идеже пра́ведных души веселя́тся.

:

Боля́ща исцели́ душе́ю и те́лом, Влады́чице, раба Твоего,/ блаже́ннаго Са́ввы моле́нием:/ Тебе бо Предста́тельницу вси су́щии в печа́лех стяжа́хом, яко Ро́ждшую Спасе́ние наше.

: Отверзу уста моя

: Твоя́ песносло́вцы, Богоро́дице,/ живы́й и незави́стный исто́чниче,/ лик себе совоку́пльшия, духо́вно утверди́/ в Боже́ственней Твоей славе,/ венце́в сла́вы сподо́би.

Сна твои́м очесе́м не дал еси, блаже́нне Са́вво,/ ни ве́ждом дрема́ния, до́ндеже сподо́бился еси пра́ведных селе́ния,/ яже угото́ва Бог, преподо́бне, лю́бящим Его.

Бо́дренными твоими моли́твами, отче Са́вво, и жесто́ким воздержа́нием/ Богу на земли́ до́бре угоди́л еси:/ сего ради стра́шен враго́м/ и сла́вен челове́ком был еси.

Ра́йскую жизнь и та́мо святых селе́ние/ всегда во уме твое́м помина́л еси, преподо́бне./ Темже во слезах и воздыха́ниих всю твою жизнь, о́тче Савво, преше́л еси./ Сего ради и по смерти Христо́с чудесы́ тя просла́ви.

Источа́еши исцеле́ний струи́ боля́щим, Де́во, всюду:/ Тя бо исто́чник показа́ милосе́рдия, Владычице,/ Иже ми́лости исто́чник,/ из Тебе рожде́йся па́че ума́.

: Вознесы́йся

Ю́ность твою́, преподо́бне, воздержа́нием увяди́л еси,/ стра́сти теле́сныя, яко пле́нника ху́да, связа́в,/ ду́ху повину́л еси:/ и сего́ ра́ди, о́тче Са́вво,/ Христос чудесы́ пресла́вно тебе венча́ет,/ Един прославля́яй святыя Своя.

:

Умертви́ся вся кре́пость моя от мно́жества безме́рных моих зол,/ и, мно́гими скорбьми́ одержи́м, уже отча́яхся:/ но помози́ ми, Владычице, Са́ввы блаже́ннаго предста́тельством,/ яко Ра́дость ро́ждшая пла́чущим и утеше́ние.

: Седя́й в сла́ве на Престо́ле Божества́/ во о́блаце ле́гце/ прии́де Иисус Пребожественный,/ нетле́нною дла́нию, и спасе́ зову́щия:/ слава, Христе́, силе Твоей.

Житие́ твое, отче Са́вво,/ чу́дно на земли́ показал еси,/ вели́ко поще́ние и смирение:/ и сего ради та́мошняго жития́ вели́чество насле́дил еси./ Моли́ спасти́ся от бед поющим тя.

Симео́на вели́каго, на столпе́ жи́вшаго,/ житию́ после́дуя, преподо́бне,/ темже тому́ ели́ко мо́щно именова́ние от жития́ стяжа́л еси,/ Са́вво пребога́те.

Посто́м и моли́твами тело твое, отче Са́вво, изнури́л еси/ и сего ради сподо́бился еси ви́дети неизрече́нная блага́я,/ яже святым угото́вана./ С ни́миже, отче Са́вво, о нас моли́ся.

:

Кров, и заступле́ние, и прибе́жище бу́ди ми, Дево, рабу Твоему,/ исцели́ мя от безме́рных зол,/ еже мощи́ воспева́ти, Пречи́стая:/ слава Рождеству́ Твоему.

: Ужасо́шася вся́ческая/ о Боже́ственней сла́ве Твоей,/ Ты бо, Неискусобра́чная Де́во,/ име́ла еси во утро́бе над всеми Бога,/ и родила́ еси Безле́тнаго Сына,/ всем, воспева́ющим Тя,/ мир подава́ющая.

Чи́сто житие́ твое/ от юности потща́лся еси, преподо́бне, сохрани́те:/ темже, чистоту́ твою видев, Пресвятый Дух/ в тя всели́ся.

Яко преоби́дев тле́нная, ве́чная, отче, сподо́бился еси прия́ти/ по нело́жному словеси́: проси́те и прии́мете./ Темже яко проси́л еси,/ сия по досто́инству прия́л еси.

Место, еже сподо́бися прия́ти честны́я мо́щи твоя, преподо́бне, освяти́ся/ и по многим страна́м прославля́емо есть,/ яко в себе мо́щи твоя иму́щее.

:

Не преста́й моля́щи, родила́ еси, Богоневе́сто,/ яко Спа́са и Влады́ку,/ разреше́ние ми пода́ти скорбе́й и боле́зней облегче́ние,/ яко да прииму́ прощение, песносло́вя Тя во веки.

: Боже́ственное сие и всечестно́е/ соверша́юще пра́зднество,/ Богому́дрии, Богоматере,/ прииди́те, рука́ми воспле́щим,/ от Нея ро́ждшагося Бога сла́вим.

Твое великое житие́ и чистоту́,/ к сим же безме́рное смире́ние прови́дев,/ Пресвяты́й Дух, славна тя всем, о́тче, показа́./ Темже от сего жития́ ко о́ному преше́д,/ получи́л еси с пра́ведными та́мо весе́лие.

наста́вши свяще́нная па́мять твоя, преподо́бне Са́вво,/ весели́т ученики твоя,/ воспева́ющия любо́вию по́двиги твоя,/ иже, честно́е твое успе́ние сла́вяще, торжеству́ют,/ яже моли́твами твои́ми, отче, соблюди́.

Разбо́йницы пе́рвее прише́дше тебе оскорби́ти, преподо́бне,/ но тех разуме́в лука́вство, возви́гнути тем дре́во рекл еси,/ не могу́щим же мно́гим тебе еди́ному проти́витися./ Темже яко посра́млени про́чее со страхом отбежа́ша,/ паче побежде́ни бывше, не́жели победи́ша.

:

Твою по́мощь даждь ми/ и изба́ви мя от бед и скорбе́й/ и прегреше́ний моих,/ яже всех ро́ждши Избавле́ние.

: Взбра́нной Воево́де

Оте́чества, преподо́бне, удали́вся/ и всели́вся в пусты́ню,/ и та́мо на столп вшед, иде́же жесто́кое житие́ показал еси,/ и мно́гих житие́м удиви́в,/ отню́дуже дарова́ние чудес от Христа прия́л еси,/ помина́й нас, честву́ющих па́мять твою, да зове́м ти:/ радуйся, Са́вво, отче наш.

:

Ева́нгельский глас, отче, услы́шав,/ вся оста́вил еси плотска́я мудрова́ния,/ бога́тство и славу в ничто́же вмени́в,/ на стра́сти, яко безпло́тен, подвиза́лся еси,/ и Безпло́тных ликостоя́ния чистото́ю сподо́бился еси,/ и ра́зума дарова́ние от Бога прия́л еси,/ еже пода́ждь в пе́снех пою́щему ти си́це:/ радуйся, Са́вво преподо́бне и Богоно́сне, Небе́сный челове́че и земны́й А́нгеле;/ радуйся, Духа Свята́го прекра́сное оби́телище;/ радуйся, Богоблаже́нне, вельми́ подвиза́вся во вре́менней жизни,/ по достоя́нию обогати́лся еси благода́тию Духа,/ ея́же дарова́ние пода́ждь нам, ча́дом твоим, да зовем ти:/ радуйся, преподо́бне Са́вво, отче наш.

: Не послужи́ша тва́ри Богому́дрии/ па́че Созда́вшаго,/ но о́гненное преще́ние му́жески попра́вше,/ ра́довахуся, пою́ще:/ препе́тый отце́в Господь и Бог благослове́н еси.

Источа́ет чудеса́ честна́я ра́ка твоя, преподо́бне,/ преизоби́лующи благода́тию,/ верою приходя́щим здра́вие да́рует,/ Христу от души́ вопию́щим:/ благослове́н Бог отцев наших.

Дре́вним о́нем и вели́ким отце́м, в посте́ просия́вшим,/ житие́м подо́бяся, преподо́бне,/ в пусты́ню всели́лся еси/ и та́мо в поще́ниих мно́га ле́та пребы́л еси,/ Са́вво, отче наш.

Яко и́стиннаго и кро́ткаго Пастыренача́льника Христа/ незло́бивое овча́, отче Са́вво, был еси./ Темже незло́бив хотя́щим тебе озло́бити был еси,/ Христу вопия́л еси:/ благослове́н Бог отце́в на́ших.

:

Обощре́ны боле́зни ра́нам моим от безме́рных моих прегреше́ний, Влады́чице,/ веду́т в смерть душе́вную и теле́сную:/ но исхи́ти яко си́льна вся́ких скорбе́й и неду́г.

: О́троки благочести́выя в пещи́/ Рождество́ Богоро́дичо спасло́ есть,/ тогда́ убо образу́емое,/ ныне же де́йствуемое,/ вселе́нную всю воздвиза́ет пе́ти Тебе:/ Го́спода пойте дела/ и превозноси́те Его во вся ве́ки.

Изде́тска, преподо́бне отче,/ потща́лся еси свою со́весть и се́рдце с душе́ю чисто Го́споду предста́вити./ Тем и Христо́с чудесы́ тебе прославля́ет, Тому́ вопию́ща:/ Го́спода воспева́йте дела́/ и превозноси́те Его во веки.

Ныне пусты́ня весе́лием красу́ется, отче,/ иму́щи мо́щи твоя в себе, Савво преподо́бне./ Ученицы́ же твои, твоему́ житию́ ревну́юще,/ о твоей па́мяти ра́дующеся, Творцу вопию́т:/ Го́спода воспева́йте дела́/ и превозноси́те Его во веки.

В пусты́ни, преподо́бне, и деже селе́ние имел еси,/ тамо прече́стен храм в славу Христа воздви́гл еси,/ в нем прославля́тися пречи́стому Того И́мени, и всем вопи́ти:/ Го́спода воспева́йте дела/ и превозноси́те Его во веки.

:

Свети́льниче Све́та Трисо́лнечнаго су́щи,/ заре́ю благоутро́бия Твоего́ тьму отыми́ прегреше́ний мои́х, Богороди́тельнице,/ избавле́ние ну́жных боле́зней подаю́щи,/ верою превознося́щему пречи́стое Твое Рождество́.

: Всяк земноро́дный/ да взыгра́ется, Ду́хом просвеща́емь,/ да торжеству́ет же Безпло́тных умо́в естество́,/ почита́ющее свяще́нное торжество́ Богома́тере,/ и да вопие́т:/ ра́дуйся, Всеблаже́нная/ Богоро́дице, Чи́стая Присноде́во.

От пусты́ннаго жития́ к преми́рней и ве́чней жи́зни, яко преше́д, блаже́нне,/ не преста́й моля Изба́вителя от разли́чных напа́стей и бед изба́вити/ любо́вию честно́е твое успе́ние ныне пе́сньми сла́вящия.

Певцо́в и́скренною любо́вию пою́щих/ и ве́рою тебе пе́ние хвале́ния приноша́ющих, треблаже́нне Са́вво,/ от вся́ких бед и скорбе́й избавля́й, да тя вси велича́ем.

От рук недосто́йных ма́лое сие пе́сней хвале́ние принося́щаго тебе, приими́, блаже́нне Са́вво:/ не бо возмого́х проти́ву твоего вели́чества украси́ти:/ но ма́лое сие яко вели́ко приими́,/ да тебе всегда́ в пе́снех велича́ю.

:

Пе́ние с пе́снию и хвале́ние исплете́ное от боле́зненныя души́ приношу́ с любо́вию, Тебе,/ Ро́ждшей Христа, Естество́м Бога,/ еже благоприя́тно прие́мши, проше́ния наша, Богоро́дице, испо́лни/ и моли́твами Твои́ми мя соблюди́.

: Жены́, услышите:

Процве́л еси, яко фи́никс, Дави́дски, отче,/ и оби́тель яви́лся еси Духа Пресвята́го,/ Иже сла́вна тя вселе́нней показа́./ Того о нас непреста́нно моли́,/ почита́ющих верою пречестну́ю па́мять твою, преподо́бне Са́вво.

Тя пе́сньми немо́лчными ублажа́ем, Де́во,/ яко Тро́ицы Еди́наго родила́ еси, Богоро́дице,/ и но́сиши на Боже́ственную руку́ пребога́тое Сло́во,/ непреме́нно и неизме́нно.

: О пресла́внаго чудесе́

Преподо́бне отче Са́вво,/ ты и́го Христо́во на ра́мо взем,/ до́блественне наи́тие вра́жие попра́л еси./ Темже тя верою вси почита́ем,/ о преблаже́нне, мона́шествующих похвало́./ Темже Христа непреста́нно моли́ спасти́ ду́ши наша.

Ве́рою соше́дшеся вси,/ яко по́стника тя Христова почита́ем, Са́вво:/ ра́дуяся бо, ше́ствовал еси в пусты́ни непрохо́дней, му́дре,/ наста́вник был еси че́стен./ Темже Тебе мы верою взываем, блаже́нне:/ по́стников похвало́,/ о нас моли́ся ко Го́споду поми́ловатися душа́м нашим.

Преподо́бне отче наш,/ бу́дущия ради жизни, на реце́, глаго́лемей Ви́шере, всели́лся еси,/ ника́коже боя́ся неви́димых враго́в,/ мно́гажды толца́ния творя́щих к тебе./ Ты же моли́твами сия безве́стны сотворя́л еси,/ о терпели́вый душе́ю./ Те́мже тя ве́рою вси чтим и ублажа́ем.

На Небо теку́щею возше́д колесни́цею, чу́дне, доброде́тели,/ дости́гл еси кра́йнее житие́./ Воздержа́нием в пусты́ни живы́й,/ смотря́я Вы́шняго Иерусали́ма красоту́,/ и боле́зненных по́двигов досто́йно по́чести прии́м,/ с Небе́сными ра́дуешися чинонача́лии, преблаже́нне,/ ве́чных благ насле́дник и Ца́рствия жи́тель быв./ Но моли́ся, преподо́бне Са́вво, Спа́су всех,/ умири́ти мир и спасти́ ду́ши наша.

случится праздник Покрова Пресвятыя Богородицы в день седмичный, кроме недели, и изволит кто пети купно с Покровом апостолу Анании и преподобному Савве, да поет сице:

: Прииди́те, празднолю́бных собо́ри : До́ме Евфра́фов: : Прииди́те, вси празднолю́бцы: : благове́рнии лю́дие: .

: Блажен муж: 1 . На Господи, воззвах Сра́дуются с нами: Изы́де Иа́ков: : Будет от дне осмаго: : Премудрость созда Себе Дом: Ектении обычныя. Наста́ : Смысл очистивше и ум: : Яко всех вышши сущи: : Яко венце́м пресветлым: благове́рнии лю́дие: И Бу́ди Имя Господне: Благословлю Господа: .

На утрени: На Бог Господь: Тропарь Покрова Богородицы. Таже апостола: Слава, Саввы: И ныне, Покрова. И обычные кафизмы. По кафизмах седальны Покрова. И чтение. По полиелеи седален Покрова. И чтение. Степенна, 1-й антифон, 4-го гласа. Прокимен, глас 4: Помяну имя Твое: Стих: Лицу Твоему помолятся: Всякое дыхание. Евангелие от Луки, зачало 4: Псалом 50. Слава, Молитвами Богородицы: И ныне, тойже. Помилуй мя, Боже: По 50-м псалме стихира, глас 8: Сра́дуются с нами: Канон Покрова Богородицы со ирмосом на 6: и апостола на 4: и преподобнаго на 4. Катавасия: Отве́рзу уста́ моя: По 3-й песни кондак апостола и преподобнаго: и седален апостола: Слава, преподобнаго: И ныне, Покрова. И чтение. По 6-й песни кондак Покрова, глас 3: Дева предстои́т в церкви: и икос. И пролог. По 9-й песни светилен Покрова: Слава, апостола: И ныне, Покрова. На хвалитех, стихиры Покрова, на 4: Слава, апостола: И ныне, Покрова. Славословие великое. По Трисвятом, тропарь апостола: Слава, преподобнаго: И ныне, Покрова: Ектении. И отпуст. И час 1-й. На 1-м часе тропарь Покрова: Слава, апостола: И ныне, Богородичен часов. По Трисвятом кондак Покрова. И совершенный отпуст. Такожде и на прочих часех, вначале глаголем тропарь Покрова: святы́х же тропари пременяем. Кондак же на всех часех глаголем Покрова.

На Литургии: Блаженны: от канона Покрова, песнь 3-я, на 4: и апостола 6-я, на 4. По входе тропарь Покрова, и апостола, и преподобнаго. Кондак апостола: Слава, преподобнаго: И ныне, Покрова. Прокимен, песнь Богородицы, глас 3: Величит душа Моя Господа: Стих: Яко призре на смирение Рабы Своея. И апостола, Во всю зе́млю: Апостол Покрова, ко Евреем, зачало 320: Другой Деяний, зачало 21, от полу: Аллилуия, глас 8: Сльшга, Дщи, и виждь. Стих: Лицу́ Твоему помо́лятся: И апостола: Испове́дят Небеса чудеса Твоя: Евангелие от Луки, зачало 54: И апостола, от Луки, зачало 51: Причастен: Чашу спасения: Другий, Во всю землю: Ряд, Апостол и Евангелие, вычитаем напреди.

Подобает ведати: случится праздник Пресвятой Богородицы, Честнаго Ея Покрова, и святаго апостола Анании в неделю

В субботу вечера, на малой вечерни, на Господи, воззвах: стихиры воскресны гласа, на 4: Слава, и ныне, Покрова. На стиховне стихира воскресна, 1-я. И Покрова стиховна великия вечерни, с припевы их: Слава, и ныне, Покрова, малой вечерни. По Трисвятом тропарь воскресен: Слава, и ныне, Покрова. Ектения малая. И отпу́ст.

На велицей вечерни, на Господи, воззвах: стихиры воскресны 3 и восточен 1, Анатолиев: и Покрова, 3: и апостола Анании, 3: Слава, Покрова: И ныне, Богородичен гласа. Чтения Покрова, 3. На литии стихиры Покрова. Слава, апостола: И ныне, Покрова. На стиховне стихиры воскресны: Слава, апостола: И ныне, Покрова. На благословении хлебов, тропарь Покрова, трижды.

ли несть бдения, глаголем тропарь воскресен: Слава, апостола: И ныне, Покрова.

На утрени: На Бог Господь: тропарь воскресен, дважды. Слава, апостола: И ныне, Покрова. По кафизмах седальны воскресны, и Богородичны их. Таже полиелей: И тропари, Ангельский собор: Ипакои гласа, и седальны Покрова. Степенны и прокимен, гласа. Евангелие воскресно: и прочая. Канон воскресен на 4: и Покрова на 6: и апостола на 4. Катавасия: Отверзу уста моя: По 3-й песни кондак Покрова, и апостола, и седален апостола. Слава, и ныне, Покрова. По 6-й песни кондак воскресен. На 9-й песни поем, Честнейшую: Светилен воскресен. Слава, апостола: И ныне, Покрова. На хвалитех стихиры воскресны: 4, и Покрова, 3 подобны: и самогласен, иже на Славу, с припевы вечерними. Слава, стихира Евангельская: И ныне, Преблагословенна еси: Славословие великое. По Трисвятом тропарь воскресен. Ектении: И отпуст. И час 1-й. На 1-м часе, тропарь воскресен: Слава, Покрова: И ныне, Богородичен часов. По Отче наш: кондак Покрова: На 3-м часе, тропарь воскресен: Слава, апостола: И ныне, Богородичен часов. По Отче наш: кондак воскресен. Такожде и на прочих часах глаголем кондак воскресен, и Покрова, пременяюще.

На Литургии: Блаженны гласа, на 4: и Богородицы, песнь 3-я, на 4: и апостола, песнь 6-я, на 4. По входе тропарь воскресен, и Покрова, и апостола. Кондак воскресен: Слава, кондак апостола: И ныне, Покрова. Прокимен, Апостол, аллилуиа, Евангелие, и причастен, прежде воскресен: и потом Богородицы. Преподобнаго же Саввы Вишерскаго служба оставляется и поется на повечерии.

Типикон не предусматривает отправления службы двум бденным или полиелейным святым, и в нем нет уставной главы, которая излагала бы соединение таких служб. В старинных же русских монастырских обиходниках и в соборных чиновниках (местные уставы) встречается указание на соединение служб Пресвятой Богородице и полиелейному святому. Ниже приводится такое указание из Чиновника Новгородского Софийского собора XVI века, изданного проф. А. И. Голубцовым (служба Покрову Пресвятой Богородицы и преподобному Савве Вишерскому, который относился в Новгороде к полиелейным святым). Этим уставным указанием рекомендуется пользоваться и при соединении службы святителю Григорию Богослову и Божией Матери в честь Ее иконы «Утоли моя печали» (25 января); святителю Алексию, Московскому и всея России чудотворцу, и Божией Матери в честь Ее Иверской иконы (12 февраля) и в других подобных случаях

На вечерне на Господи воззвах: стихиры на 8; Богородицы 4 и преподобнаго 4, Слава: святаго, И ныне: Богородицы. Вход, прокимен дня, чтения 2 Богородицы, а святаго едино. На литии стихиры Богородицы и святаго стиховные стихиры, Слава: святаго, И ныне: Богородицы. На стиховне стихиры Богородицы со стихи их, Слава: святаго, И ныне: Богородицы.

На утрени на Бог Господь: тропарь Богородицы (дважды), Слава: святаго, И ныне: Богородицы. По 1-й кафизме седален Богородицы, Слава и ныне: тойже. По 2-й Кафизме седальны оба святаго, Слава и ныне: Богородицы. Величания два - Богородицы и святаго. По величании и ектении седален святаго и по степенне прокимен и Евангелие Богородицы. По 50-м псалме Слава: Молитвами преподобнаго: И ныне: Молитвами Богородицы: стихира Богородицы. Каноны Богородицы со ирмосом на 8 и святаго на 6. По 3-й песни кондак, икос и седален святаго. Слава и ныне: Богородицы. По 6-й песни кондак и икос Богородицы. На хвалитех стихиры на 6; Богородицы 3 и святаго 3, Слава: святаго: И ныне, Богородицы.

В данной уставной главе не указан порядок пения тропарей на благословении хлебов, а также после великого славословия, на часах и по входе, очевидно потому, что в этих случаях имеются в виду общие для всех праздников правила: а) тропарь Богородицы, который идет первым на Бог Господь: и поется дважды, - дважды поется и на благословении хлебов; в третий раз - тропарь святого; б) по великом славословии тропарь святого, Слава, и ныне: Богородицы (как заменяющий собою Богородичен); в) на всех часах тропарь Богородицы, Слава: святого, И ныне: Богородичен часа, кондаки же попеременно; г) по входе тропарь Богородицы и святого, Слава: кондак святого, И ныне: Богородицы.

(Богослужебные указания для священно-церковнослужителей на 1957 год. Издание Московской Патриархии, М., 1956, с. 30 - 31).

:

Величаем Тя,/ Пресвятая Дево,/ Мати Христа, Бога нашего,/ и всеславный славим Покров Твой.

Величаем Тя,/ Пресвятая Дево,/ Мати Христа, Бога нашего,/ Иже к Сыну Свои руце простирающи, и о мире молящися,/ и честны́м Своим омофором защищающи/ град и люди от врагов наших.

: Отве́рзу уста моя,/ и напо́лнятся Духа,/ и сло́во отры́гну Царице Матери,/ и явлю́ся све́тло торжеству́я,/ и воспою́, ра́дуяся, Тоя́ Покро́в честны́й.

: Твоя́ песносло́вцы, Богоро́дице,/ живы́й и незави́стный Исто́чниче,/ лик себе совоку́пльшия духо́вно, утверди́/ и Святы́м Покрово́м Твоим сла́вящия покры́й.

: Седя́й в сла́ве на престо́ле Божества́,/ во о́блаце ле́гце/ прии́де Иисус Пребоже́ственный/ нетле́нною Девою и спасе́ пою́щия/ Покров Ея честны́й.

: Ужасо́шася вся́ческая/ о Боже́ственней сла́ве Твоей,/ Ты бо, неискусобра́чная Дево,/ во Влахе́рнстем храме Твое́м распросте́рла еси омофо́р Свой/ и моля́щихся покры́ла еси,/ мир и спасе́ние подава́ющи.

: Боже́ственное сие и всечестно́е/ соверша́юще пра́зднество/ Покрова́ Божия Матере,/ прииди́те руками воспле́щим,/ от Нея ро́ждшагося Бога славим.

:

Ангели, Покров Пречистыя зряще, удивишася,/ како покры в церкви молящияся люди.

Ангели, окружающе Деву, удивишася,/ како омофором во Влахе́рне покры благоверныя люди.

Ангели, с лики святых предстояще Деве, удивишася,/ како моляшеся с ними прилежно о мире.

Ангели Богородицу песнь ми величают,/ како присно покрывает с верою к Ней прибегающих.

Ангели и вси снятии Тя, Богомати, славословят,/ како покрывавши от зол имя Твое призывающих.

Ангели и человецы Покров чтут Владычицы,/ заступает бо всегда требующих Ея помощи.

С Небесными земнии Тя, Госпоже, воспеваем,/ покрывавши бо от бед на Тя уповающих.

Величай, душе моя,/ пречестны́й Покров Божия Матере.

Величай, душе моя,/ Божественный Покров Богоблагодатныя Приснодевы.

Величай, душе моя,/ державный Покров Преславныя Владычицы.

Величай, душе моя,/ необоримый Покров Небесе и земли Царицы.

Величай, душе моя,/ Покров святый Присноблаженныя Богоневесты.

Величай, душе моя,/ Благословенную в женах, Пресвятыя Троицы светоносное селение.

Величай, душе моя,/ Честнейшую горних воинств Деву Пречистую Богородицу.

:

Величай, душе моя,/ честны́й Покров Девы Богородицы.

Величай, душе моя,/ ко Христу Молебницу за мир, Богородицу Деву Марию.

: Всяк земнородный/ да взыграется, Духом просвещаемь,/ да торжествует же верных собрание,/ почитающее Покров Божия Матере,/ покрывающий вся Богомудрыя/ и избавляющий от всякаго зла.

В той же день

све́тло красу́ется Богоспаса́емый град Псков/ и вся страна́ Росси́йская/ прише́ствием Ма́тери Бо́га Вы́шняго/ на избавле́ние гра́да сего́ от ва́рварскаго плене́ния./ Услы́ша плач и сле́зы раб Свои́х,/ ско́ро приклони́ся на мольбу́ к Сы́ну Своему́ и Бо́гу на́шему,/ и моле́нием Свои́м гнев Бо́жий укроти́ и весь мир просвети́,/ и град сей от ско́рби на ра́дость премени́./ О, ди́вному зна́мению,/ ка́ко Пресвята́я Влады́чице прии́де на возду́се в це́рковь Свою́/ и на забра́ло гра́да Пско́ва/ и призва́ уго́дников свои́х, благове́рных князе́й,/ и поноси́ в лю́дех беззако́ние./ И Свое́ю пречи́стою руко́ю ука́зоваше на пога́наго зла́го ва́рвара/ и его сове́т на разруше́ние./ Возвесели́ся, Богоспаса́емый гра́де Пско́ве/ и все Правосла́вие, име́юще такову́ Засту́пницу непобори́му./ притеце́м, ве́рнии,/ в дом спаси́тельный Влады́чицы Богоро́дицы,/ све́тло пра́зднуя,/ и ко свято́му Ея о́бразу со слеза́ми припаде́м, вопию́ще и глаго́люще:/ О Всеми́лостивая Госпоже́ Влады́чице Богоро́дице,/ моли́ся Сы́ну Своему́ Христу Богу на́шему/ спасти́ правосла́вныя лю́ди и град сей изба́вити от о́гненнаго запале́ния/ и от нахожде́ния пога́ных и междоусо́бныя бра́ни,/ и спасти́ ду́ши наша яко Милосе́рдая.

:

Засту́пнице христиа́н, Предста́тельнице гра́ду на́шему Пско́ву,/ услы́ши моли́тву раб Свои́х, Влады́чице Богоро́дице,/ и ско́рым Свои́м прише́ствием светолу́чными заря́ми раб Свои́х возвесели́/ и торжествова́ти устро́й, в беде и в се́товании возвесели́,/ и завеща́ во гра́де моли́ти Святу́ю Тро́ицу,/ и Сама обеща́ся моли́ти Ю./ О, пресла́вному чудесе́,/ ка́ко Небе́сная Цари́це к земны́м прии́де изба́вити рабы́ Своя́ погиба́ющия./ О, ди́вному зна́мению,/ ка́ко вразумля́юще рабы́ Своя́, ка́ко бы умоли́ти Святу́ю Тро́ицу./ О, Всеми́лостивая Влады́чице Богоро́дице,/ не бы Ты предстоя́ла, моля́щи за ны,/ кто бы нас изба́вил от толи́кия беды́,/ яко не и́мамы иныя по́мощи и наде́жды, ра́зве Тебе, Влады́чице,/ Твои́ бо раби́, да не поги́бнем,/ и потщи́ся на умоле́ние раб своих при́сно,/ Богоро́дице, чту́щих Тя.

:

Простри́ длани Свои, и́ма же всех Влады́ку я́ко Младе́нца прия́т,/ за мно́жество бла́гости не оста́ви нас всегда́,/ бо́дреною Свое́ю моли́твою и неизче́тною просты́нею уще́дри нас/ и пода́ждь душа́м милосе́рдие Свое́, во ве́ки источа́ющи./ Тебе́ бо и́мамы, гре́шнии, Засту́пницу от находя́щих на ны бед и зол,/ но я́ко иму́щи милосе́рдия щедро́ты,/ ускори́ на моли́тву и потщи́ся на умоле́ние,/ заступа́ющи при́сно, Богоро́дице, чту́щих Тя.

Во 2-й день

Свята́го священному́ченика Киприа́на и святы́я му́ченицы Иусти́ны

: Я́ко до́бля

Свяще́нническим пома́занием и му́ченическою кро́вию/ Богу прибли́жился еси,/ соверше́ннейше Киприа́не всесла́вне,/ цве́те естества́, добро́то слове́с,/ му́дрости верхо́вниче,/ пра́вости догма́тов ме́рило,/ кано́нов всесли́чная правота́/ и Церквей благоле́пие.

Стра́ждущим благосла́вие, му́чеником вене́ц подпису́я,/ уве́рил еси Богому́дрыя дерза́ти до́блественнейше/ на различныя му́ки и у́зы,/ и темницы, и теле́с обнаже́ния,/ и вяза́ния, и сту́дени люте́йшия,/ и на раны, и смерть по́слежде,/ Киприа́не всече́стне.

На чарова́ния де́монская/ пе́сньми Духа и Креста́ зна́мением проти́вльшися,/ де́вство соблюла́ еси/ и му́ченица непобеди́мая привела́ся еси Христу,/ свяще́ннейшее заколе́ние./ Тем получи́ла еси венцы́ побе́дныя, Иусти́но,/ де́вам и му́чеником украше́ная све́тлость.

:

Уче́ния пре́лесть и знание и́долов отвергл еси и́стинно/ и Креста оде́ялся еси ору́жием на спасе́ние,/ Киприа́не всеблаженне,/ пове́рг книги волше́бныя,/ человека отложи́л еси ве́тхаго,/ и всели́ся в тя Богозна́ние Троицы Единосу́щныя:/ Сию́ моли́, иера́рше, со Ангелы, еже спастися нам.

: Егда от Древа

Дре́ву Кре́стному Тя, Иису́се, пригвожде́на зрящи,/ Неискусобра́чная, пла́чущи, глаго́лаше:/ Ча́до Сладча́йшее,/ почто́ оставил еси Мене, Ро́ждшую Тя, Еди́ну,/ Све́те непристу́пный Пребезнача́льнаго Отца,/ потщи́ся и просла́вися,/ яко да славу получа́т Божественную/ Божественныя Стра́сти Твоя сла́вящии.

:

Свети́льника Богосия́ннаго,/ Па́влова собеседника и дело́м соприча́стника,/ Киприа́на восхва́лим:/ со Ангелы бо весели́тся,/ прии́м венец нетле́ния от Единаго Бога,/ и мо́лится спастися душа́м нашим.

: Егда от Древа

Егда Нескве́рная А́гница/ ви́де Своего А́гнца,/ на заколе́ние, яко человека, во́лею влеко́ма,/ пла́чущи, глаго́лаше:/ безча́дствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, Рождшую Тя,/ что сие сотворил еси, Изба́вителю вся́ческих,/ оба́че воспеваю и славлю Твою, юже па́че ума же и сло́ва,/ кра́йнюю благость, Человеколюбче.

:

И нра́вом прича́стник,/ и престо́лом наме́стник апостолом быв,/ дея́ние обре́л еси, Богодухнове́нне,/ и виде́ния восхо́д:/ сего ради, сло́во истины исправля́я,/ и веры ради пострада́л еси даже до кро́ве,/ священномучениче Киприа́не,/ моли́ Христа Бога/ спасти́ся душа́м нашим.

краегранесие: Пою, блаже, светозарную твою благодать.

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ древний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пустыни победи́л есть.

С Преми́рными чи́нми ныне водворя́яся, о свяще́нная и Божественная главо́,/ с Небесе́ при́зри на благоче́стно пою́щия тя/ и твоими молитвами сохраня́й.

Во мра́це неве́дения, преподо́бне, лю́те одержи́м/ и душегу́бными страстьми́ пло́ти невоздержа́нием ты разжига́ем,/ преложе́ние пресла́вно обрел еси внеза́пу, всеблаженне.

Губи́телей убо на седа́лищи прежде, отче, седе́л еси/ и на седа́лищи пресви́теров паки Христа прославил еси,/ измени́вся явле́нно Влады́чнею Боже́ственною благодатию.

:

Дева по рождестве пребыла́ еси:/ Сама́го бо ро́ждши Творца всех и Господа,/ необычно и странно нам я́вльшася те́лом,/ Богородительнице Мати Присноде́во.

: Веселя́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе́, зову́щи:/ Ты моя кре́пость, Господи,/ и прибе́жище, и утвержде́ние.

Яко Павел, ко Христу душе́вную любовь преложи́в, Киприане всему́дре,/ того ученик был еси.

Обруча́ет ти Христос,/ вместо риз стра́стных одея́ние славы да́руя и возрождения одежду.

Поу́стник[1] по́стнический прежде бы́вый терпели́в,/ по́слежде, Киприа́не всехва́льне,/ свидетель Истины был еси.

:

Госпо́дьственно и истинно Тя, Богородицу, вернии почита́ем,/ Ты бо Бога родила́ еси, плоть бывша, Всенепорочная.

: Премудрости

Нака́зан в пре́лести приле́жно,/ яко Павел, зван быст с Небесе́,/ Крестом наставля́емь к свету знания,/ честны́я бо девы любо́вию разжигаемь,/ тоя́ ради сочета́лся еси Зижди́телю человеков./ Тем обличи́в не́мощь вражию,/ с нею сподо́бился еси ли́ку мучеников,/ Киприа́не, архиере́ев удобре́ние,/ моли́ Христа Бога грехов оставле́ние пода́ти/ честву́ющим любовию святую память твою.

:

В напа́сти многоплете́нныя впад/ от враг видимых и невидимых,/ бурею одержи́м безчисленных согрешений моих,/ и, яко к теплому заступлению и покро́ву моему, Чистая,/ ко приста́нищу притека́ю Твоея́ бла́гости./ Темже, Пречистая, из Тебе Воплоще́нному без Се́мене/ моли́ся приле́жно о всех рабе́х Твоих,/ непреста́нно молящихтися, Богородице Пречистая,/ моля́щи Его при́сно согреше́ний оставле́ние дарова́ти/ воспева́ющим досто́йно славу Твою.

:

Агнца и Пастыря, и Изба́вителя Агница зря́щи на Кресте, восклица́ше, пла́чущи,/ и, горько рыда́ющи, вопия́ше:/ мир убо ра́дуется, прие́мля Тобою избавле́ние,/ утро́ба же Моя гори́т, зря́щи Твое распя́тие,/ еже терпи́ши за милосе́рдие ми́лости./ Долготерпели́ве Господи, ми́лости бе́здно и источниче неисчерпаемый,/ умилосе́рдися и да́руй согрешений оставление/ верою поющим Божественныя Страсти Твоя.

: Вознесе́на Тя ви́девши Церковь на Кресте́,/ Солнце праведное,/ ста́ в чине своем,/ достойно взыва́ющи:/ слава силе Твоей, Господи.

Возбну́в[2], Богогла́се, от неи́стовства перваго,/ демонскую лесть и душетле́нную пре́лесть всю обличил еси и, радуяся, взывал еси:/ слава силе Твоей, Господи.

До́блественно Иустина укрепля́ема/ и Чистую Деву и Обрадованную зело́ моля́щи,/ се́тей избеже́ и ко́зней же вражиих.

Укрепляема верою твоего Жениха/ и Крестною силою оде́яна,/ де́моны нея́тна, вопиющи, пребыла́ еси:/ слава силе Твоей, Господи.

:

Иже естеством свободен Сый,/ о́бразом раба обнища́ богатством благости, Мати Присноде́во,/ из Тебе по Ипостаси все приемь человечество.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обращаяй из мра́чна неве́дения/ верою воспевающия Тя.

Побо́рницу имущи я́ве Чистую Богоматерь, обога́щшися, Иустино,/ честно́е де́вство сохранила еси невре́дно.

Одушевле́нный Христов и красне́йший образ, почти́м Иустину,/ сокровенную добро́ту и некра́домое возложе́ние.

Невеста Христова при́сная и нескве́рная,/ страданием и поще́нием восприе́мши, пра́ведно сугу́б венец носит.

:

Ум Ангельский и человеческий не может сказати/ неизреченнаго и преславнаго чудесе Рождества Твоего,/ Всечистая.

: Пожру́ Ти со гла́сом хваления, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очищшися,/ ради милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кровию.

Зло́бы дна преиспо́дняго дошел еси,/ к кра́йнейшей же паки добродетели, отче,/ возшел еси на высоту,/ преславно измени́вся Божественным Крещением.

Был еси служитель де́монов пе́рвее,/ но Христов Богоявле́нный ученик показался еси,/ присною любовию желание возлюбив последнее.

Многия ты Влады́це привел еси му́ченики,/ ку́плей величайшую являя,/ кровию малейшею Царство Небесное, Богому́дре, купи́ти.

:

Расто́ргни моя плени́цы согрешений, Богоневе́сто, греховнаго закона,/ Жизни законом свободу да́рующи,/ Владыку закона рождшая.

Лик Ангельский

От худо́жества волше́бнаго обратился, Богомудре,/ к познанию Божественному,/ показался еси миру врач мудре́йший,/ исцеления да́руя честву́ющим тя, Киприане со Иустиною:/ с неюже молися Человеколюбцу Влады́це/ спасти ду́ши наша.

:

Целе́ний твоих, свя́те, дарования мне низпослав,/ и неду́гующее мое сердце гно́ем греховным/ молитвами твоими исцели,/ яко да слово пения от скверных усте́н моих ныне принесу ти/ и воспою болезни твоя, яже показал еси, священномучениче,/ покая́нием добрым и блаженным и Богу приближающимся./ Того бо удержа́н рукою,/ направился еси, яко по лествице, к Небесным,/ непрестанно моляся спасти ду́ши наша.

: Спасы́й во огни́ Авраа́мския Твоя о́троки/ и, халде́и убив,/ яже правда праведно уловля́ше,/ препетый Господи,/ Боже отец наших, благословен еси.

На священнонача́льство вшед,/ священнейший образ священнонача́льником себе и правило явил еси, взыва́я:/ препе́тый Господи, Боже отец наших, благослове́н еси.

Живонача́льныя тебе десни́цы истинно изменение, отче, нашедшее,/ му́дра тя сотвори Боговеща́теля, поюща:/ препе́тый Господи, Боже отец наших, благословен еси.

Ору́жие непобедимое нам на противнаго, блаженне, ты явился еси,/ того облича́я ле́сти, пою́щим:/ препе́тый Господи, Боже отец наших, благослове́н еси.

Небе́снии ли́цы и Пренебе́снии собо́ри/ песносло́вят из Тебе, Богородице, Рожде́ннаго, зовуще:/ препе́тый Господи, Боже отец наших, благослове́н еси.

: Веселися, Иерусалиме, торжествуйте, лю́бящии Сио́на:/ ца́рствуяй бо во веки, Господь Сил прии́де./ Да благогове́ет вся земля от Лица Его/ и да вопие́т:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Премудро е́ллинския мудрости небре́гл еси, сла́вне,/ апостолов же Божественное веща́ние, Духом бряца́емо, отче,/ и о́гненными язы́ки ясно изглаша́емо, вопии́л еси:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Восте́кл еси на высокая и преми́рная све́тло селе́ния,/ Христу кровию, яко же́ртвою непорочною, приносим, отче, заколе́ние живо, приятно и благоугодно, воспевая:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Побежда́еми от в тебе все́льшияся благодати,/ де́монстии полцы́ отгоняются и отбега́ют стра́сти неду́гующих, Богомудре,/ ве́рнии же Божественнаго света насыща́емся, вопию́ще:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

:

Лику́ют со А́нгельскими, Пречистая, силами о Рождестве Твоем, Богомати,/ и Богородицу верою Тя имену́ющии:/ Ты бо Владыку и Изба́вителя нам родила́ еси, Емуже пое́м:/благослови́те вся дела Господня Господа.

: Ева убо неду́гом преслуша́ния/ клятву всели́ла есть,/ Ты же, Дево Богородице,/ Прозябе́нием чревоноше́ния ми́рови благослове́ние процвела́ еси,/ тем Тя вси велича́ем.

Свыше нас, благоче́стно поющих тя, назира́еши Божественною благода́тию,/ твоими молитвами, Богоглаго́льниче, и оружием благоволе́ния венчава́я,/ мир и спасение даруй нам, яко священнонача́льник Божественнейший.

Тече́ние исцеле́ний обильно персть твоя лю́бящим тя воздае́т;/ тебе же, Киприа́не, жены́ Богоносны яко Божественно сокровище прие́млют и усе́рдно являют сокрове́ннаго,/ да вси тебе наслади́мся.

Напра́вити наше ко Христу, пребога́те, ше́ствие дея́нием,/ и Богоугодным житие́м, и чисте́йшим очище́нием/ су́що Божию ти́хость умоли, яко иерарх сострада́тельнейший.

:

Укрепи́ нашу душе́вную не́мощь, Богомати, силою Твоею,/ разреши тяготу́, Пресвятая, налага́емую рабо́м Твоим,/ миру правды Солнце несказа́нно возсия́вшая.

Жены́, услышите

В волхва́х несосужде́нна[3] и еди́наго пребо́льша,/ преме́ншаго нрав и попали́вшаго книги, наставля́ющия ко пре́лести,/ и свидетельства венец странноле́пно прие́мшаго,/ Киприа́на похва́лим, страдальцев зерца́ло.

:

Древле божества́ наде́ждею прельсти́вый мя злоко́зненный,/ пло́тным предложе́нием прему́дренно паки прельща́ется от Девы Возсиявшаго;/ и си́це осуждение пло́тное пло́тию разреши́ся,/ смерти умертви́вшейся.

:

Иже зло́бы прежде опасный побо́рник,/ Церкве по́слежди истинный учитель,/ иже служи́тель пре́лести и́долов,/ священнонача́льник веры явися,/ и блу́дный целому́дрен, честны́я ради девы:/ обои́х молитвами спаси ны, Господи.

:

Что́ зри́мое виде́ние,/ еже Мои́ма очи́ма ви́дится, о Владыко?/ Содержа́й всю тварь/ на Древе воздви́жен быв/ и умира́еши, всем дая́й Жизнь:/ Богородица, пла́чущи, глаго́лаше,/ егда узре́ на Кресте возноси́ма, из Нея́ неизрече́нно возсия́вшаго/ Бога и Человека.

: Честна пред Господем : Что́ воздам: . Аллилуия, Священницы Твои облекутся: : В память вечную

В той же день

О пресла́внаго чудесе́:

О пресла́внаго чудесе́,/ яко во изступле́нии ума́/ соверши́ся духовная мудрость в тебе, отче Андре́е./ Вся бо уме́ты вмени́л еси,/ да Христа приобря́щеши, и Царство Небесное возлюби́л еси, еже и получи́л еси:/ ныне со Ангелы стоя́, свя́те,/ моли́ся о чтущих прилежно память твою.

О пресла́внаго чудесе́,/ пло́тску сердцем Безпло́тныя показа́л еси/ и сокрове́нная открыл еси угоднику Твоему, Андрею,/ бывшему юро́ду Тебе ради/ и земны́я стра́сти претерпе́вшему,/ крест взе́мшему и после́довавшу Тебе, Владыце и Богу./ молитвами, Христе Боже,/ яко Милостив, спаси души наша.

О пресла́внаго чудесе́,/ в бре́ннем те́ле ходя́ на земли́,/ Тебе ради, Господи, яко безпло́тен пребывая,/ угодник Твой Андрей ве́лие нестяжа́ние стяжа́,/ обеща́нных Твоих возжела́в,/ ни о́ко ви́де, ни ухо слы́ша,/ ни на сердце человека взы́де,/ угото́ванных любящим Тебе:/ того молитвами спаси души наша, яко Милостив.

До Небесе́ восхище́н был еси/ и, неизрече́нныя глаголы слышав,/ невидимая же увидел еси/ и, Честна́го Креста образ видев,/ с любовию того целовал еси/ и Божественныя сладости исполнился еси,/ и ра́йская блага́я открове́на тебе бы́ша:/ от молнии изтка́ною ри́зою облеклся еси,/ Христу последовав,/ свя́те Андрее досточу́дне.

:

Глас апостола Твоего Павла услышав, глаго́лющ:/ мы юро́ди Христа ради,/ раб Твой, Андрей, юро́д бысть на земли́/ Тебе ради, Христе Боже./ Темже ныне память его почитающе,/ Тебе мо́лимся, Господи, спаси души наша.

: Отве́рзу уста́ моя/ и напо́лнятся Духа,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлюся, светло торжествуя,/ и воспою́, радуяся, Тоя́ чудеса́.

Отве́рзи мои устне́, подви́гни мой язык/ и испра́ви мой смысл, вся умудря́яй, Боже,/ да похвалю́ угодника Твоего Андре́я,/ юро́да бывшаго на земли́ Тебе ради.

Андре́е блаженне, ты измла́да Христа возлюбил еси/ и к Нему единодушно возжела́л еси:/ како же тя по достоянию похва́лим,/ на диа́вола вооружи́вшася и сего ко́зни победивша силою Христовою.

Молитвами Богу моля́ся и диаволу досажда́я,/ и многаго его толца́ния в двери хи́жины твоея́ вма́ле и устраши́вся,/ но неподви́жен умом пребыл еси, силою Христовою укрепляемый.

:

О Пресвятая Госпоже Дево Богородице,/ покры́й ны чу́дным Твоим омофо́ром/ и сохраня́й град Твой от бед и скорбей,/ якоже Тя преблаженный ви́де Андрей, во Влахе́рнстей церкви молящуюся.

: Твоя песносло́вцы, Богородице,/ живы́й и незави́стный исто́чниче,/ лик себе совоку́пльшия, духовно утверди́,/ в Божественней Твоей славе/ венце́в славы сподо́би.

Со ефио́пом бра́вся, победи́л еси того́,/ от Христа́ дерзновение прии́м, мно́гу печаль де́моном сотворил еси,/ святым же Ангелом веселие и радость,/ с нимиже ныне водворя́ешися.

Во сне Христа прежде видел еси,/ на де́моны тя укрепля́юща/ и венец тебе подаю́ща, и со ефио́пом бра́тися поуча́юща:/ ныне же не сновиде́нием, но в неизрече́ннем свете Славы Его ви́дя, за ны молися.

Христа послу́шал еси,/ повелевшаго тебе юро́ду бы́ти и Царство Небесное обещавша:/ Тому после́довав, неизрече́нная блага́я Его восприя́л еси, Андре́е досточу́дне.

:

Прииди́ ныне во славе в церковь Твою, Богородице,/ с соборы святых,/ якоже Тя ви́де святый Андрей на возду́се све́тле, за Христианы молящуюся,/ и пода́ждь нам, Госпоже́, ве́лию милость.

:

У́зы и желе́зы свя́зан, в церкви седя́, Андрее,/ многи страхи от демонов подъя́л еси/ и помощника себе обре́л еси апостола Христова, возлюбленнаго Иоанна,/ иже повеле́ тебе терпе́ти Христа ради./ С нимже ныне водворя́ешися, за ны моли́ся, чтущия память твою.

:

В напа́сти многоплете́нныя впад, от враг видимых и невидимых,/ бурею одержим безчисленных согрешений моих,/ и яко к теплому заступлению и покро́ву моему, Чистая,/ ко приста́нищу притекаю Твоея́ бла́гости./ Темже, Пречистая, из Тебе Воплоще́нному безсе́менно/ моли́ся прилежно о всех рабе́х Твоих, непрестанно моля́щихтися, Богородице Пречистая,/ моля́щи Его присно согрешений оставление дарова́ти/ воспевающим достойно славу Твою.

:

Агнца и Пастыря, и Изба́вителя Агница зря́щи на Кресте́, восклицаше, плачущи,/ и, горько рыдающи, вопия́ше:/ мир убо радуется, прие́мляй Тобою избавле́ние,/ утро́ба же Моя горит, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости,/ Долготерпеливе Господи, милости бе́здно и исто́чниче неисчерпа́емый,/ умилосе́рдися и да́руй согрешений оставление верою поющим Божественныя Стра́сти Твоя.

: Седя́й в славе на Престоле Божества,/ во о́блаце ле́гце/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетле́нною дла́нию и спасе́ зовущия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Седя́ща на Престоле Христа Царя видел еси,/ горькия сея́ жизни о́браз разсмотри́л еси,/ горча́йш пелы́ни[4] сущий,/ потом же нетле́нныя сла́дости вкус прия́л еси.

Тогда во сне и в восто́рзе Христа видел еси,/ ныне же, со Безплотными Силами водворя́яся,/ Славу Божию ви́диши непостижи́мую и неизглаго́ланную:/ поминай нас, Андрее, чтущих память твою.

От виде́ния ра́зумов уве́рившагося Андрея похва́лим, ве́рнии,/ на земли́ бывша юро́да Христа ради,/ на Небесе́х же ныне прему́дра духовною благодатию,/ со Ангелы предстоя́ща всех Богу.

:

Кто изглаго́лати может Твоего Рождества та́инство;/ или кто испове́сть Твоея́ молитвы силу;/ не бы Сама Ты показала еси Андрею юро́дивому/ в церкви Влахе́рнстей честны́й Твой Покров.

: Ужасо́шася вся́ческая/ о Божественней славе Твоей:/ Ты бо, Неискусобра́чная Дево,/ имела еси во утро́бе над всеми Бога/ и родила́ еси Безле́тнаго Сына,/ всем воспева́ющим Тя/ мир подава́ющая.

Удивле́ние бысть всем ви́дящим Андре́ево житие́:/ на сме́тьищи лега́ние и посреде́ гра́да обнаже́ние,/ и колесни́чное попра́ние,/ но сия вся бысть ему пути́ правле́ние в Небесное Царствие.

Удиви́шася вси, ви́дящии терпение твое:/ мученицы бо во едино время страсть претерпе́ша,/ ты же дни живота твоего злыя му́ки терпел еси,/ в Небесное Царство желая всели́тися,/ еже получив ныне, ра́дуешися безконечною радостию.

Сокрове́нная бы́ша тебе открове́на/ и вся Безпло́тныя, аки плотски́я, видел еси: ничтоже бо земны́х возлюбил еси./ Темже и Небесная врата отверзо́шася тебе,/ в неизглаго́ланную радость Господа твоего, блаженне, вшел еси.

Поют Тя Чи́ны А́нгельстии и славят Тя земны́х ро́ди:/ Ты бо, Небесная Царице, Андрею явилася еси,/ покрывающи люди в церкви нетленным Твоим Покро́вом,/ за вся поющия Тя непрестанно молящися.

: Божественное сие и всечестно́е/совершающе празднество,/ Богому́дрии, Богоматере,/ прииди́те, руками воспле́щим,/ от Нея́ ро́ждшагося Бога славим.

Апостола Павла испо́лнися глас на тебе, отче:/ слово Кре́стное погибающим убо юро́дство вмени́ся,/ тебе же, спаса́ющемуся, сила Божия бысть, Андре́е всехва́льне.

Христов глас исполнися на тебе, рече́нный:/ блаже́ни нищии духом, яко тех есть Царство Небесное./ Ты бо обнища́л еси духом/ и Царство Небесное восприя́л еси.

Епифа́ния иногда, ю́ношу су́ща, на путь пра́вый наста́вил еси/ емуже и проре́кл еси архиерею бы́ти и люди учи́ти:/ вся бо будущая, яко пред очесы́ су́щая, видел еси.

:

Припа́даем Тебе, Богородице, мы, грешнии,/ да и на нас ныне простре́ши невидимый Покров Твой,/ к Сыну Твоему и Богу нашему да принесе́ши молитвы Твоя за ны,/ якоже Тя дре́вле Андрей ви́де.

: Вознесыйся

Во юро́дство претвори́вся волею,/ мира сего красоты́ отню́д возненави́дел еси,/ плотска́я мудрова́ния увяди́л еси посто́м и жа́ждею, и зно́ем,/ и сту́дению мра́за,/ от дождя́ и сне́га, и от прочия воздушныя тя́готы никогда́же уклони́вся,/ очи́стил еси себе, яко злато в горни́ле,/ Андре́е блаженне.

Прииди́те, христолю́бцы, прииди́те, нищелю́бцы,/ восхва́лим блаженнаго страдальца,/ премудраго Андрея, бывша юро́да Христа ради,/ волею мир и яже в нем уме́ты вмени́вша, по апостолу,/ и во след Христа усердно поте́кша,/ плоть же свою постом и жа́ждею, и зно́ем,/ и дождем и сне́гом, возду́шною тя́гостию смири́вша,/ ду́шу же от страсте́й свобо́дну соблю́дша/ и све́тлу добродетельми соде́лавша,/ и Небесное житие́ со всеми святыми вечно насле́довавша,/ и молящася Христу Богу о чтущих Его верою и любовию./ К немуже возопии́м:/ радуйся, угодниче Христов, Андре́е блаженне.

: Не послужи́ша тва́ри Богомудрии/ па́че Создавшаго,/ но о́гненное преще́ние му́жески попра́вше,/ ра́довахуся, пою́ще:/ препе́тый отце́в Господь и Бог, благослове́н еси.

Ничто́же изво́лив люби́ти на земли́ паче Зижди́теля,/ но посреде́ храмо́в скита́яся, блаженне Андре́е, радовался еси, поя́:/ препе́тый отце́в Господь и Бог, благослове́н еси.

Не пощаде́ плоти своея́, но предаде́ ю́ на подвиги и труды́, и ну́ждное пребывание./ Тем ко́зни де́монския му́жески попра́ блаженный Андрей, поя́:/ препе́тый отце́в Господь и Бог, благослове́н еси.

Ничтоже земны́я славы восхотел еси,/ Христа же па́че возлюбил еси, блаженне Андре́е,/ и к Нему восте́кл еси, радуяся,/ боле́зней твоих прие́мля воздаяние и поя́ присно:/ благослове́н Бог отце́в наших.

:

Блаженне Андрее, моли́ся и ныне Царице Богородице,/ Юже видел еси за мир молящуюся,/ да нас покры́ет непобедимою Своею милостию:/ Тоя́ бо Покро́вом вси вернии сохраняемся.

: О́троки благочести́выя в пещи́/ Рождество́ Богоро́дичо спасло́ есть./ Тогда убо образу́емое,/ ныне же де́йствуемое,/ вселенную всю воздвиза́ет пети Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозносите Его во вся веки.

Бога́таго уме́рша иногда видел еси,/ с ви́димою честию провожда́ема,/ невидимо же зле своди́ма во глубину́ а́дову, блаженне Андрее,/ и о нем пла́чася и моляся Господу.

Безпло́тнаго Ангела, печа́лующаго о погибели души́ богатаго,/ в жити́и сем не пока́явшася,/ от печали премени́л еси, Андре́е блаженне, с нимже пое́ши:/ Господа пойте дела и превозноси́те Его во вся веки.

Сребролюбца монаха видел еси,/ от зла́го зми́я стужа́ема, Андре́е блаженне,/ и того, от сребро лю́бнаго неду́га изба́вив,/ вразуми́л еси пети и превозноси́ти Господа во вся веки.

:

От Андре́ева виде́ния Покров Твой уве́девше, Царице Богородице,/ мо́лимся Тебе приле́жно:/ покрый ны милостию Твое́ю поющия Сына Твоего/ и превознося́щия Его во вся веки.

: Всяк земнородный/ да взыгра́ется, Духом просвеща́ем,/ да торжествует же Безпло́тных умо́в естество́,/почита́ющее священное торжество Богоматере,/ и да вопие́т:/ радуйся, Всеблаженная/ Богородице, Чистая Приснодево.

По Христову словеси́ за бию́щия тя моли́лся еси, свя́те:/ темже Небесная врата́ отве́рзста/ и ду́ши праведных во о́бразе ла́стовиц лета́ющия видел еси,/ с нимиже ныне водворя́ешися, Андре́е блаженне.

Христа Бога истинно возлюби́в, тебе сама́го отве́рглся еси/ и тому после́довал еси, якоже Он рече́:/ любо́й ду́шу свою спасти́, погуби́т ю./

Темже ду́шу твою в Жизнь вечную соблю́л еси, достохва́льне святе Андре́е.

Великая и пресла́вная ныне сбы́шася тебе в Небеснем Царствии,/ и юро́д был еси миру,/ но Христу мудр явился еси, достохва́льне:/ призира́й с Небеснаго круга на ны, почита́ющия память твою.

Всяк земноро́дный покрывается Покро́вом Твоим,/ преславная Заступнице Богородице,/ якоже блаженный Андрей Тя ви́де,/ за мир молящуюся Несозда́нному Существу́,/ в созда́нное естество от обле́кшемуся.

В той же день

:

Верою и любовию, празднолюбцы, соше́дшеся,/ в памяти блаже́ннаго отца нашего Кассиа́на,/ псалмы и песнь ми восхва́лим / Небеснаго человека и земна́го Ангела,/ по́стником похвалу/ и новонача́льным всем преизящна наставника и руководителя му́дростнаго,/ и ныне о нас моли́ся ко Господу, Кассиане отче наш,/ поми́ловатися душам нашим.

Честный и светоносный, преподобне, твой праздник/ испо́лнен радости и веселия духодарова́ннаго,/ и ныне сошедшеся, и́нок множество и христоимени́тии людие,/ любо́вию восхваля́юще, воспое́м Божественная де́лания твоя,/ ты бо, преблаженне, яко крин во юдо́ли, в пустыни сей благоде́ланьми процвел/ и благоуха́еши душе́вная наша чувства, Кассиане, отче наш,/ моли спастися душам нашим.

От юности уязви́ся желанием Божественным, отче преподобне Кассиане,/ взем бо крест свой, последовал еси Владыце своему, Христу,/ тогда и вся плотска́я мудрова́ния умертвил еси/ и наследовал еси воистинну кротких зе́млю,/ и ныне священная чада твоя, сошедшеся,/ память твою духовно празднующе,/ прославляем Господа,/ Иже тебе преславно прославльшаго.

:

Преподобне и преблаженне отче наш Кассиане,/ ты бо воистинну сподо́бися Божественныя жизни,/ посто́м бо и бдением умерщвля́я вы́ну тело свое,/ темже и образ бысть иноком./ бо и теле́сный язык умолче́,/ но чудеса твоя свидетельствуют,/ и Богоспасаемый град У́глеч, тя проповедуя, вельми хва́лится:/ имею бо близ себе, рече́, неистощимое сокровище,/ сами бо, зря́ще чудеса бываемая,/ прославляют просла́вльшаго тя Господа,/ Емуже, пресвя́те, моли́ся даровати вселе́нней мир/ и душам нашим велию милость.

:

Архангела Гавриила глас восприе́мше, рцем:/ радуйся, Мати Божия,/ Яже Жизнодавца Христа ми́рови ро́ждши.

До́ме Евфра́фов

Дом добродетелей ты показа́ся/ и прия́телище дарова́нием, отче Кассиане,/ яко от земных к Небе́сным оби́телем преславно, святе,/ преше́л еси и та́мо праведных чести сподо́бися,/ с ними же моли́ся спастися душам нашим.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его.

Теле́сная чувства воздержанием, отче, умертви́л еси,/ страсте́й же вся́ческим бысть истерза́тель/ и плоти томи́тель, и языку молча́нии затворник,/ тем и учени́к ты множества Христо́ви привел еси.

: Блажен муж, боя́йся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело́.

Стадо твое, иже тебе почитающих,/ Кассиа́не, преподобне отче наш,/ и твое успе́ние празднующих,/ на Божественное тех возвышая раче́ние/ и в Божественную жизнь всели́ твоими молитвами.

:

Храм прече́стен Божией Матери,/ якоже Сама восхоте́,/ в пренесе́нии обители воздвигл еси,/ иде́же множества у́ченик собра́/ в нем воспевати Владычицу Богородицу./ Ейже моли́ся, мо́лимся, преподобне Кассиане,/ не оставити нас си́рых, якоже обеща́ся/ священное твое стадо избавля́ти от сете́й вра́жиих,/ да тебе вси, яко чадолюби́ва отца,/ пе́сньми непрестанно почитаем,/ прося́ще от Христа Бога прия́ти тобою велию милость.

:

Обрадованная, радуйся,/ Яже Радость ми́ру рождши,/ Христа Жизнодавца,/ и прама́тернюю, Дево, печаль отъе́мшая.

:

Ветхаго Ри́ма име́я воспитание,/ державу отечества своего, град Мангупский, оставль,/ и нивочто́же вмени́л еси княже́ние/ и славу маловре́менную су́етнаго века Христа ради,/ и па́че земна́го богатства избра́ богатство себе Небесное и славу вечную,/ возвы́сив ум свой к Богу,/ и житие́ свое́ со Ангелы вожделе́л еси восприя́ти,/ промышлением Божественнаго разума направля́ем,/ и Богоспасаемаго У́глеча града дости́гл еси,/ и близ в преде́лех о́бласти его над Во́лгою реко́ю в пусты́ню всели́вся,/ и обитель пресла́вну в честь Божия Матере воздви́гл еси,/ и в ней те́ло свое́ предложи́в яко дар освяще́н./ Тем мо́лим тя, о́тче Кассиа́не,/ моли́ Христа Бога,/ да спасе́т ду́ши наша.

:

Еже от века утаенное

Блажен муж: На Господи, воззвах:

Преподобне и преблаже́нне отче наш Кассиа́не,/ поуча́яся в за́поведех Господних день и нощь,/ тем и в законе Его достойно ходи́л еси,/ обрете́ мзду трудов своих,/ ле́ствицу преми́рную Небеснаго восхода,/ по ней же возше́д, достиже́ Горняго Иерусалима,/ от болезней и по́двиг достойную по́честь прие́мля,/ ныне с Вышними ра́дуешися,/ Божественнаго наслажда́яся вы́ну зрения/ от Царя бо царствующим Христа,/ венцем нетле́ния увязе́ся/ и Царствия Его снаследник и́стинен показа́ся,/ но яко имея дерзновение ко Христу,/ мир ми́рови испроси́ и душа́м нашим ве́лию милость.

Преподобне отче, Богоносе Кассиа́не,/ силою Креста свята́го утве́рждься,/ страстна́я взыгра́ния отрази́л еси/ и, радуйся, достигл еси,/ идеже глас пра́зднующих слы́шашеся кра́снаго о́наго веселия,/ тем и светлыми тя венцы́ Христос обогати́,/ чудотворче всечестне́, исцелений изливаеши неоску́дный источник/ верою приходящим к тебе, Кассиа́не, отче наш,/ и дае́ши слепы́м зрение, хромым хождение,/ разслабленным и бесну́ющимся челове́ком всем здравие./ Сего ради, со страхом и с верою предстояще, молимся,/ молися, преблаженне отче наш,/ спастися душам нашим.

Честно́е и пречестно́е прия́телище яви́ся Духу Пресвятому,/ Кассиа́не преподобне,/ Безплотный бо во плоти подо́бяся,/ и тех житию́ подражал еси,/ и сего ради от Вседержителя венча́ся десни́цы,/ и чудес дар живоноснаго исцеления от Него прияти сподо́бися,/ и и от земли преста́вися,/ но Бо́гови жив и в Горних со Ангелы Ему предстои́ши,/ моляся о душах наших.

Мирски́я молвы́, преподобне, возненави́дев,/ Христа Единаго возлюбил еси́/ и Того крест, на ра́мо взем, понесл еси,/ Божественно вооружи́вся,/ зми́я вселукаваго сле́зными ту́чами потопи́л еси,/ плотски́я стра́сти воздержанием му́дре умертви́л еси,/ терпением же и постом, и частыми молитвами/ плоть свою ду́хови покори́л еси,/ безстрастием души́ и ума́ чистото́ю/ по́двиг трудов своих от Него стяжа́л еси,/ темже празднующе память твою, молим тя,/ молися Го́сподеви помиловатися душам нашим.

Преподобне отче Кассиа́не,/ любве́ ради Христо́вы/ вся, яже на земли́, оставил еси,/ по́стническими труды́ свое житие уясни́л еси,/ воздержанием и слеза́ми душевное око очи́стил еси́,/ и ум свой безстрастием просветил еси́,/ и Божественным смирением украси́л еси,/ собрал еси и́ночествующих множества/ и учении своими, яко не́коею лествицею восхо́дною на Небо,/ на высоту́ добродетелей возвел./ Темже ныне чада твоя любезно вопием ти:/ молися Го́сподеви, преблаженне,/ поми́ловатися душам нашим.

Богомудре отче Кассиа́не,/ от Ри́ма, яко солнце, нам возсия́л еси,/ и Божиим смотре́нием Богоспасаемаго ты града У́глеча дости́гл еси́,/ и храм прече́стен Божией Матери близ его воздвигл/ и учени́к множество собрал еси в нем/ воспева́ти Владычицу Богородицу,/ и обитель прекрасну созда́л еси,/ в трудолю́бно подвиза́ся постом и бдением,/ и злострада́нием, и на земли́ лега́нием,/ чистоту имея душевную и телесную и память смертную,/ преподобне отче наш,/ моли спасти́ся душам нашим.

Прииди́те, и́нок множества,/ псало́мская пения и цветы духовныя принесем,/ яко воистинну и́ноком удобре́нию и преподобным спожителю,/ хваляще, си́це рце́м:/ радуйся, светильниче многосветлый, возводя́ ко Христу и́нок множества:/ радуйся, граду У́глечу похвала и утверждение,/ и всем верным благоути́шное приста́нище,/ и очище́ние боля́щим во гресе́х,/ на Божественное тех возвыша́я раче́ние,/ и притекающих ти с верою/ от бесну́ющихся человек отгони́ши духи лукавыя;/ и гордых и немилостивых непра́ведно лицемерством зложиву́щих на земли́,/ во смире́ние и в покая́ние приводи́ши,/ вея́ния тем душетле́нныя страсти исцеляеши,/ множества же бесо́вская отражающи,/ и ста́до и́нок своими чудесы́ удивляеши./ Темже пречестну́ю твою и святую, и Ангелом гове́йную, память празднующе,/ преподобне отче наш Кассиане,/ Божественнаго человеколюбия про́сим получи́ти/ твоими к Богу молитвами,/ и миру смире́ние испроси́/ и душам нашим велию милость.

Царь Небесный:

Возсия́ пресветлая и всепра́зднественная память твоя,/ преподобне Кассиане,/ созыва́ющи многочи́сленное постник сосло́вие/ и преподобных ликостоя́ния,/ Ангелы со челове́ки,/ яко вои́стинну к похвале́нию Иже в Троице покланяемаго Бога нашего,/ сего ради с верою притекающе к тебе,/ исцеления оби́льна прие́млем,/ темже молим тя:/ душе́внаго нам здравия при́сно подавай,/ тебе верно ублажа́ющим.

похвальную песнь в памяти твоей, отче,/ тебе приносим,/ приими́ и предвари́ к Богу молитвами твоими,/ и изба́ви нас от шуйяго стояния,/ и десна́го предстоя́ния сподо́би,/ и да тебе вси яко те́пла засту́пника достойно ублажаем:/ радуйся, яко ты взы́де к Небе́сным ликостоянием веселитися безконечно/ и нам оттуду источаеши/ присноживоно́сный цельбоно́снаго да́ра источник;/ радуйся, яко Безсмертному Царю Христу Богу/ во свете Его Божества выну предстои́ши/ и за град свой, и за всю Русскую землю мо́лишися непрестанно;/ радуйся, треблаже́нне отче наш Кассиа́не.

Богоспасаемый град Углеч,/ яко новаго Авраа́ма пресе́льника,/ тя, преславне отче, прие́м, радуется,/ блаженна же всесвятая память твоя,/ юже пра́зднующим источа́еши благодать независтно всем,/ му́дрствующим Церковная догма́ты правосла́вно,/ блажен ни же и ученицы́ твои,/ иже себе такова́го учителя духоно́сна стяжа́вше,/ греческаго восточнаго благочестия,/ Кафоли́ческия веры сына и чудоно́сна отца ча́да нареко́шася,/ Кассиа́не дароточи́ве,/ молитвенниче о душах наших.

Столп непоколеби́м Христове Церкви, отче, был еси,/ темже Боже́ственною ревностию разже́гся,/ дерзнове́нно неправедное начина́ние/ пра́ведно разори́ти тща́шеся/ и, разде́льшияся любовию князи,/ па́ки ту́ю прии́ти има́ моли́ши,/ и брата на брата своего воста́юща, гневом Божиим прети́ши,/ и злаго насилия, яко гордаго фараони́та непра́вду, облича́еши,/ и преста́ти от таковаго повелева́еши/ непокаря́ющаяжеся твоему праведному наказа́нию,/ суду́ Божию о́наго предае́ши./ Озлобле́ннаго же князя и у́зы, и темни́цею/ того добле сконча́ти таковый подвиг увещава́еши/ и блаженный вечный о́намо поко́й ему прияти обещава́еши./ И ныне, наставниче наш Кассиа́не,/ моли спастися всем, иже любовию почитающим священную память твою.

Светлая и всепразднественная возсия́ нам,/ якоже второе солнце,/ всех празднолюбных соборы просвещает/ и тьму отго́нит древняго помраче́ния/ честна́я память Кассиа́на чу́днаго,/ и Богоспасаемый У́глеч град,/ созывая к честне́й и чудотворней его иконе,/тем со страхом и радостию облобызающе, молимся,/ якоже кроткому Давиду, благоверным на сопроти́вныя одоление дарова́ти/ и мира мирови испросити/ и душам нашим велию милость.

Богородице, Ты еси лоза истинная:

Преподобне отче Кассиа́не,/ сошедшеся любовию в память твою,/ прии́мем дре́вле лиющияся от целебныя благодати/ и, светло торжествующе, во гла́сех нес ценных поюще Дави́дски, глаголем:/ блажен муж, бояйся Господа,/ непорочен бо в путех Господних ходил еси,/ тем же с преподобными водворя́яся,/ с ними же Господеви молися/ поми́ловатися душам нашим.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

в память сошедшеся, братие, принесем веру и духовно почтим/ честна́го отца нашего Кассиа́на,/ вси хотя́щии исцелитися/ да никакоже усумни́мся предстоя́ще,/ христоимени́тии людие и мона́си со страхом,/ но почерпи́те вино́ Небеснаго некта́ра, ду́ши веселящее,/ всем бо нам ныне явно открыся благодать Божия,/ молитвами великаго чудотворца Кассиа́на,/ изливает бо всем, к нему с верою приходящим,/ неоскудное душам нашим и телесем живоносное здравие/ и всем в нуждах поможение и заступление,/ су́щим в беда́х и в болезнех скорый и теплый везде предстатель,/ и зубныя болезни преизя́щный целитель,/ и всяким неисцельным недугом оздравитель,/ иже всегда дарует нам мир и велию милость.

: Блажен муж, боя́йся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело́.

Источник приснотекущий, враче́вство безмездное,/ гроб знаменоноснаго отца нашего Кассиа́на,/ всяк бо, приходя́й к нему, приемлет исцеление./ О, великая благодать от силы живоноснаго мертвеца,/ преблаженнаго отца нашего Кассиа́на, но и по пресвято́м его преставле́нии/ от благоуха́нных мощей его,/ исте́кши дародательный сий/ и никогда же изсыхающий животный источник,/ от него же, вси пию́ще, жизнь бла́гу и́мут,/ его же молитвами, Иисусе Христе, Царю всех,/ спаси души наша, яко Милосерд.

Приидите празднолюбцы,/ и приидите и не заме́длите,/ и приимите, братие,/ драга́го да́ра, лию́щияся нам благодати/ от предивнаго отца нашего Кассиа́на,/ и вси, сошедшеся,/ усердно и светло торжествуем вкупе/ со псалмы́ и пе́сньми,/ и пеньми духовными/ в честней памяти пресветлаго и светозарнаго,/ великаго в чудесех светильника,/ сияюща нам в пусты́ни Учме, и преименитаго града У́глеча проповедника,/ преподобнаго отца прославим,/ и любовию ныне вси почтим всепразднественный памяти его рождения день,/ и насладимся нынешняго благода́тнаго торжества́ бисера бесценнаго,/ се бо звание прии́де сей его праздник,/ возвещающий нам день жизни вечныя./ Сего ради со страхом предстояще ему и молящеся,/ облобызаем честну́ю его чудотворную икону с любовию и целомудрием, бодренно,/ и всечестное, и равноангельное его житие восприимше, восхвалим, глаголюще:/ о преславне Кассиа́не,/ радуйся, отечеству своему светильниче пресветлый, радуйся, всей Ру́сстей земли радость немерцающа/ и похвала Углечу граду неотъемлема,/ радуйся, яко чи́сте Чисте́йшему Трисия́нному Света Божеству Нераздельному/ со Ангелы предстатель яви́ся Троицы благоговейный,/ радуйся, светильниче многосветлый всем нам,/ учеником твоим и верным чадом,/ и́ноком и христоимени́тым лю́дем предстательство неложное и спасение нам, грешным,/ невидимым твоим ходатайством ко Владыце и молением о душах наших.

:

пресве́тло красу́ется сла́внейший У́глеч град,/ церковь же Божия Матере вельми́ радуется,/ име́я многоцеле́бныя в себе мо́щи великаго чудотворца,/ преподобнаго Кассиа́на, возсия́вшаго от Ри́ма,/ якоже солнце, всему́ ми́ру издале́ча просвеща́я верных сердца́,/ и́мже украси́ Бог церковь Ма́тере Своея,/ темже ныне мо́лим тя:/ бу́ди покровитель и засту́пник непобеди́мый/ от всяких бед гра́ду нашему/ и всем верным храни́лище,/ притека́ющим в дом Божия Матере и кла́няющимся тебе,/ преподобне уго́дниче Христов Кассиа́не,/ моли́ Христа Бога спасти́ся душа́м нашим.

Богородице, Дево, радуйся

На Бог Господь:

.

Еже от века утаенное:

:

И́ноческое житие измла́да, преподобне, возлюби́в/ и Христу от души́ после́довав,/ Богомудре и Богоблаженне отче наш Кассиа́не,/ благодатию Святаго Духа ум свой озари́в,/ от него же пресветлыми заря́ми сердце свое просвети́в,/ светови́ден вои́стину весь добродетельным своим житие́м просия́в,/ в молитвах и поще́ниих в бдениих и́ноком о́браз был еси великий,/ искуси́теля же воздержанием победи́л еси́./ И ныне на Небесе́х лику́еши со Ангелы и со всеми святы́ми,/ тем же вопием ти:/ слава Давшему ти крепость,/ слава Венчавшему тя,/ слава Дающему тобою всем исцеление.

:

Упование христианом, Пресвятая Дево,/ Его же родила́ еси, Бога, па́че ума́ же и слова,/ непрестанно моли с Вышними силами/ дати оставле́ние грехо́в наших всех и исправле́ние житию́,/ и́же верою и любовию присно Тя славящим.

От земны́х на Небесная помы́слив и де́лом соверши́ ко Господу любовь, подобяся молнии,/ от востока до запада преходя́,/ яко други́й Авраа́м от отечества своего во Египет преселився,/ тако и ты, Богоблаженне Кассиа́не,/ по Божественному смотрению от града Мангупска к граду Москве прии́де,/ и Богоспасаемаго Углеча града достиже́,/ и храм пречуден Божия Матере созда́,/ и обитель прекрасну воздви́же в славу Христу Богу, и и́нок множества собра́,/ но егда́ бя́ше в жизни, печа́шеся ими яко при́сный отец,/ тако и ныне, отче Кассиане,/ собранное ти Боголюбезное стадо инок от наве́т вражиих и всяких бед свободи́/ и моли Христа Бога нашего согрешением оставление дарова́ти/ пра́зднующим любовию святую память твою.

Небесную дверь и ковче́г,/ всесвятую го́ру и светлый о́блак воспоем, неопали́мую купину́, словесный рай,/ Евино воззвание,/ вселенней всей великое приятелище,/ яко спасение всем соде́яся ми́рови и оставление древним прегреше́нием;/ тем же вопием Ей:/ моли Христа Бога согрешением оставление дарова́ти/ благочестно покланя́ющимся пресвятому Рождеству Твоему.

:

в память сошедшеся, братие,/ духовно почте́м честна́го отца нашего Кассиа́на,/ иже посто́м тело свое изнури́в,/ воздержанием же страсти умертвив и бдением ум очистив,/ моли́твою же душу просвети́в, нищетою на Небесех сокровище себе некрадо́мо стяжа́в,/ послушанием Бога благопослу́шлива име́,/ чистотою жилище Пресвятаго Духа быв,/ Его же ради и Богоспасаемый У́глеч град/ торжествует о Бо́зе достойно в память твою, отче Кассиане,/ молитвами бо твоими спасаеми от искушений и бед/ и всякаго прещения, находящаго на ны,/ и паки, преподобне, не престай моляся Христу Богу/ спастися душам нашим.

:

Многими прегрешении/ аз, блудный, ум помрачи́в,/ вопию Твоему крепкому заступлению, Богородице,/ просвети души́ моея зе́ницы,/ возсия́ ми покаяния светлую зарю,/ и облецы́ мя во оружие Света,/ Дево Богороди́тельнице Чистая.

: Честна́ пред Господем смерть преподобных Его. : Блажен муж, боя́йся Господа: Всякое дыхание

:

Прииди́те, инок мно́жества,/ прииди́те, пустынное воспитание,/ прииди́те, града У́глеча небора́сленныя ветви,/ испущающия и возращающия цветы благоуха́нныя инок светоно́сивых./ Прииди́те, христоноснии, новии израильты, и с нами вкупе лик составим,/ бо всем нам духовная поставляется трапе́за,/ и па́че благовонных аромат облагоухает нас/ память преподобнаго отца нашего Кассиа́на./ Приидите, стеце́мся и любезно целуем чудотворнаго образа его подобие,/ и благоговейне к нему воззовем:/ отче духоносне Кассиа́не,/ твоими молитвами испроси нам у Христа/ мира и велия милости.

краегранесие сицево: Даждь ми, Христе мой, восхвалити Твоего угодника. .

: Грядите, людие, поем песнь Христу Богу,/ разде́льшему море и наста́вльшему люди,/ яже изведе́ из работы египетския,/ яко прославися.

Агнче незло́бивый, отве́рзи ми устне недостойнии и язык мой уясни́, и сердце мое просвети́,/ и ум мой озари́ светом твоего Богоразумия,/ да возмогу́ воспевати память преподобнаго Кассиа́на,/ его же на земли́ удивил еси.

Многим милосердием и щедротами, Содетелю твари и веков Творче,/ молебное пение приими и прощение нашим согрешением да́руй,/ Твоего угодника, преподобнаго отца нашего Кассиа́на, молением и тишину сердцу моему.

Светлое и Богоугодное житие твое яко свет воистинну на земли показа́ся,/ Божественную видети Светлость, Кассиа́не, сподобися,/ темже и видимая вся оставил еси и Непостижимаго зре́ти сподо́бися.

:

Мои́х прегреше́ний, Владычице, плени́цу расто́ргни,/ Своего Сына и Господа моля́щи,/ и томя́щий мя грех, Присноде́во, низложи́,/ яко да воспева́ю Тя всегда́, Всенепоро́чная.

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ дре́вний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову си́лу в пустыни победи́л есть.

Боже́ственнаго и Пресвята́го Ду́ха блиста́яся благода́тию, иже светоно́сное, Кассиа́не,/ и честно́е соверша́ющих твое́ успе́ние,/ све́тлою моли́твою твоею страсте́й мглу очи́сти.

От ю́ности, преподобне, и́ноческаго о́браза возжеле́в/ и сподо́бися его в сре́днем жития́ твоегокрасоли́тии в Русстей держа́ве получи́ти,/ иде́же и яре́м Госпо́день восприе́м, и в бразда́х своего́ се́рдца пшени́цу се́ял еси духо́вную, и пожа́л еси клас, утвержда́ют ду́шу, Богоблаже́нне.

Светоносная память твоя гра́ду У́глечу возсия́, яко солнечныя лучи́,/ Кассиа́не, преблаже́нне о́тче наш,/ исправле́нии твои́ми страсте́й на́ших отъе́млюще о́блак,/ еяже сотворя́юще, ве́рою тя и любо́вию ублажа́ем.

:

Зачала́, Пречи́стая, неизрече́нно Сло́во,/ содержа́щаго земныя концы́,/ и Сего́ родила́ еси,/ моли́ приле́жно поми́ловати нас.

: На ка́мени мя веры утвердив,/ расшири́л еси уста́ моя на враги моя,/ возвесели́бося дух мой, внегда́ пе́ти:/ несть свят якоже Бог наш,/ и несть пра́веден, паче Тебе, Господи.

Жезлом добродетелей страстное море пресек/ и гордаго врага, якоже другаго фараона, молитвами твоими погрузив,/ и избранное твое стадо, новаго Израиля, невредно соблюди, Кассиа́не преподобне.

Возлюбив, блаженне, всенощное бдение и молитву непрестанну, и любовь нелицемерну,/ сими очищая ум свой, душу же просвещая, и тело свое смиряя,/ и ко дневным трудом благопокорно устрояя.

Храм тя, вси вернии, Духа Пресвятаго вемы,/ и храм Боголе́пен Божией Матери воздвигл еси,/ и обитель прекрасну устроив, и в ней инок стадо Боголю́бне совокупил,/ в нем же ныне всяк недуг молитвами твоими отгоняется.

:

Во ины́х жена́х мати до́ндеже дева непозна́ся,/ ни мати по рождестве де́вствовати сподо́бися,/ на Тебе же, Дево Мати, обое́ сбы́стся,/ тем веселием духа воспеваю:/ несть непорочней, паче Тебе, Владычице.

: Весели́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зовущи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибежище, и утверждение.

Добродетельно изначала показал еси житие, отче пребогате,/ банею пакибытия́ дар духовный от младенчества в души своей прием, благолепне Кассиа́не,/ солнца светлейши от ужаснаго Божественнаго видения просвещь вся чувства и, яко чуден, разум благий стяжал еси,/ иночество иму́щим житие неблазненно показал еси.

Кто твоя подвиги изрещи́ возможет,/ ты бо пути жестокия из отечества своего в чуждых странах,/ в пусты́ни, глаголемей У́чме, шествуя, взем сурово, овощие, ягодич ядяше,/ вкушение же отлагаше сладостныя пищи болезньми воздержания.

Яко ма́слина плодовита, в дому Господни прозябл еси,/ в пределех града Углеча просветився маслом трудов твоих, Кассиа́не духоносне,/ умащая наша ли́ца благодатию Духа Пресвятаго, поющих тя,/ преподобне и Богоблаженне, вся ны посети, моляся Человеколюбцу.

:

Из Тебе, Чистая, Цвет неувядаемый,/ благоухая все человечество, Божественным миром естества Своего,/ Иже Отцу Собезначалъный,/ из Тебе быв под летом, Дево Всенепорочная.

Якоже пресве́тлое солнце,/ возсия́ нам от Ри́ма и к ца́рскому гра́ду дости́гл еси,/ преблаже́нне о́тче Кассиа́не,/ и Ангельски в Ру́сстей земли́ пожи́л еси,/ и дре́вних по́стник на высоту́ воздержания востече́,/ и в пусты́ни Учме, близ Богоспасаемаго гра́да Углеча,/ оби́тель пресла́вну и́ноком во спасе́ние сооружи́,/ и храм благоле́пен Пречистей Богоматери Духом Божиим уясни́,/ и в ней тобою Бог прославля́ется,/ и ныне моли́тися Го́сподеви не преста́й о ста́де свое́м,/ и́же многими по́ты и труды́ стяжа́л еси́/ изба́вити его от всех обстоя́ний лука́ваго,/ и от вся́ких скорбе́й и бед невреди́му сохрани́тися,/ и нам, рабо́м твои́м, грехо́в проще́ние моли́твами твоими получи́ти,/ и гра́ду твоему́ У́глечу от напа́стей вся́ческих/ и находя́щих паде́ний, гне́вом Божиим пра́ведным, свободи́тися умоли́,/ преподобне и Богомудре о́тче Кассиа́не.

:

Постничеством вооружився, блаженне Кассиа́не,/ страсти победив и плоть свою покорив ду́хови,/ бесом прогонитель показася и недуги целя,/ темже любовию священную память твоего живоноснаго успения почитающе,/ просим восприяти исправление житию и миру смирение/ вопиющим к тебе, преподобне Кассиа́не, отче наш,/ моли Христа Бога грехов оставление даровати/ прославляющим всесвятую память твою.

: Премудрости:

Ангельски на земли́ пожив, Богомудре отче Кассиа́не,/ ликом постническим примеси́ся/ и, взем крест на ра́мо свое, после́дова Владыце своему, звавшему тя, Христу Богу,/ и в пустыню вселився, в труде́х же и посте́х тело свое изнурил еси,/ иде́же тя пастыря Своим овцам добре устрояет Всебогатый Господь,/ сосу́де Божия Духа чистый, Кассиа́не преблаженне./ Темже моли Христа Бога грехов оставление даровати/ празднующим любовию пречестную и святую память твою.

:

Яко Всенепорочная Невеста Творцу,/ яко Неискусомужняя Мати Избавителя,/ яко приятелище сущи Утешителя, Всепетая,/ беззаконию мя су́ща скверно жили́ще и бесом игралище в разуме бывша, потщися и сих злодействия мя избавити,/ светло жилище добродетельми соде́лавши,/ Светодательна и Нетленна, отжени́ о́блак страсте́й/ и Вышняго причастия сподоби/ и Свету невечернему молитвами Твоими.

: Пришел еси от Девы не хода́тай, ни Ангел,/ но Сам, Господи, вопло́щся,/ и спасл еси всего мя человека,/ тем зову ти: слава силе Твоей, Господи.

Умертви́в себе ми́рови, жизнь равноа́нгельну на земли пожил еси, преславне,/ и яко дар освящен Владыце, Кассиа́не, свою душу чисту представил еси/ и Божественнаго Царствия достойно, отче, получил еси.

Место прошения, отче, со тщанием исполняя,/ храм Боголепен Божией Матери воздвиже,/ в нем же ныне праздничною радостию инок собрание веселится,/ славяще усердно твое в Небесныя круги невечерняго Света возшествие,/ память твою священную духовно почитаем.

Богоспасаемый Углеч град ныне веселием, отче,/ красуется, имея мощи твоя близ себе, преподобне Кассиа́не,/ ученицы́ же твои житию твоему ревну́юще и твоей памяти радующеся, молебно вопиют ти:/ не забу́ди стадо свое, еже собрал еси, мудре, и в жизни сей упасе́ благоче́стно,/ и ныне потщися, отче наш Кассиа́не, да привлече́ши его во ограду Небесную.

:

Управи ум мой, Владычице,/ труждающийся в пучине скорбе́й/ и потопляемый нашествием тлетворных страстей,/ спаси к Тебе прибегающаго,/ иныя бо помощи, Чистая, разве Тебе, не знаем.

Ирмос: Вознесена Тя видевши Церковь на Кресте,/ Солнце праведное,/ ста в чине своем,/ достойно взывающи:/ слава силе Твоей, Господи.

Обретая, отче Кассиа́не, сам себе, всеблаженне, всю нощь стояше, яко безплотен,/ недреманно око имел еси и чисто, якоже зерца́ло, духовною зарею,/ и Божественнаго явления чистым помыслом приемля.

Пребыти внутрь мира никакоже восхотел еси, премудре отче Кассиа́не, имея наставляющаго тя Божия Духа силу,/ в пусты́ни У́чме вселися, безмолвно пожил еси и со зверьми мысленными вы́ну брань имел еси,/ но Божиею силою тех ополчения, яко дым и прах, по воздуху во исчезновение разгоняя.

Яко Божественный зрится рай, премудре, храм Божия Матере,/ цветы испуща́я чудес мироуха́ния,/ имиже сердца́ наслаждаются верою, Кассиа́не, присно хвалящих тя.

:

Святая Богородице, освяти нас,/ Яже Пресвятаго Бога рождши,/ плотию уподобитися восхотевша человеком,/ и Небеснаго жития вся покажи, Пречистая,/ причастники молитвами Твоими.

: Све́та Пода́телю и веко́в Тво́рче, Господи,/ во свете Твоих повеле́ний наста́ви нас,/ ра́зве бо Тебе, иного бога не зна́ем.

Ветри́лом, отче, воздержания окрыля́ем, страстныя тьмы отбежав/ и к безстрастию путем наставляем, востече к зрению Трисолнечнаго, Нераздельнаго Божества,/ от Него озарився, нетления богатство живоносной благодати твоей нам оставил еси.

Возсия́ в тебе Господь, от души возжелел еси, преподобне Кассиа́не,/ жилище свое возлюби в Русстей имети земли́,/ в пустыни Учме, близ преименитаго града Углеча, любве ради Христовы подвизаяся в терпении вся́цем/ и Того славы духом наслаждаяся, и ныне в Небеснем Царствии безконечно веселишися.

Единей Христовой любве, преблаженне Кассиа́не, приложився/ и Того смотрением Божественным в наших пределах великия реки Во́лги/ и пустыни Учме провозсияв, яко пресветлое солнце, украшаяся заповедьми Спаса Христа,/ сего ради и прия от Него благодать изгоняти духи́ нечистыя от беснующихся человек чудо зри́тельно.

:

Упра́ви ум мой, Владычице, потопляемый нашествием скорбей и тлетворных страсте́й,/ спаси к Тебе прибегающаго, иныя помощи, Чистая, разве Тебе, не знаем.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир прише́л еси,/ Свет Святый, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ верою воспева́ющия Тя.

Законом Божественным последуя, премудре Кассиане,/ и повелением повинуяся Сотворшаго, законоположник явися иноком и правило известнейшее,/ наказатель безумным и злонравным человеком/ и наставник заблуждшим и светильник, иже во тьме неведения, преславне.

Огнь искушений и страсте́й пещь слезами твоих, отче, течений и духовною росою богатно угасил еси,/ соблюде́ся неопалимь, опаля́емь бо любовию всех Царя,/ ве́щная увядил еси желания, Боголю́бче Кассиа́не, отче наш.

Яко очи́стившу помышления, преподобне,/ благодать тебе дастся яко пророку будущая, яко настоящая глаголати, зрети же дальняя яко ближняя,/ и князя на князя града твоего У́глеча востаю́ща неправедное насилие дерзновенно обличил еси/ и, смерть онаго провидев, странну быти ему прорекл, Кассиа́не, Божие обиталище.

:

Житейская не могут уста по достоянию Тя пети, Всепетая,/ высшу сущу Херувим и всякия твари./ Тем же с Божественным Кассиа́ном Владыку о всех нас умоли́,/ Всечистая Владычице.

: В бе́здне грехо́вней валя́яся/ неизсле́дную милосе́рдия Твоего призыва́ю бе́здну,/ от тли, Боже, мя возведи.

От земных к Небесным обителем преславно вшел, Богомудре Кассиане,/ и в Божественную жизнь вселился еси, и тамо зрети неизрече́нных сподо́бися, о́ко не ви́де, ухо не слы́ша и на сердце человеку грешну не взыде,/ яже угото́ва Бог любящим Его.

Великаго святителя Иоаса́фа и чуднаго отца Паи́сия, блаженне Кассиа́не,/ благословения сподобився и духовнаго наказания поучение от них восприи́м,/ и бу́рею греха́ не погрузи́ся,/ тем и в тихое пристанище достигл Небеснаго Царствия,/ и тамо ясно наслаждаешися Божественнаго видения.

Твои, всеблаженне Кассиа́не, живоносныя и всечестныя мощи, лежащия во гробе, и в земных недрех нетленныя познахом и яко источник сладких и живых вод присно нам чудотворении издает благодать, цельбы́ точа́щи: слепыя просвещая, хромых ходити устроя́я,/ разслабленных о Христе оздравляя и нечистии ду́си от бе́сных прогоняя.

:

Души́ моей стра́сти, Пречистая, исцели,/ Яже безстрастия бывши источник,/ Мати Божия, просвети Рождеством Твоим,/ преподобных молитвы приемля.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесо́вския кро́ве очищшися,/ ради ми́лости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Неболезненную жизнь в болезнех восприял еси/ и болезнем лютым уставляеши озлобления/ иже верою просящим прияти избавление неисцельным недугом, Кассиа́не всечестне,/ тем разреши наша болезни душевныя и телесныя.

Ра́це твоей священней приступающе,/ благоухания Божественнаго разума исполняемся, преблаженне Кассиане,/ смрада избавляющеся страстей, иже любовию тя чтущия, отче преподобне.

Яко терпя́щу ти вельми́ по́ты трудов твоих/ в благовселенней ти Богоспасаемаго У́глеча града, пусты́ни У́чме, преподобне Кассиа́не,/ удо́бь воздержанием, чу́дный отче, явлься Владыка тебе Христос в день твоего преставления,/ вручи́ силу Божественну и сим ти недуги повеле́ цели́ти.

:

Ной яко праведный явлься и от потопа ду́ши праведных спасе,/ тако ты, блаженне Кассиа́не, от наводне́ния реки Волги собранное ти стадо ученик/ Божественными же поученьми дивно ты́я от нашествия душетленных страсте́й спасл еси/ и, яко ски́нию, обитель кинови́и на превышшее место, всечестне, изволением Всечистыя пренесе́,/ юже и превозрастил еси болезньми и по́ты своими,/ весь возложился еси Пречистей Матери Божии.

:

Яко многосве́тлая звезда́,/ возсия́л еси́ в Ру́сстей земли́, о́тче Кассиа́не,/ и я́ко бога́тство драгоце́ннаго би́сера/ прии́де к нам от ве́тхаго Ри́ма/ и доше́д Богоспаса́емаго гра́да У́глеча,/ и близ его́ Боже́ственным смотре́нием/ оби́тель всече́стну возгради́л,/ и це́рковь Матере Божия чуднови́дну созда́,/ и созва́ и́нок мно́жества,/ с ни́ми же моли́ся Христу́ Бо́гу/ изба́вити град сей от ва́рварскаго плене́ния,/ и междоусобныя бра́ни, и огненнаго запале́ния невреди́ма соблюди́,/ преподобне и Богому́дре о́тче Кассиа́не.

:

Кто не удиви́тся или не почуди́тся человеколюбию Божию/ и кто не прославит или не испове́сть неизочтенную и несказанную смотрения Твоего, Христе Боже,/ еже к нам излия́ , благоутробия Свою милость,/ яко яви́л еси последнему ро́ду нашему угодника Твоего, преподобнаго отца Кассиа́на,/ земли́ Ру́сстей и гра́ду нашему У́глечу великое свети́ло и сокро́вище благода́тное,/ темже вопие́м ему си́це: о пренебесный отче Кассиане,/ радуйся, яко пресветлая звезда, от запада возсиявшая и к востоку благочестия истиннаго пришедши,- от ветхаго Ри́ма к царскому граду, преблаженне, достигл,/ отонудуже и Богоспасаемый У́глеч град Божественными детельми наполнил еси;/ княжение и отечествие свое, град Мангу́пский, оставль,/ и Христа Единаго всем сердцем возлюбил еси, и невозвратным желанием Ему последовал еси,/ и яко невеществен разум стяжал еси смирением и любовию, и милостынею, еже ко всем тихостию,/ радуйся, яко житие свое в чуждых странах, в пусты́ни У́чме препроводил еси зе́льным воздержанием трудов своих;/ радуйся, яко ту близ града У́глеча обитель святолепну и храм Божия Матере прече́стен на служение иноком возгради́л еси/ и в нем яко человек был еси естеством, но ангельски и пожил еси, и Вышняго Иерусалима согражданин явился еси;/ радуйся, яко бывый, якоже столп, страстьми непотрясо́м, обогащшийся верою крепкаго упования;/ радуйся, отечеству твоему похвала и преименитому У́глечу граду просвещение, и всей Русстей земли удобрение;/ радуйся, яко благочестива отца преславная отрасль и благоговейныя матере ветвь многоплодна;/ ра́дуйся, целому́дрия и́ноком увеща́ние сладкогла́сное;/радуйся, пастырю Христовы ограды, словесных овец вводя́щий в Божий разум;/ радуйся, красное добродетелей хранилище и в печали унывающим благое утеше́ние;/ радуйся, яко Ангелом собеседник быти сподобися и вся бесовския полки́ посрамил еси;/ радуйся, ты бо во всех стра́нах и во своем отечествии прославлен бысть о Христе много в Ру́ссии,/ и в пусты́не У́чме твори́ши чудеса, и по реце Волге плавающим тихое пристанище от обуреваний дивно уставляеши;/ радуйся, яко по отшествии мира сущим в различных бедах и искушениях/ готов сый предстатель обретаяся и везде призывающих тя быстро предваряяй;/ радуйся, яко воистинну обрете Божию благодать и со Ангелы присно зрети сподобися лицем к лицу Святую Троицу,/ радуйся, яко второе солнце, сияя чудесы, и всем, приходящим к тебе присно животну исцелений;/ радуйся, преподобне и Богомудре отче наш Кассиа́не.

: О́бразу злато́му на по́ле Деи́ре служи́му,/ трио́ твои о́троцы небрего́ша безбожнаго веле́ния,/ посреде́же огня́ вве́ржени, ороша́еми, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

От града и отечества своего пресе́льник был еси,/ к Богу ру́це простирая, спасение обре́те,/ водам же, послужившим тебе, Божиим смотрением Богоспасаемаго У́глеча града достигл еси, идеже бя́ше угодно Владыце,/ Ему же радостно ныне поеши:/ благословен Бог отец наших.

Преименитаго града Ростова архиерея Иоасафа благословение Ангельскаго образа восприял еси/и в нем боголюбезнаго князя Андрея и христолюбивых людей града Углеча множества,/ чуднаго же отца Паисия и вся кинови́йския и́ноки радости исполнил еси и духовнаго веселия/ твоим по реце Волге дивно шествием, спутника, отче, Христа обрел еси,/ к Нему же ныне радостно зове́ши:/ благословен Бог отец наших.

Ликуют собрания и́ночествующих множества,/ и веселятся народов Богоспасаема У́глеча града пространствия в честнем преставлении Кассиа́на преблаженнаго,/ молебный совершающе праздник, радостно от души вопиют:/ благословен Бог отец наших.

Пещь преобразова́ше Твое Рождество, Всенепорочная,/ отроки бо не опали́,/ якоже ложесна́ Твоя, огнь непостоянный./ Тем же молим Тя:/ огня вечнаго избави рабы́ Своя.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей/ любо́вию благоче́стия па́че,/ не́жели пла́менем опаля́еми, взыва́ху:/ благословен еси в храме Славы Твоея, Господи.

Освя́щся от младенства доброгласною трубою молитвы Твоея/ и неплодныя утробы многоплодны сотворил еси,/ явися отец си́рым, вдови́цам заступник милостив,/ и сми́рен, и благоуте́шителен ко всем, Кассиа́не всечестне, был еси;/ сего ради с Небес благодать приял еси исцелений:/ слепым подае́ши прозрение и хромым благотечение, и зубныя болезни облегчение.

Водрузи́вый прежде крест и келлию, идеже ныне, Боголепне/ Боголюбезная кинови́я в пусты́ни У́чме тобою, освящение, сияет, Кассиа́не Богомудре,/ в ней молитвы своя возсылая Вышнему,/ яко Христа Царя Славы со Ангелы мысленныма очима, Богоносе, вы́ну зря́ще/ и в пусты́ни сей великодревесней водворяяся с Господем,/ Божественною тя благодатию осеняюща.

Яко звезду, тя, Кассиа́не, всемирну,/ иноком светило незаходимое, помощника в бедах и грешником великое покаяний прибежище вемы,/ хода́тая и молитвенника предлагаю Владыце Христу тя, всечестне.

:

Ви́дети желая Твой угодник Кассиа́н/ Твоего Сына и Бога неизреченную Славу, Богородительнице,/ Сего честны́й крест на ра́мо взем,/ после́дова живоносным стопа́м Его.

: В пещь о́гненную ко отроко́м евре́йским снизше́дшаго,/ и пла́мень в ро́су прело́жшаго Бога/ пойте дела яко Господа/ и превозноси́те во вся веки.

Авраа́мский стяжа́в нрав, премудре, от страны́ Римския пресе́льник быв к царскому граду,/ отонудуже и Богоспасаемаго У́глеча града достигл еси/ и та́мо Богу послужил еси, обещава́вшу ти воздание богатно;/ тем, веселяся, усердно Христо́ви вопие́ши:/ благословите вся дела Господа и превозноси́те Его во веки.

На земли́ пожив яко Ангел с плотию, яко безплотен безплотныя враги под ногама покори́,/ чистоту же, яко Небесный свет, стяжал еси,/ постом и бдением и молитвами в Горняя востече́,/ иде́же со Ангелы на Небесех ликуя светло, Христови вопие́ши:/ благословите вся дела Господа и превозноси́те Его во веки.

Римския стра́ны и град Мангу́пск, отечество твое, проповедует, преподобне,/ и сла́внейший Углеч град тобою хвалится,/ прии́м от Бога сокровище некрадо́мо, помощника бо велика, блаженнаго Кассиана восприят,/ и с ликом мни́шеским ныне веселяшися, тем память твою празднующе, радостно вопием:/ благословите вся дела Господа и превозноси́те Его во веки.

:

Великому таинству Рождества Твоего/ кто не удивится, Богородице,/ или язык земны́й или ум безплотных изрещи возможет,/ паче бо естества и смысла, Богородице,/ Зижди́теля родила еси.

: Ру́це распросте́р Даниил,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ о́гненную же си́лу угасиша, доброде́телию препоя́савшеся/ благоче́стия рачи́тели,/ о́троцы, взыва́юще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Ум от страсте́й очистив, беседовал Го́сподеви Вседержителю,/ от Него же неизглаго́ланно, преподобне, научаем,/ пророчески предглаголал востаю́щему неправедно князю на праведнаго князя, всеблаженне;/ тем тя, яко вели́ка просветителя душа́м нашим,/ согласно, Кассиане премудре, ве́рнии похваляем, поюще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Подавая тебе яже проти́ву любве́ Зижди́тель,/ от юности соблюдая тя десницею Боголепно,/ яко от младенства вся́ко похотение попра́вит,/ тем, якоже молния, всем возсия́ великими блистании,/ жития твоего воздержании сия́юще, Кассиа́не премудре,/ иже благочестно Зижди́телю зовущим:/ благословите вся дела Господня Господа.

Яко струя́ Божественна исцелений происходит от живоносныя ти благодати,/ вся исцеляет и омывает скверны страсте́й, и гное́ние язв лю́тых очищает,/ и верных животворно напая́ет всех сердца,/ Кассиа́не благодатеточи́ве, иже любовию поющих:/ благословите вся дела Господня Господа.

Якоже Иса́ия древле в Карми́ле всели́ся,/ тако и ты в пустыни великолесней Учме вселитися вожделел еси/ особь с Богом упражнятися и, Богоначальными озарився светолитии, угодник явися Богородицы, вопия Ей:/ радуйся, Обрадованная, Господь с Тобою и Тебе ради с нами.

: От Бога Бога Сло́ва,/ неизрече́нною му́дростию прише́дшаго обнови́ти Ада́ма,/ я́дию в тле́ние па́дшаго лю́те,/ от Святыя Девы неизрече́нно воплоти́вшагося нас ра́ди,/ вернии единому́дренно пе́сньми велича́ем.

Четвероле́тне пра́зднующемуся Кассиа́ну Ри́млянину тезоимени́т был еси, блаженне Кассиа́не,/ и того житию подражая, в Русстей земли́ равноангельно в созда́нней ти обители Пресвятыя Богородицы пожи́л еси,/ тем же и ра́вну почесть от Бога сподобился еси прия́ти,/ с нимже ныне на Небесех весели́шися и нас поминай, празднующих священную память твою, да тя непрестанно величаем.

Память священная ти , яко солнце, возсия́, Кассиа́не преблаженне,/ иже благочести́вых сердца́ озаряющи, болезней твоих и чудес сиянием яко воистинну просвещаеши, отче,/ в нюже вся ны помяни́, верою почитающия тя.

Твоя священная и живоносная благодать многоразли́чныя болезни исцеляет/ и попаля́ет полки́ бесо́вския всегда, Богоносе Кассиа́не,/ Божиим Промыслом то́чиши всем исцеления, верно тя присно блажа́щим.

:

Глас Гаврии́лов приносим Ти, радующеся:/ радуйся, глаголюще, место священия;/ радуйся, преподобным славо и всем верным спасение,/ Еяже ради обожи́хомся, Богородице Приснодево.

: Камень нерукосо́чный/ от несеко́мыя горы́, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся, Христос,/ совокупи́вый разстоя́щаяся естества́:/ тем, веселя́щеся, Тя, Богородице, величаем.

Стопам последуя, преподобне и Богоносне, Владыки Христа,/ иже благочестно пожи́в на земли́, кро́ток, незло́бив яви́ся,/ милостив и смирен, и благоуте́шителен, Кассиа́не пресвяте, и любве́ исполнь Божественныя,/ сего ради тя верно восхваляем.

Исплете́ся тебе венец, яко победителю, Кассиа́не всеблаженне,/ живоносною и вседержительною Десницею, отче,/ и ныне поющим всесвященную память твою,/ сподоби, блаженне, улучи́ти оставление согрешением и прияти милость, преславне.

Примеси́ся Безплотному воинству и преподобным ликом сочетася,/ и со избранными всеми лику́еши, претворься и́стинным обожа́нием и безсмертною, отче, жизнию,/ с ними же непрестанно о нас своего Владыку моли,/ да подаст и нам тобою Жизнь вечную.

:

Храм освяще́н, вместен Единому от Троицы сый,/ храм Твой, Владычице, угодник Тоя́, духо но́сец Кассиа́н, ча́стей воздвиже во славу Твою и честь,/ в немже непрестай моляся,/ дарующи нам помощь молитвами Твоими.

Светильника свыше просвещаемаго/ озаре́ние детельми приемлюще,/ ныне светоносною памятию твоею,/ Богоносне Кассиа́не, отче наш,/ ду́ши наша освящающаго, достодолжно почте́м;/ радуйся, яко ты , Христову Престолу предстоя́, преподобне, с Богоматерию Пречистою Девою,/ моляся непрестай, победы на варвары христолюбивому народу нашему дарова́ти/ и всем верующим душевное спасение/ молитвами твоими просим улучи́ти, Кассиа́не Богомудре.

: Духом провидя

Благодать преизбы́сть Божия в души́ твоей, Богомудре Кассиа́не,/ и яко безплотен на земли́ пожив,/ тем почитающих тя любовию,/ страсте́й изба́ви темных облак, и к тихому пристанищу Божественному приведи,/ и отгони ополчения бесо́вская,/ и испра́ви к падению преклоньшихся душетленнаго потопления/ дивным ти и нечаемым предстательством и заступлением, Богоблаженне.

:

Сотворь воистину с Тобою величие/ Сын Превечный Отчим Советом,/ Жизнь бо нетленную без стра́сти родила́ еси/ и пребысть, якоже прежде рождества, Дева,/ ма́терских избе́гши болезней,/ и по рождестве Девою пребывша,/ темже зовем Ти со Ангелы:/ Богоневесто, радуйся, Мати Божия и Неискусому́жная,/ черто́г и дверь, и Престо́л о́гнен,/ и гора Божия несеко́мая, и купина́ неопали́мая,/ Всемилостивая Владычице.

:

Божественная и светоносная наста́ память твоя ,/ иже в постницех, великий Кассиа́не, отче наш,/ ду́шу и тело духом веселящи,/ темже приидите, празднолюбцы,/ яко да насладимся нынешняго торжества,/ се бо наше звание преи́де/ и всей Русстей земли́ удобрение,/ и граду нашему Углечу похвала и утверждение,/ сонаследник бо Христов явися,/ и Безплотных житию подражатель был еси, Кассиа́не всечестне,/ и моли́ся Спасу всех/ умирити мир и спасти души наша.

Отче Богомудре Кассиа́не,/ тебе Бог показа́ в наших странах/ пастыря словесному Своему стаду,/ и украсил еси, пречудне, церковь Божия Матере,/ и, яко свещи́, в ней возжегл еси светоносных служа́щих Бо́гови и́ноков,/ идеже и священное ти тело сложив,/ душею же в Небесная взы́де ликостояния./ И ныне всесвятая твоя благодать/ Духом Божиим чудновидно живоносная исцеления/ всем, с верою притекающим, обильно источает;/ тем молися ныне, Кассиа́не пресвяте,/ даровати душам нашим мир и велию милость.

Яко Ангел земны́й и Небесный человек был еси, премудре,/ умертвил еси плоти мудрование Божественными разуме́нии/ и телесных превыше страсте́й был смешен до́льними,/ нося начерта́ние Божие,/ источник умиления и щедро́там струя незави́стна,/ явися пучина чудес и грешником споручник,/ ма́слина воистинну Божия плодовита,/ маслом трудов твоих, Кассиа́не чудне,/ умаща́я верно восхваля́ющих тя.

Преподобне и Богоносне Кассиа́не,/ житие свое прошед нескверно,/ терпение же, и кротость, и любовь нелицемерну,/ всенощно́е стояние, и́нокующим украшение,/ веру и надежду истинну,/ изображая в себе Божественными добродетельми,/ весь световиден показася действом Святаго Духа/ и источник чудесем яви́ся , и река дарований,/ притекающим к тебе, Кассиа́не Богомудре,/ еже слепым видети, прокаженным очищатися,/ и одержимыя нечистыми духи/ от тех власти избавляеши и целомудрие им твориши,/ сия тебе дарова Господь, отче наш,/ ты же тая́ нам раздаеши неоскудно, всебогате.

:

Духа Божественнаго благодатию/ в память священнаго отца собраннии благовернии празднолюбцы/ Кассиа́на, благочестию подражателя, веселящеся, восхвалим,/ Церкви пресветлаго светильника,/ Божественнаго Духа сосуд преочи́щен и избран,/ чудотворца дивнаго и дародателя живоноснаго,/ , сошедшеся к нему, стадо и́нок/ и христоименитых людей множества со архиерейскими лицы,/ и чудесы его точа́щими в нас ныне ясно удивля́емся/ и возвеличим отца нашего, сице глаголюще:/ радуйся, Кассиа́не, постником светило многосветлое,/ и́ноком звезда незаходимая,/ архиере́ом красота и пастырем слава, преподобным совсельниче;/ радуйся, Святыя Троицы пресветлое жилище:/ радуйся, любве́ и милования исто́чниче:/ радуйся, преосия́нный светильниче разсуждений;/ радуйся, правило добродетелей истинное;/ радуйся, сто́лпе одушевле́нный Божия Матере,/ воистинну угодниче и проповедниче неизреченный;/ радуйся, преименитому У́глечу, граду нашему, похвала и утверждение.

Владычице, приими́ молитвы раб Твоих/ и изба́ви нас/ от всякия ну́жды и печали.

: Честна пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми. : Аллилуиа. : Блажен муж, бояйся Господа: : Сильно на земли будет семя Его: : В память вечную

В той же день

Службу ея зри 12 июня, на пренесение честных мощей

:

восхваляем тя, преподобная мати,/ великая княгине инокине Анно:/ яко бо лоза плодовита посреде терния,/ процвела еси во граде Кашине твоими добродетельми,/ всех удивила еси чудным твоим житием,/ темже Христу Богу угодила еси,/ и ныне, радующися и веселящися,/ пребываеши с лики преподобных жен,/ наслаждающися райския красоты́ и веселия./ Молим убо тя, моли о нас/ Человеколюбца Христа Бога нашего,/ даровати нам мир и велию милость.

Вознеслся еси

Яко пресветлая звезда явилася еси в Российстей земли,/ во граде Кашине, преподобная мати Анно./ Во всех благочестивых и верных женах,/ яко крин, процвела еси чистым и непорочным твоим житием,/ во инокинях же совершенными твоими труды и подвиги/ и взошла еси к Вышнему граду, радующися и веселящися,/ яко добре совершивши твое течение,/ и ныне честныя твоя мощи, аки бисерие драгое,/ явишася на исцеление всем приходящим с верою./ Тем и вопием ти:/ радуйся, всекрасная душею, и моли Христа Бога о спасении душ наших.

В той же день

:

Молитвами Твоих мучеников, Господи,/ благочестие в стране Каза́нстей насади́ся,/ и, яко пла́менем о́гненным,/ Православной верой Восток озари́ся,/ и ныне их предста́тельством, Человеколюбче,/ не помяни́ беззаконий наших,/ но утверди нас в вере истинней/ и мир подаждь, молимся Ти.

:

Молитвами святых мучеников Казанских/ умоле́н буди, Господи,/ и вся наша болезни исцели́,/ и мир умири́, Многомилостиве.

В 3-й день

Свята́го священному́ченика Диони́сия Ареопаги́та

: Небе́сных чино́в

Во вну́треннейший мрак непристу́пнаго Света/ ты разу́мно вшед,/ навы́кл еси Боже́ственная недоуме́нная Сло́ва,/ учениче́ Христов, свяще́нне Диони́сие,/ и Ангельския чи́ны на земли/ явственно изъясни́л еси.

Трисия́нною зарею просвети́в твою душу/ и огне́м веще́ственным, изнуря́ющим тело,/ к невеще́ственней преставился еси, отче, Светлости,/ со Ангелы совоку́пился еси:/ с нимиже моли́ся непрестанно за нас/ спасти ду́ши наша.

Па́стырски преизя́ществовав в Церкви Божией,/ сердце твое, отче,/ прия́тельно благодати Духа соделал еси./ Темже и нам источаеши, яко во́ды,/ от честны́я твоея ра́ки всегда,/ Диони́сие, исцеле́ния.

: Всехвальнии

У́дицею благодати, мудре,/ Па́вел Божественный, народовеща́в, улови́ священноявле́нна/ и неизрече́нных зрителя соде́ла,/ тя, сосуд избра́нный, видев./ С нимже моли, благоглаго́ливе Дионисие/ спасти любовию пою́щия тя.

Ангелом равноче́стен ум, отче Диони́сие,/ добродетели ра́ди соделав,/ премирное священнонача́льства благочи́ние, всему́дре,/ сих священноповествова́л еси,/ имиже учини́л еси Церковная составле́ния,/ Небесным чино́м подо́бяся.

Любомудре́йше Богу, блаженне Диони́сие,/ яко мо́щно подо́бяся,/ именова́ний твое та́инственно Божественных/ благоче́стно распросте́рл еси/ Божественное, Богомудре, сказа́ние,/ едине́нием лучшим навы́к, яже паче мысли,/ и научил еси мира концы́.

Прииди́те, вернии,/ согласно летнюю память иерархов похвалим,/ Диони́сия же и Киприа́на:/ ов бо оплева́в сто́иков филосо́фов/ и сосудом избра́нным научився,/ неизрече́нных та́йн зна́тель бысть;/ ов же, добрыя ради девы Иусти́ны,/ по́мысл просвети́в, де́монския пре́лести избеже́/ и волше́бныя книги огне́м изже́г,/ Евангельский проповедник бысть./ Тем и мы, грешнии,/ просла́вльшему сия Спасу славосло́вяще, возопии́м:/ Иже Твоя страстоте́рпцы славою венча́вый, Христе Боже,/ тех молитвами спаси души наша.

: Егда от Древа

Егда Нескверная Агница ви́де Своего Агнца,/ на заколение, яко человека, волею влеко́ма,/ пла́чущи, глаголаше:/ безча́дствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, Рождшую Тя,/ что́ сие сотворил еси, Изба́вителю всяческих;/ оба́че воспеваю и славлю Твою, юже паче ума и сло́ва,/ кра́йнюю благость, Человеколюбче.

:

Небеснаго знания невидимую глубину́ тебе нарече́м,/ светле́йший мучениче Христов,/ яко бо ору́жника/ и тве́рда побо́рника Церкве воспеваем тя, мудре:/ огне́м бо чисте́йшим просиял еси,/ сподо́бився вкупе с Вышними воинствосло́вии/ светлою одеждею облещи́ся Христа/ и озари́в ум све́тлостию Духа Святаго, Диони́сие./ Тем твою всемирную память торжествуим верно,/ сла́вяще просла́вльшаго тя Господа.

:

: Яко до́бля

Агнца и Пастыря, Тя на Древе яко виде,/ Агница рождшая рыда́ше и ма́терски Ти веща́ше:/ Сыне Возжеле́нне, како на Древе Кре́стнем пове́шен еси, Долготерпели́ве?/ како ру́це и но́зе Твои, Слове, пригвозди́шася от беззаконных,/ и Кровь Твою излия́л еси, Владыко?

Бла́гости научи́вся и трезвя́ся во всех,/ благо́ю со́вестию священноле́пно обо́лкся,/ поче́рпл еси от сосу́да избра́ннаго неизрече́нная/ и, ве́ру соблю́д, ра́вное течение совершил еси,/ священномучениче Диони́сие,/ моли Христа Бога спасти́ся душа́м нашим.

На Бог Господь: краегранесие: Ум хвалю мудрых учений.

: Во́ду проше́д, яко сушу,/ и египетскаго зла избежа́в,/ изра́ильтянин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Павлом Божественным науче́н, Небесных, Диони́сие, ви́дцем,/ Небесный таи́нник а́бие и Боговеща́тель был еси.

Иже благодатию Божиею озари́вся,/ просвети́, блаженне, поющих тя ду́ши/ твоя разуме́ти Богодухнове́нная учения, Диони́сие.

Умом преочище́нным и душе́ю/ Небесных удобре́ний сия́ния уве́дети сподо́бился еси/ и тех ликостояния, Диони́сие.

:

Черто́г светоно́сный паче ума воплоще́ния явилася еси всех Соде́теля:/ из Тебе бо плоть, Богомати, нашу оде́ял есть.

: Небеснаго круга Верхотво́рче, Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене утверди́ в любви Твоей,/ жела́ний кра́ю,/верных утвержде́ние,/ Едине Человеколюбче.

Небесных круго́в превозше́д, отче, преми́рных чи́ны, и во́инства, и све́тлости,/ высоковеща́ньми слове́с и всемудрыми уче́нии всем изъясни́л еси.

Высокаго виде́ния насы́щся, преподобне,/ име́н Божественных Божественное разумение Богосло́вил еси,/ Тро́ичный Богослов быв благодатию, Богоблаже́нне Дионисие.

Умертви́вся нынешним желанием, еже к Богу,/ и любому́дрию крепко научи́вся,/ су́щим паче ума животво́рным дарова́нием Богоносный орга́н, отче, был еси.

:

Дея́нием, Дево, Вседе́тельнаго Духа,/ тело Владыце всех плодоноси́ла еси,/ в Немже осуди́ся мира грех и Жизнь источи́ся ве́чнующая.

: Премудрости

В пучи́не премудрости уча́, Духа глубины́,/ Тро́ицы Едино Божество́ пропове́дал еси, преподобне,/ списа́в вся Ангельския чи́ны и тайная тех сия́ния, Богомудре./ Тем и нижнюю иера́рхию счиня́я,/ ко единому вся возве́л еси еди́нству, иерарше Дионисие./ Моли Христа Бога прегрешений оставление даровати/ честву́ющим любовию святую память твою.

Солнца о́блаче разу́мнаго,/ Божественнаго Света светильниче златокова́нный,/ Нескве́рная, Небла́зная, Всенепоро́чная Владычице,/ омраче́нную душу мою ослепле́нием страсте́й/ безстра́стия заре́ю просвети́, молюся./ И оскверне́нное мое сердце омы́й пото́ки умиления, покаяния же слеза́ми,/ и от тимения мя очисти дел моих, да любовию зову Ти:/ Богородице Присно дево, моли Христа Бога, прегрешений оставле́ние пода́ти ми,/ Тебе бо имею надежду, раб Твой.

:

Агнца, и Пастыря, и Изба́вителя Агница зрящи на Кресте, восклицаше, плачущи,/ и, горько рыда́ющи, вопия́ше:/ мир убо радуется, прие́мляй Тобою избавле́ние,/ утроба же Моя горит, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпеливе Господи, милости бе́здно и исто́чниче неисчерпаемый,/ умилосе́рдися и даруй согрешений оставле́ние/ верою пою́щим Божественная Стра́сти Твоя.

: Ты моя крепость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оста́вль не́дра Отча/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с пророком Авваку́мом зову Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Церковное благочиние украси́л еси:/ в них бо, отче, живописа́л еси зра́чныя о́бразы/ явственно священнописанием Безо́бразных сил;/ имиже тайново́дятся и просвеща́ются вся верных, Богомудре, собо́ры.

Струи́ твоего Богословия, Богоприятне, цветники́ напая́ют словесныя,/ присноцвету́щия зело и насажде́нныя на правости Богословия:/ единство бо Существа в Трие́х Ли́цех, честно́е Единонача́лие пропове́дал еси.

Ангельскаго священноначальства сильное, святителю, желание и раче́ние, еже к Богу,/ и неуклонное ма́ние к высоте́ Божественней и непостижи́мей,/ научил еси Богомудренно верою вопию́щия:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

:

Священноде́йствитель спасения бысть Сын Твой всем поющим Тя,/ и Наставник, и Просвети́тель, и Правда, Дево, и избавление./ Тем Тя, Богородицу, истинно и госпо́дьственно вернии единому́дренно славим.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Све́те незаходи́мый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма, окаяннаго,/ но обрати́ мя и к свету за́поведей Твоих/ пути моя напра́ви, молю́ся.

Глагол твоих веща́ние, яко некий Небесный шум носимь,/ безбожныя разумы огроми́ словом благодати/ и велений Божественных зарями светле́йшими верных сердца́ просвети.

Уподобился еси купцу, ищущему добрыя бисеры, всебогате,/ и обрел еси един бисер, истинно многоценен,/ и, уди́влься его Боготво́рну световерже́нию, святителю, Бога испове́дал еси.

Источник мудрости, любому́дрейше отче, возлюбил еси,/ и, тоя́ рачением и любовию одержимь, велик был еси,/ и ре́ки Божественных веле́ний всегда то́чиши, Богогласе.

:

Яко Обрадованная, добротворя́щее прияла еси благоле́пие,/ вся еди́нем хотением Сотво́ршаго,/ и Божественною добро́тою и просвещением благоверия, Богомати, нас Удобри́вшаго.

: Очи́сти мя, Спасе,/ мно́га бо беззакония моя/ и из глубины́ зол возведи́, молю́ся:/ к Тебе бо возопи́х и услы́ши мя,/ Боже спасе́ния моего.

Законно любому́дрствуя, мудрости дар получил еси,/ Божественне Богосло́вя Православныя догма́ты, всеблаженне, оста́вил еси,/ наслаждающеся, вернии, тя блажи́м.

Разумом Боголепным, Богомудре, удобряем,/ Божественному учителю слух твой приклони́л еси/ и преми́рную от Него мудрость навыкл еси, Диони́сие.

Житие твое чу́дно, слово же ди́внейше,/ язык твой светоза́рен, уста огнедухнове́нна и духодви́жима,/ ум же твой испы́тен, отче, Богоблаженне.

:

Глас Ти Гаврии́лов радостно, Дево, взываем вернии,/ из Тебе бо неизрече́нно нам Живоначальный Творец изше́л есть/ и примеси́ся человеком, Человеколюбец.

: Взбранной

Небесная врата проше́д духом яко ученик/ до тре́тияго Небесе́ дости́гшаго апостола, Диони́сие,/ неизрече́нных обогатился еси всяким разумом/ и озари́л еси во тьме неве́дения седя́щия./ Темже зовем:/ радуйся, отче всемирный.

Ангел от человеков, доброде́тельми быв великий Дионисий,/ весь, яко крила́т, навы́че умом Небе́сныя разумы./ Тем пе́сньми, яко Ангела, почтим, вопию́ще к нему такова́я:/ радуйся, уве́девый Христа Павлом;/ радуйся, многия ко Христу обрати́вый;/ радуйся, многобожия храмо́в губителю;/ радуйся, Богоразумнаго совета смотрение;/ радуйся, книго Богоначерта́нная тайных сокровищ;/ радуйся, скрижа́ль Богозра́чная и зерца́ло Небесное;/ радуйся, яко Страсть Господню видел еси;/ радуйся, яко усердно Того ради закала́ешися;/ радуйся, источниче, источа́я разум;/ радуйся, капле, угаша́ющи безумие;/ радуйся, стезе́ неле́стная спасения;/ радуйся, прегра́до нечестивых прехода;/ радуйся, отче всемирный.

: Бо́жия снизхожде́ния/ огнь устыде́ся в Вавило́не иногда́,/ сего ради о́троцы в пещи́ ра́дованною ного́ю,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Яко туча Небесная землю жаждущую,/ твоя учения верных сердца́ присно жела́ющая умаща́ют/ и несы́тно вопи́ти науча́т:/ отец наших Боже, благословен еси.

Разумом Богому́дренным безплотныя умы́: расписал еси/ и тех, преблаженне, песнословия, Божествен быв, Церковь пети наказал еси:/ благословен Бог отец наших.

Прия́телище Духа Всесвята́го явился еси благоключи́мое/ и, Того вдохнове́ния и явления проро́чески провозглаша́я, му́дре Дионисие, вопия́ше весело:/ благословен Бог отец наших.

:

Се ныне исполнися Иса́ии Богоглаго́ливаго проречение:/ Дева бо во чре́ве Бога Слова име́/ и породи́ла есть Жизнодавца, Емуже вси зове́м:/ благословен Бог отец наших.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучитель/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ силою же лу́чшею спасе́ны сия́ видев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ священницы, воспо́йте,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Све́тел, яко зерца́ло, быв, Дионисие,/ и вмести́телен чистых явлений ум соделав,/ добродетелию, всебогате, лучи́ паче ума сияния приемля, вопия́л еси:/ священницы, благослови́те, людие, превозноси́те во вся веки.

Обильнейшая благодать излия́ся во устна́х твоих,/ тем Божественная учения предложил еси,/ и тех ра́зумы паче смысла нам простира́я и ясне́е и светло отверза́я, верою поющим:/ священницы, благослови́те, людие, превозноси́те во вся веки.

Зна́емейша бысть тобою, Дионисие, Афинская всеславная митрополия,/ Христу прине́сшая тя начаток всесвященный, Всецарю всегда пою́щи:/ о́троцы, благослови́те, священницы, воспойте, людие, превозноси́те во вся веки.

Мати Божия Всенепорочная, души́ моея́ струны и греховныя я́звы потреби́/ Сына бо родила́ еси, власть иму́щаго/ свя́занныя плени́цами греховными удобь осла́бити от уз нереши́мых,/ Единаго Благодетеля и Единаго Жизнода́вца.

: Ужасе́ся о сем Небо,/ и земля́ удиви́шася концы́,/ яко Бог яви́ся человеком пло́тски,/ и чрево Твое бысть простра́ннейшее небес:/ тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и человек чинонача́лия величают.

Святых апостол сподо́бился еси ви́дитель быти/ и сострадалец, и соо́бщник был еси славы,/ и с теми на виде́ние потщался еси телесе́/ истинно Живоначальныя Единыя Богородицы и Честнейшия,/ Юже достойно величаем.

Божественнаго Царствия на Небесех наследник был еси яко законен архиерей, отче,/ яко непобеди́мъ страдалец священства ма́стию кровь сраствори́л еси мученическую./ Тем сугубым венцем сподо́бился еси достойно, священнотаи́нниче Диони́сие.

Яко имея дерзновение ко Христу, иерарше, мудре Диони́сие,/ всегда моли́ избавится от искушения благочестно поющим тя,/ учениче́ неизреченных виде́ний, яко тайноуче́нныя и Богоначальныя священноявле́нник благости.

:

Победившу е́реси хра́брски, честну́ю Церковь яви,/ юже Христос честно́ю Своею Кровию яко Благ стяжа́, Обрадованная, Сын Твой истинно,/ и спаси от бед и от обстоя́ния, одержа́щего нас, Владычице.

: Учеником зрящим

Доброде́тельми восходя́, возвысився на Небеса, Богоприя́тне,/ и познал еси Ангелов чи́ны, и всех Вышних стоя́ния,/ и Трисолнечную зарю, навы́к от Павла.

:

Иже жизни Божественней и блаженней/ позави́дев ми древле в рай,/ враг прелука́вый и злоко́зненный, и от Еде́ма изгнав мя,/ умерщвля́ется Рождеством Твоим, Богородице.

:

Во святителех и мученицех,/ преизя́ществовав, преподобне,/ ве́рен явился еси пастырь,/ и, Христову испив чашу,/ тем во обои́х благоугоди́в Тому,/ молися о всех нас,/ с Го́рними служи́тельми во Свете ныне водворяемый.

: Мученицы

Ю́ница Нескверная,/ ю́нца́ ви́дящи на Древе пригвожда́ема волею,/ рыда́ющи жа́лостне:/ увы Мне, вопия́ше, Люби́мейшее Чадо,/ Что́ Ти сонм воздаде́ безблагода́тный евре́йский,/ хотя Мя обезча́дствовати от , Вселюбе́зне.

: Восхвалятся преподобнии во славе и возрадуются на ло́жах своих. : Воспойте Господеви песнь но́ву. . Аллилуия, глас 2. : Священницы Твои облекутся правдою: : В память вечную будет праведник

:

Жертву Безкро́вную приноси́вый Го́сподеви непоро́чне/ и служи́вый Ему по званию своему многое время неле́ностне,/ священне Диони́сие,/ моли́ся о нас,/ любовию чтущих тя.

:

Священноде́йствовавшаго на земли священноле́пно/ и потруди́вшагося в чину своем до́бре,/ ныне же на Небесех лику́еши све́тло,/ священными похваляем тя пе́снь ми, Диони́сие, и молим:/ моли Христа Бога непрестанно о всех нас.

В 4-й день

Обретение честны́х мощей святителей Гу́рия, архиепи́скопа Каза́нскаго, и Варсоно́фия, епи́скопа Тверска́го

: Небе́сных чинов:

Взя́сте на ра́мо крест Христов/ и распя́стеся миру, преподобнии,/ и после́довасте стопа́м созда́вшаго от не сущих вся, Божия Слова./ моли́те, да прии́мем грехо́в проще́ние/ и насле́дницы будем жизни ве́чныя.

Яви́стеся сокро́вище доброде́телей/ и презре́сте вся яже в житии́ кра́сная,/ Христо́вою любо́вию распала́еми, и́щуще яже Богу уго́дная./ И Того ради бы́сте жи́теле Царства Небеснаго/ и о нас моли́те,/ да будем и мы тому соприча́стницы.

Безстра́стия бы́вше кра́снии сосу́ди, отцы́ преблаже́ннии,/ и чуде́с исто́чницы,/ мона́шествующих сто́лпи кре́пцыи, де́монов прогони́телие/ и страсте́й цели́телие,/ да почту́тся пе́сньми/ наста́вницы наши прему́дрии/ и мо́лят Христа да спасет ду́ши наша.

:

Кто дово́лен похвали́ти таковы́я святи́тели,/ возсия́вшия напосле́док лет,/ благода́тию бо Свято́го Ду́ха/ чуде́с исцеле́ний дар прие́мше от Бо́га/ и своих телес нетле́ние,/ нам же у Христа про́сят грехо́в проще́ния/ и ве́лия ми́лости.

: Доме Евфрафов

Дом и жили́ще Духа Пресвята́го/ преподо́бнии отцы были есте́,/ темже и нас дом Того соде́лайте,/ святую вашу память почита́ющих.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподо́бных Его.

Не преста́йте моля́щеся, преподобнии,/ о при́сных рабе́х ваших,/ нетле́нием теле́с ва́ших возвесели́сте,/ да вси честну́ю вашу па́мять, веселя́щеся, почита́ем.

: Восхва́лятся преподо́бнии во сла́ве/ и возра́дуются на ло́жах свои́х.

Моли́теся приле́жно за ны, наста́вницы на́ши,/ и изба́вите ны от бед и скорбе́й,/ и́же на ны нахо́дят,/ ускори́те, святи́и, на помощь нашу,/ да по до́лгу вас ублажа́ем.

Мног труд и те́сен путь в житии́ своем прешли́ есте́,/ отцы преподобнии,/ и тем дости́гли есте́ в тихое приста́нище/ и радость неизрече́нную,/ идеже пра́ведных веселя́тся ли́цы,/ явля́ющеся нам, ча́дом своим,/ яко мзду прия́ли есте́ трудо́в своих.

: Да веселя́тся:

Пе́рвии учи́телие пре́жде те́мному,/ ныне же све́тлому и новопросвеще́нному гра́ду Каза́ни,/ пе́рвии возвести́телие пути́ спаси́тельнаго,/ и́стиннии храни́телие апо́стольских преда́ний,/ столпи́ непоколеби́мии, благоче́стия учи́телие/ и Православия наста́вницы, Гу́рие и Варсоно́фие,/ Владыку всех моли́те/ мир вселе́нней дарова́ти и душа́м нашим ве́лию милость.

Блажен муж: На Господи, воззвах:

: Радуйся:

Преда́нием прилежа́в приле́жно,/ я́же прия́л еси от Спаса нашего Христа́ Бо́га,/ и святых Его учени́к,/ и вселе́нских учи́телей,/ ве́рою и благопокоре́нием к наказа́телю своему/ и дости́гл еси слове́сное наказа́ние/ и соверше́нное позна́ние Свяще́нных Писа́ний./ И того ради избра́ннаго Христова ста́да отец/ и учи́тель явля́ешися, святи́телю Гу́рие,/ Христа Бога моли́ спасти́ся нам,/ верою приходя́щим к ра́це моще́й твоих.

К три́десятем два ле́та/ земле́ю покрове́но бысть честно́е тело твое, святи́телю Гу́рие,/ и обрете́ся ра́ка моще́й твоих/ полна́ ми́ра благово́ннаго,/ гроб же и погреба́льная но́ва бя́ху,/ кре́постию же но́вых крепча́йша;/ тело же твое честно́е, аки гу́ба, верху́ ми́ра ноша́шеся;/ части же от чудотво́рнаго твоего те́ла/ ни еди́ней погруже́нней бы́вшей, це́лости ра́ди./ Темже мо́лим тя, святи́телю Гу́рие:/ моли́ Христа Бога спасти́ся душа́м нашим.

Мона́ха два подви́гшася к Богу до́бре,/ Ио́на и Некта́рий, еди́н еди́наго роди́вый,/ тебе же послужи́вша в мире верно,/ и по смерти твоей веру к тебе держа́ста несумне́нну/ и хра́мину ка́менну над гро́бом твоим согради́ста:/ в тойже и сами близ тебе погребо́шася, святи́и ти́и,/ многим нетле́нием от Бога почте́ни бы́вше./ Моли́ с ними, святи́телю Гу́рие, Христа Бога/ дарова́ти нам мир и ве́лию милость.

Егда́ обрето́шася мо́щи твоя, святи́телю Гу́рие,/ тогда испо́лнися весь град благоуха́ния,/ и стеко́шася всенаро́дное мно́жество,/ церко́внаго первопресто́льника и па́стыря своего зре́ти жела́юще,/ ра́дости и слез испо́лнишася, вопию́ще и глаго́люще:/ О первый учи́телю и наста́вниче гра́ду нашему,/ мо́лим тя, моли́ Христа Бога,/ да пода́ст мир миру и душа́м на́шим ве́лию ми́лость.

: Преподобне отче

Святи́телю преди́вный Варсоно́фие,/ споспешеству́й нам, ча́дом твоим,/ на ви́димыя и неви́димыя враги́ на́ша:/ и́маши бо на сие от Бога да́нную тебе си́лу,/ и́стинный Божий уго́дниче,/ моли́ изба́витися нам от вся́ких бед/ твоими, свя́те, моли́твами.

Восхоте́в по Христе́ жи́ти,/ показа́лся еси целому́дрен, святи́телю Варсоно́фие,/ и мно́гим путь показа́в ко спасе́нию,/ ко Христу приве́л еси, твоему Влады́це./ Име́я к Нему дерзнове́ние,/ за чту́щия тя моли́,/ да изба́вимся бед и печа́лей,/ да вси тебе велича́ем.

Со усе́рдием слове́с Бо́жиих послу́шатель быв/ и благоче́стно и пра́ведно, благоуго́дно житие пожи́в,/ святи́телю Варсоно́фие,/ Христа́ любя́ и Христо́м люби́м быв,/ и ве́чных благ насле́дник был еси./ Моли́ Христа Бога, преподобне,/ спасти́ и просвети́ти ду́ши наша.

Преподобныя твоя ру́ки просте́р моле́бно,/ Варсоно́фие, о́тче преподо́бне,/ о держа́ве нашей Христу моли́ся,/ о гра́де и о святе́й оби́тели,/ е́йже был еси первый зда́тель/ и па́стве нача́льник,/ в трудолюбе́зно поще́нием и молитвою до́бре подви́гся,/ и многотру́дному твоему те́лу положи́тся Бог в той изво́ли;/ и пресла́вно обрето́шася честны́я твоя мо́щи нетле́нны,/ подаю́т чудеса́ и исцеле́ния./ Моли́, преподо́бне, и нам спасти́ся,/ твою память почита́ющим.

:

Духо́вною благода́тию отъе́млете неду́ги и стра́сти,/ и отго́ните ду́хи лука́выя, и исцеля́ете стра́сти неисце́льныя,/ и просвеща́ете ве́рныя, и неве́рных в веру претворя́ете/ блиста́нии чуде́с ваших, отцы преподо́бнии./ Темже гла́сы немо́лчными/ воспева́ем вашу память пресве́тлую и мо́лим вас:/ моли́те Христа Бога/ спасти́ся душа́м нашим.

:

Чи́стою со́вестию и благи́м нра́вом/ мона́хи и мирески́я мно́гия/ уче́нием вашим ко Христу́ привели́ есте́/ и сего ради нетле́нием от Христа почте́ни есте́./ моли́те спасти́ся душа́м нашим.

Ра́ки ваша вопию́т к Богу моли́тву вашу/ и про́чия доброде́тели,/ послушеству́ют же Тому и ри́зы ваша погреба́льныя;/ свята́я же телеса́ ваша вселе́нную удивля́ют и народ благочести́вый./ Но моли́те Господа да спасет и просвети́т души наша.

Умилосе́рдися, Владьшо, о нас, рабе́х Твоих,/ и о новопросвеще́нных Твоих лю́дех/ и не преда́ждь нас в руки пога́ных за мно́жество наших беззако́ний,/ но моли́твами преподо́бных Твоих уго́дник/ изба́ви ны от всякия ско́рби, и бед, и печа́лей.

Посто́м, и жесто́ким житие́м,/ и худо́ю пи́щею, и просто́ю трапе́зою/ на ки́йждо день обуча́юще себе, отцы преподобнии,/ многоце́нная же всяко и тле́нная презре́сте/и в нетле́нных веселите́ся,/ и мо́лите спастися душа́м нашим.

:

И́стиннии и нело́жнии учи́телие есте́ бы́ли,/ запове́данная бо Го́сподем/ пре́жде сами сотворя́юще,/ пото́м же уча́ще и наказу́юще ко благоче́стию приходя́щия люди ве́рныя,/ неве́рныя же вразумля́юще позна́ти веру и́стинну/ и просвеща́юще их святым Крещением,/ пе́рвии нача́льницы и учи́телие наши неле́стнии/ и Божиих за́поведей храни́телие,/ спаси́те нас, вас верою на помощь призыва́ющих.

: Велия Креста

Христо́ву веру, яко свет на све́щнице, поста́висте, наста́вницы/ и просвети́телие града Каза́ни яви́стеся/ и многи от неве́рия ко Христу приведо́сте,/ отцы́ преподо́бнии.

: Свяще́нницы Твои облеку́тся в правду,/ и преподо́бнии Твои возра́дуются.

Красу́йся, гра́де Каза́не,/ имея в себе мо́щи преподо́бных святи́телей,/ Гу́рия и Варсоно́фия, отгна́вших от тьму неве́рия/ и просвети́вших тя светом Богоразу́мия:/ иже и мо́лятся Христу за вся люди, в тебе живу́щия.

: Восхва́лятся преподобнии во славе/ и возра́дуются на ло́жах своих.

Ве́лие чудо о вас зри́тся, отцы преподобнии,/ и у́жаса испо́лнено,/ како по погребе́нии во мно́га ле́та неруши́ма соблюдо́шася блаже́нная телеса́ ваша,/ судьба́ми, имиже весть вас Сам прославля́яй.

:

Иже пре́жде те́мный,/ ныне же светлый, град Казань красу́ется и весели́тся,/ име́я в себе нетле́нныя мо́щи ваша, святии чудотво́рцы:/ источа́ют бо нам неоску́дна исцеле́ния,/ с верою приходя́щим к ра́це моще́й ваших./ Мы же, веселя́щеся, мо́лим и те́пле зове́м:/ моли́те, святии, Христа Бога спасти́ся нам,/ святую память вашу почита́ющим.

:

Богородице, Ты еси лоза истинная

На Бог Господь:

:

Нам, после́днему ро́ду, яви́стеся, святи́телие, те́лом нетле́ннии/ и показа́сте надежду, яко и по смерти неотсту́пно ду́хом нас посеща́ете./ Темже и припа́даем вам, преподобнии:/ моли́те о нас, вашу память любе́зно почита́ющих,/ да изба́вимся от всех зол вашими молитвами.

:

Еди́но упова́ние наше, еди́на наде́жда,/ еди́но прибе́жище ве́рующим пречестно́му Твоему Рождеству,/ Пресвя́тая Преблагослове́нная Богома́ти,/ покры́й, и соблюди́, и от всяких бед изба́ви/ любо́вию велича́ющих Тя.

:

Бо́гом науче́нная ва́ша уста́ мона́шеским душа́м сладость райскую иска́паша,/ и всем о́браз бы́сте ко спасе́нию,/ о ди́внии отцы наши, Гу́рие и Варсоно́фие!/ Сего ради вопие́м вам, приле́жно моля́щеся:/ потщи́теся на помощь нашу/ и умоли́те за ны сохра́ньшаго вас Благодетеля, Христа Бога.

:

Светоно́сен Тя све́щник познахом, Богородице,/ Божественное Сияние во утробе носи́ла еси./ Темже Тя молим, Владычице:/ светом Твоим озари́ души всех, поющих Тя,/ да верою и любовию почитаем Тя,/ яко вои́стинну и́стинную су́щую Богородицу.

Иже прежде неве́рием помраче́нный,/ ныне же верою ко Христу просвеще́нный,/ преслову́щий град Казань вами хва́лится,/ име́я в себе мо́щи ваша нетле́нны, отцы преподо́бнии;/ и с верою приходя́щим источа́ете чудеса́/ и подае́те неоску́дно исцеле́ние,/ любовию святую вашу память почита́ющим.

Вмести́лище чи́стое Света Пречи́стаго,/ пророцы Тя премудро пропове́даша;/ мученицы покланя́ются, святители пропове́дают,/ мона́си и прости́и, бога́тии и убо́зии,/ и всяк возраст мо́лят:/ спаси, Владычице, души наша.

: Честна́ пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Го́сподеви о всех, яже воздаде́ ми. Всякое дыхание да хвалит Господа.

Не своего то́чию смотря́ста,/ но всем поле́знаго,/ и возненави́деста вся́ку вещь, на грех влеку́щую,/ непрело́жен иму́ще по́мысл благоче́стия/ и соблю́дше себе мно́гою кре́постию в доброде́телех./ Сего ради тве́рда и нетле́нна соблюде́ Бог телеса́ ваша,/ отцы преподобнии./ Того моли́те спасти́ся нам,/ вашу память почита́ющим.

: Изра́иля от рабо́ты изба́вил еси, Господи,/ десни́цею Твоею держа́вною:/ яко о́наго спасл еси,/ ныне нас спаси́.

Тро́ице Пресвята́я, песнь Тебе принести́/ и достойными похвала́ми уго́дника Твоего святителя Гу́рия воспе́ти пода́ждь ми:/ да, ра́дуяся, сла́влю Тя во веки.

Повеле́нием самоде́ржца первопресто́льник церко́вный новопросвеще́нному граду Казани явля́ешися/ и апо́стольски научи́л еси ве́ровати Троице во Едином Существе.

Моли́твенный храм в дому́ твое́м имея/ и в том многотру́дне подвиза́ся,/ все́нощная стоя́ния и молитвы принося́ вы́ну Богу.

:

Божия Мати, ро́ждшая Еди́наго от Святыя Троицы,/ слове́сное ми недоуме́ние разреши́/ и сло́во ми пода́ждь, имже Тя просла́влю.

: Во́ду проше́д, яко су́шу,/ и еги́петскаго зла избежа́в,/ изра́ильтянин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Иже пресла́вную память пра́зднующих святи́теля Твоего Варсоно́фия,/ Слово Божие Единоро́дное,/ слове́сную же́ртву принести́ к Тебе сподо́би нас/ и уго́дника Твоего верно восхвали́ти пода́ждь нам.

Святи́телю отче наш Варсоно́фие,/ моли́ся Христу Богу,/ да по достоя́нию возмо́жем принести́ тебе пение во хвале́ние/ и Христа просла́вим.

Неусы́пными моли́твами твоими, свя́те,/ страстны́я наша неду́ги уврачу́й,/ душе́вныя наша болезни исцели́/ и прегреше́ний оставле́ние у Христа нам испроси́.

:

Прииди́те, де́вы и ма́тери,/ воспо́йте Пречи́стей Божией Матери глас Гаврии́ла Архангела:/ радуйся, Обра́дованная, ра́досте всего мира,/ и ра́достию Твоею обра́дуй души всех, пою́щих Тя.

: Утвержде́й словом небеса/ и землю основа́вый на вода́х многих,/ утверди́ мя к пе́нию славосло́вия Твоего, Господи.

Ада́ма дре́внейша, Агнца Непорочнаго, Бо́жияго Сло́ва Соприсносу́щнаго, святителю Гу́рие, моли́,/ да пода́ст благочести́вому народу нашему здра́вие во благоде́нстве и на сопроти́вных победу.

измла́да возлюби́л еси,/ и вся тле́нная мира сего в ничто́же вмени́л еси,/ преходя́щая презре́в,/ да в бу́дущем утверди́шися сла́вити Господа.

Благове́рных закону наказу́я благоче́стия,/ неве́рный же науча́я позна́ти веру благочести́ву и и́стинну/ и пе́ти с нами при́сно песнь, Ангелы пева́ему в Троице Богу:/ Свят еси, Господи.

:

Под кров Твой держа́вный с верою прибега́ем, Богородице:/ покры́й и соблюди́, Госпоже́, моли́твами Твоими,/ и спаси́ от бед и от клеветы́ злых челове́к раб Твоих, при́сно пою́щих Тя.

: Ты еси утвержде́ние/ притека́ющих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраче́нных,/ и поет Тя дух мой.

Царе́вым повеле́нием первую обитель прекра́сну в новопросвеще́нном граде Каза́ни воздви́гл еси/и в той многотру́дне подви́глся еси,/ и многих ду́ши ко Христу привел еси.

Ви́дехом и почуди́хомся, па́че же стра́хом и радостною бы́хом одержи́ми,/ це́лы бо и неразруши́мы обрето́шася честны́я твоя мощи, святителю Варсоно́фие,/ и вси единогла́сно возопие́м:/ слава Христу Богу.

Ча́емаго, еже в будущем ве́це, наслажде́ния, преподо́бне, дости́гл еси,/ и ныне во свете Святыя Троицы лику́еши поя́ со Ангелы:/ Свят еси, Господи.

:

Ублажи́м Божию Матерь Боже́ственными пе́сньми:/ иде́же бо сла́вится Преблагослове́нная Богородица,/ та́мо де́моном стра́шное исчезнове́ние, Христи́аном же кре́пость и утвержде́ние.

:

Воздержа́нием тело ду́ху порабо́тив,/ ду́шу же равноа́нгельну сотвори́л еси,/ сего ради святи́тельства са́ном поче́тся,/ чи́сте Чисте́йшему предстои́ши./ Моли́ Христа Бога, святи́телю,/ спасти́ лю́ди твоя, свя́те,/ да вси вопие́м ти:/ радуйся, отче преподо́бне Варсоно́фие,/ гра́ду нашему Каза́ни похвала́ и утвержде́ние.

Пе́рвый до́му духо́внаго соста́витель/ и первый мона́хом наста́вник был еси, первый трудополо́жником о́браз и учи́тель был еси,/ в новопросвеще́нном граде Казани/ мона́хи наставля́я, и мирски́я поуча́я,/ и неве́рныя приводя́ во Христову веру,/ и всем был еси сам о́браз и учитель неле́стен./ И славному во граде́х Тве́ри святитель поставля́ешися,/ уча́ и наказу́я пути Госпо́дню./ Последи́ же манове́нием Божиим в потружде́ние свое/ во оби́тель Спасову вселя́ешися/ и труды к трудом прилага́еши,/ до́ндеже ве́стник, с Небес соше́д, пое́млет душу твою во обители Царства Небеснаго,/ иде́же ныне весели́шися с ли́ки святых./ Мы же, людие твои, вопием ти:/ радуйся, преподо́бне о́тче Варсоно́фие,/ граду нашему Казани похвала́ и утвержде́ние.

Вознесыйся

От земли́ Воззва́вый вас к ве́чным оби́телем/ соблюда́ет и по смерти телеса́ ваша, отцы преподо́бнии:/ вы бо в целому́дрии и чистоте житие́ пожи́ли есте́,/ Гу́рие Богому́дре и Варсоно́фие преди́вне./ Того ра́ди любо́вию почита́ем святую память вашу и молим:/ моли́те Христа Бога спасти́ся нам.

:

Егда́ хощу́ предста́ти пред лице́м Созда́теля моего/ в день пра́веднаго Суда́ Его,/ тогда, Влады́чице, предста́ни ми/ и му́ки изба́ви мя ве́чныя,/ моли́тву сотвори́вши о упова́ющем на Тя, Свята́я Богоро́дице,/ да не сни́ду во ад,/ но да спасу́ся Твоим заступле́нием.

: Из горы́ приосене́нныя, Сло́ве, проро́к,/ еди́ныя Богоро́дицы,/ хотя́ща воплоти́тися Богови́дно, усмотри́/ и со стра́хом славосло́вяше си́лу Твою.

Благ нрав и послуша́ние к твоему наста́внику имел еси/ и, во све́те Святыя Троицы свеселя́ся, с ним пое́ши:/ слава си́ле Твоей, Господи.

Благослове́нием кра́йняго святи́теля/ поставля́ешися пастырь и учитель новопросвеще́нному гра́ду Каза́ни,/ иже пре́лестию врага́ омраче́нныя лю́ди све́том Богоразу́мия просвети́л еси.

И́ова пра́веднаго терпе́нию подража́л еси,/ в боле́зни слежа́, и на одре́, те́лом дручи́м, изнемога́л еси,/ поя́ Творцу́ твоему пе́ние непреста́нно.

:

Богоневе́сто и Богома́ти,/ Плотоно́сца без боле́зни ро́ждши и по рождестве́ Де́ва я́вльшися,/ Того моли́, Влады́чице, да изба́вимся бед и скорбе́й.

: Ты моя кре́пость, Господи,/ Ты моя и си́ла,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оста́вль не́дра О́тча/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с проро́ком Авваку́мом зову́ Ти:/ си́ле Твоей сла́ва, Человеколю́бче.

Патриа́рха Авраа́ма до́блесть восприи́м, святи́телю Варсоно́фие,/ а́лчныя кормя́ и жадныя напая́я,/ и не иму́щим неску́дна тре́бования подава́я,/ душе́вным и теле́сным хле́бом кормя́ вся приходя́щия/ и вруче́ное тебе ста́до.

Му́жественне терпя́ от неве́рных, в пле́не сый,/ и смире́ния ра́ди нра́ва/ в кро́тость преложи́л еси неве́рных,/ и сего́ ра́ди от Бога мзду́ восприи́м, святи́телю Варсоно́фие.

Пресла́вными чудотворе́нии от Бога одарова́ни быша святи́и чудотво́рцы,/ исцеля́юще неду́ги и отгоня́юще де́моны,/ моли́те изба́витися нам от бед вашими моли́твами.

:

К Преблаже́нней Де́ве и Богоро́дице, о преподо́бнии,/ припади́те и моли́твы простри́те,/ да умо́лит Сына Своего, Христа Бога нашего,/ пода́ти христолюби́вому наро́ду нашему здра́вие и на враги́ побе́ду.

: Мрак души́ моей разжени́, Светода́вче Христе Боже,/ началоро́дную тьму изгна́в бе́здны,/ и да́руй ми свет повеле́ний Твоих, Сло́ве,/ да, у́тренюя, сла́влю Тя.

Архиере́й сый, архиере́ем на́шим в моли́твах спосо́бствуй,/ да возмо́гут гра́ду Каза́ни, благоче́стия содержи́телю,/ и всему христиа́нскому наро́ду/ испроси́ти у Христа ми́ра и ве́лия ми́лости.

Ны́не, преблаже́нне Гу́рие, душа́ твоя почива́ет на Небеса́х,/ предстоя́ Престо́лу Христо́ву:/ честны́я же твоя мо́щи нетле́нием почте́ны,/ даю́т исцеле́ния приходя́щим с ве́рою.

Дре́вле помраче́нный зми́евою пре́лестию,/ ны́не же просвеще́нный Христо́вою благода́тию/ град Каза́нь, ви́дя в себе нетле́нны мо́щи твоя, ра́дуется./ Мы же, ча́да твоя, чудесы́ обогаща́еми, весели́мся,/ Христа́ сла́вяще, зове́м:/ спаси́ нас, Господи.

:

Богоро́дице, всех Цари́це, благочести́вому наро́ду на́шему на враги́ побе́ду да́руй/ и сопроти́вных сове́ты разори́,/ и от междоусо́бныя бра́ни изба́ви,/ и клеветнико́в че́люсти сокруши́, Влады́чице,/ и от всех бед моли́твами Твоими спаси́ нас.

: Вску́ю мя отри́нул еси́/ от лица́ Твоего, Све́те незаходи́мый,/ и покры́ла мя есть чу́ждая тьма, окая́ннаго;/ но обрати́ мя и к све́ту за́поведей Твои́х/ пути́ моя напра́ви, молю́ся.

Му́драя уче́ния всем показа́л еси/ и душе́вное естество́ чи́сто стя́жал еси,/ презира́я плоть, прехо́дит бо:/ и сего ра́ди со А́нгелы Престо́лу Влады́чню предстои́ши, святи́телю,/ моля́ Христа Бога спасти́ся нам.

Воспева́ющих тя и при́сно блажа́щих,/ и па́мять твою ве́рно прославля́ющих, святи́телю Варсоно́фие,/ освяти́ и просла́ви,/ и от напа́стей и бед изба́ви.

Боже́ственным манове́нием, о́тче,/ плотско́е жела́ние отри́нув,/ и после́довал еси любо́вию зову́щему тя Христу,/ блаже́нне Варсоно́фие, святи́телю всече́стне.

:

Правове́рно чту́щия Тя лю́ди/ и ико́не Твоей святе́й любе́зно покланя́ющияся,/ о Бо́жия Ма́ти, спаси́/ и от клеветы́ злых челове́к изба́ви.

: Яко во́ды морска́я, Человеколю́бче,/ волна́ми жите́йскими обурева́юся./ Те́мже, яко Ио́на,/ та́ко вопию́ Ти:/ возведи́ от тли живо́т мой, Благоутро́бне Го́споди.

Утешая́ скорбя́щия, заступа́я оби́димыя, накормля́я а́лчущия/ и вся всем подава́я неоску́дно, Гу́рие святи́телю,/ Христа́ Бога моли́ спасти́ся нам.

Бо́жиим смотре́нием и святи́тельским благослове́нием, и ца́рским повеле́нием,/ руко́ю мое́ю недосто́йною приноси́мое ва́шим трудо́м похвале́ние,/ преподо́бныя чудотво́рцы, не отри́ните, но приими́те/ и моли́те Христа, да изба́вит мя шу́ияго стоя́ния.

Тече́ние восприя́ и путь соверши́, и зе́млю непло́дну моли́твами твои́ми добропло́дну показа́:/ и о мне, принося́щем тебе пе́ние сие́, святи́телю, моли́ Христа,/ да принесу́ и аз покая́ния плод,/ да изба́вит мя ве́чнаго муче́ния.

:

Богоблаже́нная и от А́нгел покланя́емая, и от земны́х всегда́ славосло́вимая,/ Творца́ Твоего́ и Бо́га, Его́же родила́ еси, Пресвята́я Де́во,/ моли́ спасти́ся нам.

: Моли́тву пролию́ ко Го́споду/ и Тому́ возвещу́ печа́ли моя,/ яко зол душа́ моя испо́лнися,/ и живо́т мой а́ду прибли́жися,/ и молю́ся, яко Ио́на:/ от тли, Бо́же, возведи́ мя.

Ки́ими похвала́ми возмо́жем тебе́ похвали́ти,/ преподо́бне святи́телю Варсоно́фие?/ По преставле́нии бо твое́м це́лы и нетле́нны обрето́шася цельбоно́сныя твоя мо́щи.

Вся сотво́ршаго, и всю вселе́нную кормя́щаго Сы́на Бо́жия/ и А́нгельскаго Царя́ Преве́чнаго, Спа́са Христа́/ умоли́, святи́телю Варсоно́фие, да пода́ст лю́дем нашим здра́вие,/ и земны́я плоды́ умно́жит, и гре́хи отпу́стит.

И́стиннаго всех Па́стыря Христа́, святи́телю Варсоно́фие,/ моли́ со все́ми освяще́нными ли́ки,/ да спасе́т лю́ди по вели́цей Его ми́лости,/ и сохране́ни бу́дем от диа́вольских кова́рств, чту́щии тя.

:

Боже́ственней Твое́й покланя́емся ико́не, Богоро́дице,/ прося́ще от ́ вели́кия ми́лости:/ да́руй, Влады́чице, согреше́ний оставле́ние рабо́м Твои́м,/ Еди́на Благослове́нная.

:

Чу́вственныя стра́сти победи́в, чистото́ю, яко со́лнце, возсия́л еси,/ чи́сто житие́ до конца́ сохрани́в, и от неве́рия в ве́ру мно́гих ко Христу́ приве́л еси,/ и Того ра́ди от Бо́га нетле́нием почте́н был еси и чудесы́ удивля́ем./ Мо́лим тя, святи́телю Гу́рие, моли́твами твои́ми от бед изба́ви нас, да зове́м ти:/ ра́дуйся, о́тче преди́вный, гра́ду Каза́ни похвала́ и утвержде́ние.

:

Пе́рвый се́ятель был еси духо́вных доброде́телей и пе́рвый па́стырь и Це́ркви нача́льник,/ пе́рвый архиере́й и учи́тель христиа́нскому зако́ну в новопросвеще́нном гра́де Каза́ни,/ ве́рныя лю́ди кормя́ хле́бом уче́ния благода́тнаго зако́на, напая́я пи́вом духо́вныя благода́ти,/ неве́рный же уча́ позна́ти и́стину и крести́тися святы́м Креще́нием,/ и мно́жество наро́да от неве́рия в ве́ру ко Хри́сту приве́л еси, и чи́стым житие́м Бо́гу угоди́ти наста́вив их./ Сего́ ради Христо́с свято́му и трудолюбе́зному твоему́ те́лу дарова́ нетле́ние и дар чудотворе́ния./ Приходя́щий бо с ве́рою к цельбоно́сным твоим моще́м прие́млют неоску́дная страсте́й премене́ния/ и боле́зней исцеле́ние, и грехо́в проще́ние/ твои́ми, свя́те, ко Христу́ моли́твами, да зове́м ти:/ ра́дуйся, о́тче преди́вный, гра́ду Каза́ни похвала́ и утвержде́ние.

: О́троцы Богоче́стивии в Вавило́не/ о́бразу злато́му не поклони́шася,/ но посреде́ пе́щи о́гненный, ороша́еми,/ песнь воспева́ху, глаго́люще:/ Превозноси́мый отце́в и нас Бо́же, благослове́н еси.

Не то́кмо у́бо те́ло твое нетле́нием просла́вил есть Бог, святи́телю Гу́рие,/ но и погреба́льная вся и до ныне пребыва́ют но́вых крепча́йше./ Мы же, сим дивя́щеся, зове́м:/ благослове́н Бог отце́в на́ших.

По́двигов твои́х ра́ди и трудо́в, преподо́бне, те́ло твое нетле́нно показа́ Бог:/ гро́бу бо и ри́зам вме́сто тле́ния кре́пость дарова́,/ благослове́н Бог отце́в на́ших.

Не еди́но у́бо те́ло твое, святи́телю, тле́нию бысть неприча́стно,/ но и погре́бшихся с ве́рою во еди́ной гробни́це с тобо́ю,/ моли́твами твои́ми дву мона́хов нетле́нием одари́ Бог, Ему́же зове́м:/ благослове́н еси, Го́споди, Бо́же отце́в на́ших.

:

О Всепе́тая и Всенепоро́чная Влады́чице,/ моли́ Сына Твоего́, Христа Бо́га нашего, да изба́вит нас ве́чнаго муче́ния, да пое́м:/ благослове́н Бог отце́в на́ших.

: В нача́ле зе́млю основа́вый/ и небе́са сло́вом утверди́вый,/ благослове́н еси во ве́ки, Го́споди, Бо́же оте́ц на́ших.

Всех благи́х о́браз был еси, к вы́шнему житию́ веду́щ смире́нием и кро́тостию./ Те́мже и Христос па́стыря тя лю́дем Свои́м устроя́ет, пою́щим:/ благослове́н Бог оте́ц на́ших.

Не преста́й, Варсоно́фие, моля́ся о духо́вных твои́х ча́дех,/ и́хже духо́вным уче́нием породи́л еси, да пое́м:/ благослове́н Бог оте́ц на́ших.

Иже твою́ пресла́вную па́мять пра́зднующим, святи́телю Варсоно́фие,/ моли́ изба́витися всем от разли́чных бед и напа́стей,/ да вси зове́м:/ благослове́н Бог оте́ц на́ших.

:

Вопло́щся от пречи́стых Твои́х ложе́сн Бо́жие Сло́во, Де́во Пречи́стая,/ всех к Богоразу́мию наста́ви, да пое́м Ему:/ благослове́н Бог оте́ц на́ших.

: Покрыва́яй вода́ми превы́спренная Своя́,/ полага́яй мо́рю преде́л песо́к/ и содержа́й вся,/ Тя пое́т со́лнце, Тя сла́вит луна́,/ Тебе́ прино́сит песнь вся тварь,/ яко Соде́телю всех во ве́ки.

Пречи́стая ра́ка, иде́же положено́ честно́е те́ло твое́, святи́телю Гу́рие,/ ми́ра благоуха́нна преиспо́лнена бысть./ Иже с ве́рою ма́жущийся неоску́дна исцеле́ния прие́млют, зову́ще:/ да благослови́т вся тва́рь Го́спода/ и превозно́сит Его во ве́ки.

Новопросвеще́нному гра́ду Каза́ни первопресто́льник посыла́ешися/ и мно́жество неве́рных к твоему́ Влады́це Христу́ приве́л еси,/ пою́щих Ему:/ благослови́те, пойте и превозноси́те Го́спода во ве́ки.

Па́стырский жезл прие́м, святи́телю,/ но́вым лю́дем учи́тель был еси, пресла́вне Гу́рие,/ и мно́ги лю́ди ага́рянска язы́ка свя́тым Креще́нием обнови́л еси, да вси с тобо́ю зове́м:/ благослови́те, по́йте и превозноси́те Го́спода во ве́ки.

:

Богоизбра́нная, Еди́на Всенепоро́чная,/ Пречи́стая Богоневе́сто и Богома́ти,/ приими́ мольбы́ ве́рою упова́ющих на Тя/ и сотвори́ моле́ние ко Святе́й Тро́ице изба́витися нам от всех бед,/ Тя сла́вящим и превознося́щим Го́спода во ве́ки.

: На горе́ святе́й просла́вльшася/ и в купине́ огне́м/ Присно де́вы Моисе́ови та́йну я́вльшаго,/ Го́спода по́йте/ и превозноси́те во вся ве́ки.

Любому́дрства душе́внаго не премо́же теле́сная твоя́ боле́знь, о́тче:/ о Бо́зе бо ре́вность восприи́м, в ничто́же вменя́еши мимоходя́щую скорбь,/ Того́ ра́ди ве́чныя боле́зни избе́гл еси.

Боле́ у́бо боле́знию боле́зненне, да мимотече́щи су́етных боле́зней/ и ны́не на Небесе́х со А́нгельскими ли́ки предстои́ши Святе́й Тро́ице, зовы́й:/ вся дела́ Госпо́дня Го́спода по́йте и превозноси́те Его во ве́ки.

Яко бо ино́ю пи́щею пита́яся,/ зо́льным поще́нием и всено́щным стоя́нием изнуря́я плоть твою́,/ поя́ непреста́нно:/ вся дела́ Госпо́дня Го́спода по́йте и превозноси́те Его во ве́ки.

:

Пречи́стая Богоро́дице, приими́ недосто́йную моли́тву мою/ и сохрани́ мя от клеветы́ злых челове́ков/ и от напра́сный сме́рти,/ и да́руй мне пре́жде конца́ покая́ние.

: Сне́дию дре́ва ро́ду прибы́вшая смерть,/ Кресто́м упраздни́ся :/ ибо прама́терняя всеро́дная кля́тва разруши́ся прозябе́нием/ Чи́стыя Богома́тере,/ ю́же вся си́лы Небе́сныя велича́ют.

Прия́л еси от Христа Боже́ственное Его дарова́ние:/ от мно́гих бо лет сокрове́ны честны́я твоя́ мо́щи в три́десять же второ́е ле́то обрето́шася невреди́мы ничи́мже,/ исцеле́ния разли́чна подава́юща.

Па́мять обре́тения честны́х моще́й твои́х наста́ нам све́тло пра́зднество, пречу́дный святи́телю Христо́в, прехва́льне Гу́рие,/ в ню́же чуде́с благода́ть прия́л еси от всех Царя́ Христа́ Бо́га./ Те́мже зове́м: изба́ви нас от враго́в на́ших.

Благода́рственныя пе́сни принесе́м Христу́ Бо́гу на́шему,/ такова́го нам святи́теля дарова́вшему, Це́ркви Свое́й пречестно́е удобре́ние/ и гра́ду Каза́ни вели́кое утвержде́ние.

:

Умири́ мир, Христе́, мольба́ми Чи́стыя Богоотрокови́цы,/ и низложи́ вра́жия си́лы, и тишину́ неизглаго́ланну устро́й и во ве́ки сохрани́.

: Проя́вленное на горе́ законополо́жнику во огни́ и купине́/ Рождество́ Присноде́вы,/ в на́ше ве́рных спасе́ние/ пе́сньми немо́лчными велича́ем.

Пра́зднующим све́тло па́мять обре́тения честны́х моще́й твои́х лю́дем на́шим мир испроси́/ и усо́бныя бра́ни укроти́, и изба́ви нас от нахожде́ния пога́ных,/ и клеветнико́в че́люсти сокруши́.

Свобо́ден твой ум от страсте́й соблю́д, и сосу́д освяще́н Ду́ху Пресвято́му был еси,/ и Христа́ прии́м в се́рдцы твое́м,/ и чудотво́рец яви́лся еси, прогоня́я де́моны./ Сего́ ра́ди мо́лим тя изба́витися нам от сете́й их твои́ми, свя́те, моли́твами.

Царю́ сил Вы́шних, Христе́, кре́постию десни́цы Твоея́ покори́ враги́ нечести́выя,/ и лю́ди Твоя́ спаси́, и земны́я плоды́ умно́жи.

:

На моле́ние мое умилосе́рдися и ра́дость ми в печа́ли ме́сто да́руй, Влады́чице,/ и от клеветы́ злых челове́к изба́ви мя, да пою́ Ти:/ ра́дуйся, Обра́дованная, с Тобо́ю Госпо́дь.

: Посети́л ны

Егда́ убо честны́я ва́ша и святы́я мо́щи нетле́нны обрето́шася,/ тогда́ благоуха́ние от гробо́в ва́ших изноша́шеся,/ исцеля́ющее неду́ги и отгоня́ющее ду́хи лука́выя.

:

Вознеси́, Богоро́дице, рог Це́ркви,/ и наро́ду на́шему пода́ждь на враги́ одоле́ние и кре́пость,/ и Це́рковь, Чи́стая, утверди́, и лю́ди Твоя́ поми́луй,/ да Тя всяк язык христиа́нский велича́ет.

: Егда́ от Древа

Тобо́ю освяти́л есть Госпо́дь, святи́телю Гу́рие,/ град вели́кий, неве́рием погруже́нный./ Тобо́ю наста́ви неве́рныя лю́ди позна́ти ве́ру и́стинну./ Тобо́ю же приведо́шася ко Христу́ мно́жество неве́рных./ И неиму́щим неоску́дное подава́ние,/ а́лчущим корми́тель и пита́тель, и в беда́х помо́щник,/ и всем к тебе́ прибега́ющим бога́тное приобре́тение,/ Гу́рие преподо́бне.

Тобо́ю, преподо́бне святи́телю Варсоно́фие, пе́рвая и вели́кая оби́тель Спа́сова свята́го Преображе́ния/ в новопросвеще́нном гра́де Каза́ни соста́вися./ И тобо́ю, яко древеса́ добропло́дна, и яко сад присноцвету́щий,/ и яко плод кра́сен, мно́жество мона́хов твое́му Влады́це Христу́ принесо́шася:/ тобо́ю же мно́жество ве́рных мона́шеская натрижне́ния и труды́ возлюби́ша,/ и мно́жество неве́рных от тьмы вознико́ша/ и к Све́ту, Христу́ Бо́гу, притеко́ша,/ и уче́нием твои́м мно́зи спасо́шася.

Вы убо в ми́ре сем на́ши нача́льницы и наста́вницы/ и учи́тели ко спасе́нию нам яви́стеся:/ о́в у́бо нача́льный па́стырь и святитель гра́ду Каза́ни был есть,/ о́в же о́бщему житию́ соста́витель и мона́хом учи́тель и па́стырь бысть;/ ку́пно же уча́ще и наказу́юще Бо́жия лю́ди пути́, вводя́щу в Ца́рство Небе́сное,/ вку́пе же и во един час обрето́шася святы́я ва́ши мо́щи нетле́нны/ и чуде́с дар прия́ли есте́ от Бо́га,/ исцеле́ние подава́ете неоску́дно приходя́щим к вам с ве́рою.

По достоя́нию убо не мо́жем вас похвали́ти, отцы́ преподо́бнии:/ и по сме́рти убо, не яко во сне, но на я́ве стра́ждущему от бесо́в явля́етеся/ и мно́жество духо́в злых от обурева́емаго отго́ните,/ и глаго́лати подае́те, от бесо́в язы́ку отре́заемому./ Моли́те Христа, преподо́бнии святи́телие,/ и о нас, чи́сто чту́щих святу́ю ва́шу па́мять,/ да спасе́т ду́ши на́ша.

:

Яко зве́зды пресве́тлыя,/ во страна́х Восто́ка яви́стеся:/ поне́же от ю́ности своей плотска́я мудрова́ния преоби́десте вся;/ впери́вше же ум ваш к жела́емому Христу́ Бо́гу,/ и сконча́ете тече́ние до́брое посто́м и моли́твою, и ми́лостынею, и бде́нием, и чистото́ю теле́сною./ И отве́рзеся вам Ца́рство Небе́сное,/ и ви́дите, я́же ви́дят А́нгели,/ и воздая́ние трудо́в прие́млете:/ Бог бо весть прославля́ти Своя́ уго́дники/ и подава́ти венцы́ нетле́нныя./ Мы же мо́лим вас:/ моли́те, святи́и чудотво́рцы,/ и о нас непреста́нно Христа́ Бо́га спасти́ся душа́м на́шим.

Честна́ пред Го́сподем/ смерть преподо́бных Его. : Что́ возда́м Го́сподеви о всех,/ яже воздаде́ ми. . Аллилуиа, : Свяще́нницы Твои́ облеку́тся в пра́вду,/ и преподо́бнии Твои́ возра́дуются. : Ра́дуйтеся, пра́веднии, о Го́споде

:

В той же день

: Дал еси зна́мение:

Благода́ть прие́м Всесвята́го, всесла́вне Иерофе́е, Духа,/ всю проше́л еси ны́не вселе́нную,/ уча́ Еди́ницу в Трех Ипоста́сех чести́:/ Отца́ Безнача́льна, нача́ло Божества́,/ с Ни́мже Сы́на яко Сопресто́льна Отцу́ и Единосу́щна,/ от Девы ражда́ема плотоно́сца яко Челове́ка.

Дар священнобоже́ственный, твою душу,/ яко благоприя́тен, прине́сл еси/ и тело пре́дал еси свяще́нно яко Боже́ственное/ и священноде́йствующее ду́ши ве́рующих Вседержи́телю Богу,/ спасе́ние ве́рным источа́ющее./ Тем твою память и погребе́ние ублажа́ем,/ и чудеса́ любим, и словеса́ пропове́дуем.

Ты двоенадеся́тное число́ апо́столов/ ви́дел еси на Успе́нии Преславныя/ Присноде́вы же Пречи́стыя Богоро́дицы, Ма́тере Госпо́дни,/ и Диони́сий с тобою,/ иже Боже́ственныя списа́в чи́ны,/ с нимиже твое́ всепра́зднственное и пресвято́е торжество́,/ ве́рнии, ублажа́ем, Иерофе́е сла́вне.

Предста́в Успе́нию Боже́ственному, Богопове́стниче, Богома́тере,/ веща́нии Боже́ственными/ возвесели́л еси сердца́, блаже́нне, ве́рных/ и свяще́нное сосло́вие Богопропове́дателей апо́столов услади́в,/ изступле́нием Боже́ственнейшим воспева́я Божия тайны./ Тем дерзнове́ние ко Христу прие́м, иера́рше Иерофе́е,/ моли́ся о душа́х наших.

: Егда от Древа

Егда Нескве́рная А́гница ви́де Своего А́гнца/ на заколе́ние, яко челове́ка, во́лею влеко́ма,/ пла́чущи, глаго́лаше:/ безча́дствовати Мя ныне тщи́шися, Хри́сте, Ро́ждшую Тя,/ что́ сие́ сотвори́л еси, Изба́вителю всяческих,/ оба́че воспева́ю и сла́влю Твою, юже паче ума́ и сло́ва,/ кра́йнюю бла́гость, Человеколю́бче.

:

Бла́гости научи́вся и трезвя́ся во всех/ благо́ю со́вестию священноле́пно обо́лкся,/ поче́рпл еси от сосуда избра́ннаго неизрече́нная/ и, ве́ру соблю́д, равное тече́ние соверши́л еси,/ священномучениче Иерофе́е./ Моли Христа Бога спасти́ся душа́м нашим.

краегранесие: Светоно́сную твою, всеблаже́нне, память почита́ем. Творе́ние Феофа́ново. Глас 8.

: Во́ду проше́д, яко сушу,/ и еги́петскаго зла избежа́в,/ изра́ильтянин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Небе́снаго ученика́, тайноводи́теля, Богоприя́тне,/ Павла, мирска́го ловца́, учи́теля имея,/ виде́ния Го́рнейшаго ученик был еси.

Духодви́жный я́вственно/ Павлов тя язык, веща́ющ Бо́жия тайны, блаже́нне,/ объя́ше и Боговеща́теля соде́я.

Унзе́н любо́вию духо́вною/ и Боже́ственными словесы́ в ра́зуме бесе́дуя всех Влады́це, всесвяще́нне,/ свяще́нная словеса́ возложи́л еси.

:

Све́та присносу́щнаго прия́телище Боголе́пное бы́вши, Дево Чистая,/ скверн мя всякаго греха́ и тиме́ний измый, Влады́чице.

: Небе́снаго круга Верхотво́рче, Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене утверди́ в любви Твоей,/ желаний краю,/верных утверждение,/ Едине Человеколюбче.

Яко священносло́вяща свяще́нная пи́смена и благоче́стия слово пропове́дающа,/ вси почитаем тя, ве́село соше́дшеся, и твою свяще́нную память славим.

Крепостию, и ма́нием, и Боже́ственным раче́нием к Благоде́телю всех возпростира́яся,/ ум твой озари́л еси луча́ми та́мошними/ и душу просвети́л еси, преблаже́нне.

Тезоиме́нне наре́клся еси свяще́нное Боже́ственное/ и святое Богомудрое яви́лся еси возложе́ние Вседержи́телю и Творцу веко́в,/ и храм украси́л еси Небесный.

:

Небо Простры́й и земны́й, Чистая, Содержай круг,/ и по всему естеством Божества́ во обя́тиих Твоих пло́тски содержа́ся/ и верным Тя утверждение всем показа́.

: Взбра́нной

Священнонача́льника Афи́нскаго восхваля́ем тя,/ яко тайноучи́вшеся тобою странным и неизрече́нным:/ явился бо еси Богоприя́тный песносло́вец./ Но моли, всеблаже́нне Иерофе́е,/ от вся́ких нам грехопаде́ний изба́витися, да зове́м:/ радуйся, отче Богомудре.

: Собезначальное Слово

Апо́стольским веща́нием огласи́в твой ум/ и упа́с, преподо́бне, верных составле́ния,/ жертву чи́сту принеся еси Царю и Творцу,/ вопло́щшемуся за ны от Девы Богоро́дицы/ и воскре́сши со сла́вою, испове́дав Его, Иерофе́е.

:

Те́плая Предста́тельнице и непобеди́мая,/ упова́ние изве́стное и непосты́дное,/ сте́но, и покро́ве, и приста́нище прибега́ющим к Тебе, Приснода́во Чи́стая,/ Сына Твоего и Бога моли со А́нгелы/ умира́ние да́ти миру, и спасе́ние, и ве́лию милость.

:

На Кресте зря́щи Тя, Христе, Мати Твоя,/ во́лею посреде́ разбойников ви́сяща,/ растерза́ющися утро́бою ма́терски, глаго́лаше:/ Безгрешный Сыне, како непра́ведно на Кресте, якоже злодей, пригвожде́н еси,/ человеческий род хотя́ оживи́ти, яко Благоутро́бен.

: Ты моя кре́пость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оста́вль не́дра о́тча/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с пророком Авваку́мом зову́ Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Вити́йскими Боговещаньми украси́л еси ликостоя́ния, блаже́нне Иерофе́е, ве́рных/ и свяще́нный собор, Богомудре, возвесели́л еси апостольский,/ удивле́нием Боже́ственным де́йствуя и поя́:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Весь Богу освяще́н был еси всеобра́зно, блаженне,/ изступа́я к Нему Богословными священносло́вии, священноявле́н, Богоприя́тне,/ и Боже́ствен песносло́вец, и мудр Боговещатель, прису́щим смы́сленно суди́мь.

Ныне ви́дя, отче, Божественная ясне́йше/ мимошедших всех священнейше гада́ний и се́ний, сущих на земли,/ и́стиннейшая Боговидения сияний,/ моли спастися верно пою́щим:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

:

Ты Бога Невместимаго, вме́щшагося во чрево Твое, Пречистая, родила́ еси,/ яко Чистая де́вответными укра́шена светлостьми́, Всеблаженная./ Тем Тя, Богородицу, истинно благохва́лим и Рождество Твое вси славим.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Свете незаходи́мый,/ и покры́ла мя есть чужда́я тьма окаяннаго:/ но обрати мя и к свету заповедей Твоих/ пути моя направи, молюся.

Купножи́тель, отче, апостольскому сый собранию,/ с нимиже предстал еси на Успение Божественное, Богогласе,/ Жизнодавца плотию нам ро́ждшия Пресвятыя и Чистыя Богоматере.

Преестественно разумев и старчески, яже паче словесе, виде́ния,/ испове́да всем прие́млющим верно сияние/ и твоя, всеблаженне, созри́тельная Богословия,/ разуме́ти лю́бящим, вседо́блественнейше.

Пребога́тными луча́ми паче естества светозаре́нием светя́ся,/ извествова́нием Божественных откровений и чистотою,/ многих одержал еси временным испытанием, и видением, мудре́йшая Божественная науча́ем.

:

Неискусому́жно, Дево, Непредельнаго естеством Божества́,/ вмужи́вшагося Слова нас ра́ди, человеков, зачала еси от крове́й, Отроковице, девственных,/ воображе́на паче слова, и закона, и естества.

: Очи́сти мя, Спасе,/ мно́га бо беззакония моя,/ и из глубины́ зол возведи́, молюся:/ к Тебе бо возопи́х, и услыши мя,/ Боже спасения моего.

Навыче́нием Боголепным Божественному знанию научаемь,/ словеса, отче, твоя, яко втора́я словеса оставил еси я́ве священнозна́ния,/ ду́ши наша просвеща́ющая.

Блажен истинно был еси, Богоблаженне,/ очище́нное душею и су́щее блаженство,/ и едино желаемое возлюбил еси, добро́ты Спа́совы, Иерофе́е.

На пречистыя лучи́ взирая, Богоприятне,/ разумными блиста́ньми Божественных све́тлостей,/ тех наслаждения и светодая́ния о́бщник явился еси, блаженне.

:

Госпо́дственно и истинно Тя, Богородице, славим,/ су́що бо Сущаго Бога неизреченно родила́ еси,/ плотию по Ипостаси совоку́пльшася,/ Пресвятая Мати Дево.

: Вознесыйся

Якоже столп непоколеби́м, Иерофе́е,/ преще́ния врагов не устраши́ся,/ но пре́лести разруши́л еси твердыню,/ яко камень че́стен валя́яся, отче./ Тем Владыка тя, хра́брствовавша, венча́ет/ живоначальною и Божественною десницею./ о всех нас умоли.

Закону покаря́ющеся Твоему, Христе, ученицы́ Твои/ и и́же от язык всем пропове́дающе слово Божественнаго Твоего пришествия,/ Це́рквам всем рукополага́ют верныя, па́стыри же и пропове́датели./ Па́стыря убо и сего положи́ша, избрал еси от младенства,/ и просвети́в, яко непоро́чна, Тебе, и произво́ли на сие того возвед,/ и стадо Твое вручи́в, свидетеля явил еси Твоего Царствия, моля́щася о всех нас.

: Божия снизхожде́ния/ огнь устыде́ся в Вавилоне иногда,/ сего ра́ди о́троцы в пещи́ ра́дованною ного́ю,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Святых святая тща́ся видети, Богоблаженне,/ чистотою жития́ и зрения Божественнаго высокое, мудре, стяжа́л еси,/ и, поя, взыва́л еси:/ благословен Бог отец наших.

Глагол веща́ние твоих и списа́ний доброслове́сие возвеселяет любовию че́ствующия/ и поущает к песнопе́нию, звати науча́я:/ благословен еси, Боже отец наших.

Еди́ницу, Божество́м знаемую, благосло́вил еси,/ в Ли́цех Троицу и поему во Ипостасех Трех, Богомудре,/ и, поя, взывал еси:/ благословен Бог отец наших.

:

Законных естеств, Дево Ма́ти, кроме́ родила́ еси/ Влады́чествующаго всеми видимыми и разумными, Чистая,/ пое́м, согласно зову́ще:/ благословен Бог отец наших.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучитель/ Богочестивым неи́стовно разжже́,/ силою же лу́чшею спасе́ны, сия видев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благословите,/ свяще́нницы, воспо́йте,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Всесильное Духа Святаго де́йство в чисте́йшую твою душу все́льшися,/ Богоприятна проповедника и Богоглаго́льника показа́,/ священноле́пно Изба́вителя пою́ща и верою хва́ляща:/ свяще́нницы, воспо́йте, людие, превозносите во вся веки.

С благоче́стным взысканием испыта́в неизрече́нная строе́ния Христовых та́йн,/ ясно изъяви́л еси, высокослове́сием действуя/ и сладчайшим твоих веща́ний сложением, вопия́ непрестанно:/ священницы, воспо́йте, людие, превозноси́те во вся веки.

Всебогатая тя благодать Божественнейшим вдохновением и Богословием испы́тным исполнила есть:/ отсюду источил еси, яко ре́ки, учения,/ апостольская возвеселя́ща ликостоя́ния, с ни́миже ныне воспеваеши:/ священницы, воспо́йте, людие, превозноси́те во вся веки.

:

Умерщвле́ну, Пречистая, душу мою грехми́/ и озло́блену ядовитым угрызе́нием,/ Бога, могу́щего животвори́ти всяческая,/ неискусобра́чно паче естества ро́ждши, возстави вопию́щую:/ дети, благословите, священницы, воспо́йте, людие, превозноси́те во вся веки.

: Ужасе́ся о сем Небо/ и земли удиви́шася концы,/ яко Бог яви́ся человеком пло́тски,/ и чрево Твое бысть простра́ннейшее Небес:/ тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и человек чиноначалия величают.

Мудрости Премудраго яко рачи́тель быв,/ благодатный венец благолепный, ра́дуяся, приял еси ныне от нея;/ и лико́вник Небесный у всяческих Содетеля быв,/ моли спастися от бед хва́лящим тя, Иерофе́е.

Вселился еси в Вы́шния Боже́ственныя дворы́ и, обители вечный насле́див,/ с во́инствы Ангельскими ныне пра́зднуеши и с апостольскими чи́нми, имже свесели́шися радостне,/ с нимиже и соводворя́яся, верою честву́ющим тя Божественнаго мира проси.

Известная воздая́ния восприе́м, иже на земли явления стяжа́л еси, присною любовию взирая к Богу,/ ныне прилежно моли, отче Иерофе́е,/ милость и очищение пода́ти верою память твою совершающим, светоно́сную и всесвяще́нную.

:

Яко Мати всех Содетеля,/ ма́терним Твоим дерзновением умоли Твоего Сына/ спасти от наси́лия мучительскаго плене́нныя рабы́ Твоя/ и клеветы́ человек лукавых упраздни́ти,/ мир же пода́ти и спасение поющим Тя.

Жены́, услышите

Хуждшее покорил еси лучшему, Богоприятне,/ ум страсте́й вожда́ предвчини́в всемудро,/ отвсюду, Иерофе́е, Богословия был еси орга́н/ и апостол Христов, мудре иерарше,/ о мире моли́ся.

:

Успению Твоему пречистому пришед Иерофе́й с прочими апостолы,/ песнь поет Тебе, Отрокови́це, странную и неизреченную,/ Божественно изступа́я, яко истинно Богоприятен;/ емуже подо́бники и нас покажи, Богомати Девице.

В той же день

: Отве́рзу уста моя,/ и напо́лнятся Духа,/ и слово отры́гну Цари́це Ма́тери,/ и явлюся, све́тло торжеству́я,/ и воспою́, ра́дуяся, Тоя́ чудеса.

Начало был еси мучеником, Христе,/ при Понти́йстем Пила́те мученик быв,/ возлю́бль же немощно́е плотски́м страданием.

Служил еси, преподобне, без поро́ка Божию жертву, люди очища́я,/ жертву же кровию себе принесл еси.

Мертв убо телом явися,/ душею же оживе́, тяклоимени́те[5] Пе́тре,/ веры основание, бесо́в язва.

:

Пою Тя, Господи Боже мой,/ яко родися от Матере, Девы Чистыя,/ и Ту явил еси надежду душа́м нашим.

: Лук сильных изнемо́же/ и немощетву́ющии препоя́сашася силою:/ сего ради утверди́ся в Господе сердце мое.

Яко старейшина пречестна наказа, Пе́тре,/ удо́м исправление, супрузе и внуком,/ ко Христу приводя.

Скверну отмыл еси всю, Пе́тре,/ очи́стив ду́шу с телом,/ явил еси Божественный храм, священномучениче, духовный.

Дело́м делатель бывая, телесное же прешед средогра́дие,/ явился еси Боже́ственней добро́те,/ страстоте́рпче Пе́тре славный.

:

Да Ада́мово паде́ние Создавый Адама воздвигнет,/ от Девы милосердия ради паче словесе́ родился еси.

: Небеса доброде́тель Твоя покрыла есть,/ и земля испо́лнися славы Твоея, Христе́,/ темже верно вопие́м:/ слава силе Твоей, Го́споди.

Облече́ся любовию, Пе́тре, яко щитом,/ яко шлемом, упованием обложи́вся,/ щито́м веры соста́вы победил еси бесо́вския.

Яростно боря́ше на тя пра́ведных враг,/ но не́мощен терпе́нием твоим явля́шеся, имже вопия́ше, славне:/ слава силе Твоей, Господи.

Божественную ревность от любве восприи́м,/ зловерных не стерпел еси хуле́ния,/ но, яко в сеть, вве́рже, Пе́тре, обличе́нием безумныя.

Силою ума в немощи пло́тской доброе испове́дание устрои́в,/ отмета́ющимся испове́да, Петре, Иису́сово Божество́.

:

Отроча́ нам дано бысть от проро́чества,/ Рожде́нное прежде болезни Божия Матере,/ начальство на ра́ме Его Божественный Иса́ия пропове́даше.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир прише́л еси,/ Свет Святы́й, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ верою воспева́ющия Тя.

Постави Христос Себе обиталище тебе, преподобне,/ любве ради нело́жныя Тебе прежде возлюбившаго.

Мученика Христова Божия усыне́ния тебе, преподобне,/ подо́бника Его страсте́м/ Божественная любы́ явила есть.

Добр ревнитель, не яко Петрово отверже́ние,/ ты, преподобне, явися Богословия,/ о Пе́тре преблаже́нне.

:

Тя, оружие необоримо, на враги предлагаем,/ Тя, исправление и надежду нашему спасению, Богоневестная, и́мам.

: Возопи́, прообразу́й погребение тридневное, пророк Иона,/ в ки́те моляся:/ от тли избави мя, Иису́се Царю Сил.

Глаголы твоими собор пога́нский, обостряяся неи́стовством,/ и смерть совеща́ша преждесудную нанести на тя,/ страстоте́рпче Христов, Пе́тре славный.

Лю́тостное враг Христовых/ и противное от болезней ча́емая разруши́ смерть,/ но ты избыл еси проповеданием Христовым, Пе́тре славный.

Избыл еси, страстоте́рпче, без надежды смерти и здрав бысть,/ иже душею крепкий и телом, беззаконным язва,/ Христов ви́димый местник.

:

Зачала́ еси во утробе всяческая Устро́ившаго, Богородице,/ во времени Безвре́меннаго родила́ еси/ и по Рождестве, якоже и прежде Рождества, пребыла еси Нетле́нная.

: Авраа́мстии иногда́ в Вавило́не о́троцы,/ пе́щный пла́мень попра́ша, пе́сньми взывающе:/ отец наших Боже, благослове́н еси.

Боговещанный твой пред мучительскими суди́щи/ с дерзновением, Петре славный, язык взыва́ше:/ отец наших Боже, благословен еси.

Украше́нный душею, яко жених в черто́зе,/ в злоде́йсцей, Петре славне, темнице взыва́ше:/ отец наших Боже, благословен еси.

Избавле́нный душею, свя́занный узы,/ мученический, всехвальне, путь, отче, прошел еси,/ благословен еси, вопия, тако Изволивый.

:

Пророчестии гласи о тебе, Дево Мати, имеша конец,/ я́ве Христа бо родила́ еси,/ милосердия многа ради нам уподо́бльшася.

: На Кресте плотию пригвожде́ннаго/ и показавшаго нам оружие во спасение,/ о́троцы, превозносите Христа Бога нашего во веки.

Беззаконный сын к отцу мучителю свя́зана, страстотерпче, приводит тя, вопиюща:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Исправил есть Христос к цесарем Богословный твой глас,/ вопити без трепета, блаженне:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Твоего не стерпя дерзновения, богоненавистный цесарь,/ смерти богоразли́чней, Петре, верный рабе Христов, осуждает тя, Богословяща:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

:

Из Отца прежде век/ и после же из Матере неизреченно воплотившагося,/ о́троцы, превозносите Христа Бога нашего во веки.

: Ева убо неду́гом преслушания/ клятву вселила есть,/ Ты же, Дево Богородице,/ Прозябением чревоношения мирови благословение процвела еси,/ тем Тя вси величаем.

Отрезан ти бысть язык всечестны́й и кровию отечество благослови./ Язы́ком же Духа огненным Божественная вещающа ти веления, неверных неистовство обличатеся,/ тем же тя, мучениче, блажим.

Побежден бысть, видя, враг, приснопа́мятне, языка твоего отъятие,/ руце и нозе отсечение, иждага́еме жага́лы[6] очи,/ к Христу пригваждаем и раздробляем, огневи тя и воде разделяем.

Воздвиг пя́ту на врага, вседо́блий, и главу того сокрушил еси,/ венцем же победным увязе́ся от руки Иису́совы Вседержителя,/ Капетолео́ну приснопамятное похваление.

:

Ева убо от древа Животнаго изгнана бысть, возбране́на наслаждения./ Ты же, Дево Богородице, Живот Превечный ввела еси,/ мирови живоносное поспеше́ние, подаваемое веры ра́ди.

:

Измла́да явился еси, Богомудре княже Владимире,/ Божественный сосуд избран Бо́гови,/ благочестием воспита́н, веру непорочну соблюл/ и, храм пречуден Премудрости Божия/ в Великом Новегра́де сем устроив,/ тело Твое в Нем предложил еси,/ и ныне, на Небесех предстоя Престолу Святыя Троицы,/ молися низпосла́ти и нам ве́лию и богатую милость.

:

Многомудренно пожив в княже́нии твоем в Великом Новегра́де,/ благоверный княже Владимире,/ плод благи́й в жизни сей был еси, присноцветущ добродетельми./ Того ради получил еси жизнь вечную на Небесех,/ тело же твое нетлением прославлено бысть на земли,/ и ныне праздник твой светло совершающе,/ с любовию вопием тебе:/ радуйся, великому Новуграду и всей Российстей земли утверждение.

В той же день

:

Егда изшел еси от мира,/ тогда мирска́я вся яко тщетна отвергл,/ егда же образ и́ноческий на ся прият,/ тогда вражия коварства по́двиги своими и труды, Аммо́не блаженне, попрал еси, вопия:/ Христе Боже, слава Тебе.

:

Да своему Воеводе и Господу, преподобне Аммо́не, благоугодиши,/ всех отшаявся мирски́х пристра́стий,/ странствовал еси Его ради дни живота своего многотрудне,/ тем обрет вечный покой,/ моли и нам в той вселитися.

В той же день

:

Затвори́выйся в месте те́мне, Богоблаженне Пио́ре,/ и отнюд света сего и всяких пре́лестей в нем сущих зрети нехоте́вый,/ Света же Невече́рняго сподо́блься,/ моли и нам Светом темже озари́тися.

Веселия Лавра Печерская исполняется/ в память благотворнаго затворника/ преподобнаго Пио́ра,/ вопиюще ко Господу:/ дивен еси во святых Своих.

В той же день

:

На земли премудрости славу стяжал еси,/ богатство Го́сподеви своему вручил еси,/ и Той тя с Небесными водворя́ет,/ тело твое на земли, святе, сохрани невредимо,/ ты бо в целому́дрии и чистоте/ житие праведно пожил еси,/ тем с дерзнове́нием моли спастися нам.

:

Вышняго желанием прославляя,/ и Той тя в памяти прославляет, праведне,/ восхожде́нием добродетелей совершил еси душу,/ премудре святе Стефа́не,/ на земли непорочно житие соверши́,/ Зижди́телю всех благоугодил еси,/ моли непрестанно о всех нас.

В 5-й день

Собор святителей Московских Петра́, Алекси́я, Ио́ны, Фили́ппа и Ермогена, всея России чудотворцев

: О, преславнаго чудесе:

Святи́телие, отцы всечестни́и,/ Пе́тре, Алекси́е, Ио́но, Фили́ппе и Ермоге́не,/ слепым даете свет, болящим исцеления и хромым хождение,/ милостивно преклоняющеся/ приходящим с верою к храму вашему/ и просящим помощи вашея:/ вас бо, заступники, и предстатели, и хранители,/ вернии вси обретохом.

Святителие, отцы преблаженнии,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ добродетельми вшедше, яко на колесницу,/ к Богу востеко́сте,/ победныя приемлюще почести,/ яко ми́лоть нам телеса ваша, положе́на во гробе, святителие, оста́висте,/ источати исцеления/ и прогони́ти духи лукавыя,/ темже блажи́м вас, прехва́льнии.

Лико́м святительским сочета́стеся,/ постническим житие́м украси́вшеся,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ ныне в Небесных живете́, веселящеся,/ идеже предстоите́ Христу,/ со Ангелы ликовствующе,/ светом Божественным обожа́еми,/ поминайте выну блажа́щих вас на земли́/ и пречестно́е ваше творящих пра́зднество.

:

Возсия́ солнцеобра́зно святителей Христовых память,/ верных сердца́ разумно просвеща́ющи,/ юже мы, светло совершающе , молебно возопие́м:/ радуйтеся, пастырие и учителие/ христоименитым людем Российским земли,/ радуйтеся, церковное украшение,/ архиереев добро́та, монахов похвала,/ святителие Христовы Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ Христа Бога моли́те спастися душам нашим.

: доме Евфрафов

Дом духовный/ поспеше́нием благодати/ Петр явися./ Темже ныне сошедшеся,/ того воспоим.

: Священницы Твои облеку́тся в правду,/ и преподобнии Твои возрадуются.

Святителем похвала/ и священником слава,/ правило монашествующим,/ Алексие святе,/ радуйся, Церкве утверждение.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его.

Храм всесветел/ Трисо́лнечныя зари́ сый,/ озаряеши ду́ши/ питающихся словесы/ твоими, Ионо.

: Уста праведнаго поучатся премудрости,/ и язык его возглаголет суд.

Дом Духа Святаго был еси,/ благодатию исполнен/ Божественных учений,/ имиже напоя́еши мир,/ премудре Филиппе.

:

Граде Москва,/ сердце Руси православныя,/ граде великих святителей,/ красуйся новым чудотворцем Ермогеном.

:

Радуйся, Богородице Дево;/ радуйся, похвало́ всей вселенней,/ радуйся, Чистая Мати,/ Богу Благословенная.

Блажен муж: На Господи, воззвах,

: Яко до́бля

Яко зве́зды многосветлыя,/ утвержде́ни прехвальнии,/ мир украси́сте, всечестни́и,/ и сей лучами просвещаете/ догма́ты благоверна,/ и ереси тьму отго́ните, святителие./ Молитеся от тли и бед изба́витися/ верою творящим всечестную память вашу.

Сиянии духовными просветивше вселенную,/ светодательная солнца явистеся,/ яко лучи велений/ во вся концы простирающе,/ верных сердца́ просвещаете, треблаженнии,/ отгоняще тьму ересей, Богоносцы,/ силою от Девы Возсиявшаго.

Апостолом равнопропове́дателие,/ святителем единомудреннии,/ постником сподвижницы,/ пастырие суще избра́нии,/ милости благоутробнии подателие,/ Российстии первопрестольницы,/ достойно восхваляем вас, святителие,/ Ангелом собеседницы и молитвенницы о душах наших.

Все отложше

Воистинну священнейшии и Богоноснии/ явльшеся пома́зание Божественное, святии,/ Святым Духом обложе́ни,/ и светло всегда входя́ще, славнии, во святая святых,/ и светлостьми́ Богоначальными облистаеми благодатию,/ и поучающеся спасительным тайнам,/ яко священнотайныя суще первопрестольнице Российстии,/ со дерзновением моли́теся о душах наших.

Житие ваше просия́ добродетельными блиста́ньми,/ и верныя просвети́сте,/ прелести бурю разве́ясте,/ поистинне явистеся светозарное солнце,/ священноначальницы вееблаженнии, вселистеся, идеже Свет сияет невечерний,/ сы́нове дне благодатию Святаго Духа бывше./ И тем вашу память Божественную/ и светоносный праздник совершаем/ и, веселящеся, вас ублажаем.

Нощь потребльше еретическую всю,/ священноначальницы всемудрии,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене, блиста́ньми духовными просвеща́еми,/ и верным всем, славнии,/ помышления озаривше благодатию,/ и Троицу Несозданную славити научивше./ Тем светозарную вашу память/ совершающе радостно, просим:/ моли́теся Христу, Преблагому Богу,/ неотступно, всехвальнии, о душах наших.

:

Человецы Божии и вернии раби,/ служителие Господни,/ му́жие желания,/ сосуди избраннии,/ столпи и утверждение Церкве,/ Царствия наследницы,/ не премолчите, еже о нас вопити ко Господу.

: Кто Тебе не ублажит

.

Притчей чтение

Па́мять пра́веднаго с похвала́ми,/ и благослове́ние Господне на главе́ его./ Блаже́н челове́к, иже обре́те прему́дрость,/ и сме́ртен, и́же уве́де ра́зум./ Лу́чше бо сию́ купова́ти,/ не́жели зла́та и сребра́ сокро́вища./ Честне́йшая же есть ка́мений многоце́нных,/ все же честно́е недосто́йно ея есть./ Долгота́ бо дней и лета живота́ в десни́це ея,/ в шу́йце же ея бога́тство и сла́ва./ От у́ст ея исхо́дит пра́вда,/ зако́н же и ми́лость на язы́це но́сит./ Послу́шайте у́бо мене́, о чада!/ честна́я бо реку́,/ и блаже́н челове́к, и́же пути моя сохрани́т./ Исхо́ди бо мои́, исхо́ди живота,/ и уготовля́ется хоте́ние от Господа./ Сего́ ра́ди молю́ вас/ и предлага́ю мой глас сыново́м челове́ческим:/ яко аз прему́дрость устро́их,/ сове́т, и ра́зум, и смы́сл аз призвах./ Мой совет и утверждение,/ мой разум, моя же кре́пость./ Аз мене́ любящия люблю,/ и́щущий же мене́ обря́щут благодать./ Разуме́йте убо, незло́бивии, кова́рство,/ ненака́заннии же, прилага́йте сердца́./ Послу́шайте мене́ и па́ки,/ честная бо реку́,/ и отве́рзу от усте́н правая,/ я́ко и́стине поучи́тся горта́нь мой,/ ме́рзски же предо мно́ю устны́ лжи́выя./ С пра́вдою вси глаго́лы уст мои́х,/ ничто́же в них стро́потно, ниже́ развраще́но./ Вся пра́ва суть разумева́ющим,/ и про́ста обрета́ющим ра́зум./ Науча́ю бо вас и́стине,/ да бу́дет о Господе наде́жда ваша,/ и испо́лнитеся Духа.

Прему́дрости Соломо́новы чте́ние

Уста́ праведнаго ка́плют прему́дрость,/ устне́ же муже́й му́дрых ве́дят благода́ть./ Уста́ му́дрых поуча́тся прему́дрости,/ пра́вда же избавляе́т их от сме́рти./ Сконча́вшуся му́жу пра́ведну, не поги́бнет наде́жда./ Сын бо пра́веден ражда́ется в живо́т,/ и во благи́х свои́х плод пра́вды обы́мет./ Свет пра́ведным всегда́,/ и от Господа обря́щут благода́ть и сла́ву./ Язы́к му́дрых до́брая све́сть,/ и в се́рдце их почи́ет му́дрость./ Лю́бит Господь преподобная сердца́,/ прия́тии же Ему́ вся́ непоро́чнии в пути́./ Му́дрость Господня просвеща́ет лице́ разу́мнаго./ Постига́ет бо жела́ющий ю, пре́жде да́же разуме́ти ю,/ и удо́бь у́зрится от лю́бящих ю./ У́треневавый к ней, не утруди́тся,/ и бдя́й ея ра́ди, вско́ре без печа́ли бу́дет./ Я́ко досто́йных ея́ сама́ обхо́дит и́щущи,/ив стезя́х ея явля́ется им благоприе́мне./ Му́дрости никогда́же одоле́ет зло́ба./ Сих ра́ди и рачи́тель бых добро́ты ея,/ и возлюби́х ю, и поиска́х от ю́ности моея́,/ и взыска́х неве́сту привести́ себе́,/ я́ко все́х Влады́ка возлюби́ ю./ Таи́бница бо есть Божия хи́трости,/ и обрета́тельница дел Его./ Труды ея́, су́ть доброде́тели,/ целому́дрию же и ра́зуму та́ учи́т,/ пра́вде и му́жеству, и́хже потре́бив ничто́же есть в житии́ челове́ком./ же и многоиску́сства жела́ет кто́, ве́сть дре́вняя/ и бы́ти хотящая разсмо́трит./ Све́сть извития слове́с и разреше́ния гада́ний,/ зна́мения и чудеса́ проразуме́ет/ и сбытая времен и лет./ И всем сове́тник есть благ,/ я́ко безсме́ртие есть в ней и благосла́вие во обще́нии словес ея́./ Сего́ ра́ди бесе́довах ко Господу, и помоли́хся Ему,/ и от всего́ се́рдца моего́:/ Боже отцо́в и Господи ми́лости,/ сотвори́вый вся сло́вом Твоим и му́дростию Тво́ею устро́ивый челове́ка,/ да владе́ет бы́вшими от ́ тварьми́/ и да управля́ет мир в преподо́бии и пра́вде./ Да́ждь ми Твоим Престо́лом приседя́щую прему́дрость/ и не отлучи́ мене от о́трок Твоих,/ яко аз раб Твой и сын рабы́ни Твоей./ Посли́ ю с Небес от свята́го жили́ща Твоего́,/ и от Престо́ла Сла́вы Твоей,/ да су́щи со мно́ю научи́т мя,/ что благоуго́дно есть пред Тобо́ю,/ и наста́вит мя в ра́зум,/ и сохрани́т мя в сла́ве сво́ей./ Помышле́ния бо сме́ртных вся боязлива/ и погреши́телъна умышленна их.

Премудрости Соломоновы чтение

Похваля́ему пра́веднику, возвеселя́тся лю́дие:/ безсме́ртие бо есть па́мять его́,/ я́ко от Господа познава́ется и от человек,/ и уго́дна Господеви душа́ его./ Возлюби́те у́бо, о му́жие, му́дрость и поживете́:/ восхощи́те ея и нака́зани бу́дете./ Нача́ло бо ея любы́ и соблюде́ние зако́на./ Почти́те прему́дрость, да во ве́ки царствуете./ Возвещу́ вам и не скры́ю от вас тайн Божиих,/ яко Той му́дрости На́ставник есть, и мудрых Испра́витель,/ и вся́кому смы́слу и де́лу Хитре́ц./ И всем смы́слом научи́т му́дрость,/ есть бо в ней Дух Разу́мен и Свят,/ и сия́ние Све́та присносу́щнаго, и о́браз бла́гости Бо́жия./ Та́я дру́ги Божия и проро́ки устроя́ет,/ благоле́пнейши же есть со́лнца и па́че вся́каго сотворе́ния звезд,/ све́ту сосужда́ема, обрета́ется пе́рвейши./ Та́я угожда́ющих ей от боле́зни изба́ви/ и наста́ви на стези́ пра́выя./ Даде́ им ра́зум име́ти свят,/ и сохрани́ я от ловя́щих, и по́двиг кре́пок подаде́ им./ Да разуме́ют вси, я́ко си́льнейши всего́ есть благоче́стие,/ и никогда́же премо́жет зло́ба му́дрости,/ ниже́ пре́йдет злыя облича́ющи суд./ Реко́ша же в себе́, помы́сливше непра́ведно:/ наси́льствуем пра́ведному, и не пощади́м преподо́бства его,/ ни усрами́мся седи́н ста́рости многоле́тны./ Бу́дет бо нам кре́пость зако́н/ и улови́м пра́веднаго,/ я́ко неуго́ден нам есть,/ и проти́вится дело́м на́шим, и поно́сит нам отпаде́ние зако́на,/ и облича́ет нам согреше́ния наказа́ния на́шего./ Возвеща́ет нам ра́зум име́ти Божий,/ и о́трока Господня себе имену́ет./ Бысть нам на обличе́ние помышле́ний на́ших/ и тя́жек нам есть и ви́дим,/ я́ко неподо́бно иным житие́ его, и измене́ны стези́ его./ В поруга́ние вмени́хомся ему,/ и удаля́ется от путе́й на́ших, я́ко от нечисто́т,/ и блажи́т последняя праведных./ Уви́дим убо, а́ще словеса его́ и́стинна суть,/ иску́сим, яже сбыва́ются ему́./ Руга́нием и му́кою истяжем его,/ да разуме́ем кро́тость его и иску́сим беззлобство его,/ сме́ртию безобра́зною осу́дим его,/ бу́дет бо посеще́ние от слове́с его./ Сия помы́слиша и прельсти́шася, ослепи́ бо я зло́ба их,/ и не разуме́ша тайн Божиих и не разсуди́ша,/ яко Ты еси Бог Еди́н, живота́ име́яй и сме́рти власть,/ и спаса́яй во вре́мя ско́рби, и избавля́яй от всякаго зла́./ Ще́др и Ми́лостив, и дая́й преподо́бным Своим благода́ть,/ и Сво́ею мы́шцею го́рдым противля́яйся.

:

Приидите, верных собори,/ псало́мски воспле́щем руками/ печальным уте́шителей,/ о грешных ко Господу молитвенники,/ иже вси везде теплых предстателей воспевающе,/ святителей Петра, Алексия, Иону, Филиппа и Ермогена,/ похвалу земли Российстей/ и всего священства украшение,/ ре́ки милости воистинну,/ Божественнаго Христова смирения ревнителей,/ подающаго миру велию милость.

Имеюще дерзновение ко Господу,/ пастырие всесвященнии и святителие, верным утверждение,/ иже любовию творящим всечестную память вашу,/ молите избавитися всякаго обстоящая и варварскаго нахождения/ ко Владыце вашими молитвами.

Разумнии церковнии светильницы,/ Троице поборницы, Российстии первопрестольницы,/ мглу прелести отгнавше и православия светом мир просветивше,/ темже и сподо́бистеся Божественней славе быти причастницы,/ моли́теся Христу Богу непрестанно/ даровати нам велию милость.

:

Востру́бим трубою песней,/ взыграим пра́зднественная и ликовствуим, радующеся,/ в молебное торжество мудрых священноначальник./ Вернии люди да стеку́тся, и Церкве Христовы светильником восплещут в песнех./ Пастырие и учителие добраго Пастыря,/ сих мудрых священнота́инник, сошедшеся, восхвалим,/ светильники светозарныя, светоприе́мныя свещи́,/ столпы́ церковныя,/ веры крепкая основания, ла́стовицы, Божественную ве́сну провозвеща́ющия спасения,/ трубы́, мусики́йски возглашающия,/ песньми Божественными восхваляюще, сице рцем:/ святии чудотворцы, Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ скоро предварите, и избавите нас/ от нахождений иноплеменных и междоусобныя брани,/ и спасите стадо свое молитвами вашими.

:

Востру́бим трубою песней:/ преклоншися бо свыше, Всецарица, Мати Дева,/ благословеньми венчава́ет воспевающих Ю./ Вернии люди да стекутся,/ и Царице да восплещут в песнех,/ Царя рождшей,/ Иже смертию одержимыя пе́рвее разрешити человеколюбно благоизволившаго./ Пастырие и учителие,/ добраго Пастыря Пречистую Матерь, сошедшеся, восхвалим,/ све́щник златозарный, светоносный о́блак,/ Небес простра́ннейшую,/ одушевленный же киво́т, огнезрачный Владычень Престол,/ манноприемную златую ста́мну,/ заключе́нную Сло́ва дверь,/ всех христиан прибежище,/ песньми Богогла́сными похваляюще, сице рцем:/ пала́то Слова, сподоби смиренных нас Небеснаго Царствия:/ ничтоже б о невозможно ходатайству Твоему.

Ки́ими песненными добро́тами/ воспоем Христовых святителей,/ Евангелию проповедников светлейших,/ церковных хранителей и заступников земли Российстей,/ наставников ко свету Богоразумия,/ молитвами Христос врагов шатания низложи,/ имеяй велию милость.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

Ки́ими бо́дренными устна́ми похва́лим Богомудрых святителей,/ Христо́ве Церкви светлое украшение,/ священства венцы, благочестия управление,/ источников Божественных исцелений неисчерпа́емых,/ пролитие дарований духовных,/ ре́ки многих чудес, землю Российскую веселящий течением,/ Петра, Алексия, Иону, Филиппа и Ермогена,/ отечеству теплыя пособники,/ ради Христос врагов шатания низложи,/ имеяй ве́лию милость.

: Священницы Твои облекутся в правду,/ и преподобныя Твои возрадуются.

Ки́ими украше́нными гла́сы воспоем святители,/ дивныя в чудесех,/ Петра, Алексия, Иону, Филиппа и Ермогена,/ освященныя от пеле́н, столпы Церкве неподви́жимыя,/ безплотныя сожители, правды исправление,/ обидимым заступники, немощны́м врачи безмездныя,/ ради дарова Христос Церквам соединение,/ мир и велию милость.

Святителие всечестни́и,/ преблаженнии отцы и чудотворцы, угодницы Христовы,/ Российстии первопрестольницы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ иже пророческим житием просия́вше,/ апостольских сподо́бистеся даро́в,/ Спасу служаще со Ангелы непрестанно,/ моли́те избавитися нам от всякаго прегрешения,/ и душам нашим подати мир и велию милость.

:

Первопрестольницы Российстии,/ истиннии хранителие апостольских преданий,/ столпи́ непоколебимыя, православия наставницы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ Владыку всех моли́те/ мир вселенней даровати/ и душам нашим велию милость.

На Бог Господь

Собезначальное Слово

Яко царское украше́ние Церкве,/ святителей Господних восхвалим,/ преданием сокровище неоскуде́емо,/ сими бо тии наказаше нас Троицу чести́ Святую,/ соедине́ну убо Существом,/ разделену же Ипоста́сьми.

Пресвятая Дево, помилуй нас,/ прибегающих верою к Тебе, Милосердой/ и прося́щих теплаго Твоего заступления,/ можеши бо яко Блага вся спасти,/ яко сущи Мати Бога Вышняго,/ Ма́терними Твоими молитвами присно объе́млющи, Богора́дованная.

: Божественныя веры

Столпи бысте Церкве/ и богатство некра́домое благочестия,/ явилися есте́ Богослове́снии святителие,/ в безстрастии осияли есте́ житие́ свое/ и Троическая изъясняете учения повелений,/ отцы преподобнии,/ Христа Бога молйте о спасении душ наших.

Божественнаго естества не отлу́чься,/ плоть быв во чреве Твоем,,/ но Бог вочелове́чься и пребысть,/ Иже по рождестве Матерь Тя Деву,/ яко прежде рождества сохранив Всенепорочну,/ Един Господь, Того прилежно моли/ даровати нам велию милость.

По Хвалите Имя Господне :

Величаем вас,/ святителие Христовы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ и чтим святую память вашу,/вы бо молите за нас/ Христа Бога нашего

: Услышите сия вси язьщы

:

Премудрии учителие вселенней,/ иже Бога славяще словесы́ и де́лы на земли,/ да возвели́чатся ,/ яко спасения всем нам подателие.

:

Предстательнице нера́тная, Богородительнице,/ и молитвою готовая притекающим к Тебе,/ от бед мя избави/ и не пре́зри мене, всех заступление.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его. : Что воздам Го́сподеви о всех,/ яже воздаде́ ми? Всякое дыхание:

:

Божественная благодать осеня́ет/ всечестны́е раки мощей ваших, преблаженнии,/ темже и в воню́ мира чудес ваших притекающе,/ неду́гом исцеления почерпаем,/ но, о святителие Христовы, Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ Христа Бога моли́те о душах наших.

: Воду прошед, яко сушу,/ и египетскаго зла избежав,/ израильтянин вопияше:/ Изба́вителю и Богу нашему поим.

Многими содержи́ми напа́стьми,/ к вам прибегаем спасение получити,/ о велиции святителие, Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене!/ От лютыя ну́жды и бед спасите нас.

Страсте́й прило́зи/ и многия печали и беды́ погубляют мою душу;/ умири́те, святии святителие, к Богу вашими молитвами,/ и от печали на веселие преложи́те.

Спаса Христа моли́те, вели́ции чудотворцы и избра́ннии,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ избавитися нам от бед и скорбей/ и варварскаго нахождения вашими молитвами.

:

В скорби ны и болезни суща,/ посещения Божественнаго и промышления/ еже от сподоби, о Богомати, Владычице.

: Отверзу уста моя

: Небеснаго кру́га Верхотво́рче, Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене́ утверди́ в любви Тво́ей,/ желаний краю,/ верных утверждение,/ Едине Человеколюбче.

Заступницы и покрови́телие граду Москве вы есте́ по Бо́зе,/ Божии угодницы,/ направите нас на приста́нище спасения:/ вы бо есте́ верным ограждение.

Молим вас, святии чудотворцы, Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ душевное смущение и печали бурю разорите нам/ и тишину подати/ к Богу вашими молитвами.

Благоро́днейший и благим подража́телие бывше,/ от Бога чудесы́ обогатившеся,/ всем помога́йте, молящеся Богу,/ вас прославляющему, Своя угодники.

:

Лютыми неду́ги/ и болезненными тяжкими варварскими нахо́ды истязаемым,/ Дево Богородице, Ты нам помози/ и печаль на радость преложи́.

Простри́те ваша длани, святии отцы, ко всех Владыце,/ и́миже до́бре потруди́стеся, и Богу угоди́сте,/ и требующим неоску́дно пода́ете,/ и устно́ ваша на молитву отве́рзите,/ и́миже Бога славосло́висте,/ и люди на Богоразумие наста́висте,/ ускори́те убо на помощь нашу,/ и от находя́щих на нас бед и зол/ и всякия нужды избавите нас вашими молитвами к Богу.

:

Дево Всенепорочная,/ Яже Пресу́щнаго Бога рождшая,/ со святители Того непрестанно моли,/ оставление прегреше́ний/ и исправление жития дати нам прежде конца,/ верою и любовию поющим Тя по долгу,/ Едина Всепетая.

: Услы́шах, Господи,/ смотрения Твоего та́инство,/ разуме́х дела Твоя/ и просла́вих Твое Божество.

Страстей моих смущение/ и многих бед нахождения бурю утиши́ти/ моли́теся, святии отцы, к Богу вашими молитвами.

Милосердия бездну простри́те нам, святии отцы,/ призывающим вас на помощь,/ яко Милосе́рдаго Бога и́мате, послушающа ваших молитв.

Надежду имуще вас, святии отцы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ и яко сте́ну недви́жиму к Богу ваша молитвы,/ зол и всех бед избавляемся.

:

Исцели, Чистая, душевныя наша немощи и страсти телесныя,/ поспеши, Госпоже́, здравие подати молитвами Твоими.

: Просвети́ нас повеле́нии Твоими, Господи,/ и мы́шцею Твоею высо́кою/ Твой мир пода́ждь нам,/ Человеколюбче.

Испо́лните, святии отцы, веселия живот наш,/ избавляюще нас варварскаго нахождения и междоусобныя брани.

Избавите нас от бед, святии чудотворцы,/ яко предста́телие теплии и молитвенницы о душах наших.

Разруши́те мглу прегрешений моих и безместных деяний/ вашими к Богу молитвами.

:

Яко сте́ну нерушиму и пристанище стяжахом,/ и душа́м Тя совершенное спасение,/ и простра́нство в ско́рбех, о Владычице,/ ныне нас от страстей и бед спаси.

: Моли́тву пролию́ ко Господу/ и Тому́ возвещу́ печа́ли моя,/ яко зол душа́ моя испо́лнися,/ и живо́т мой аду прибли́жися,/ и молю́ся, яко Ио́на:/ от тли, Боже, возведи́ мя.

Смерти и тли, и варварскаго пленения изба́вите,/ и огненнаго запале́ния свой град сохрани́те/ к Богу вашими молитвами.

Заступники вас ве́мы и твердыя хранители граду нашему,/ святителие Господни,/ тем к вам прибегающе, милость приемлем и бед избавляемся.

Яко сте́ну и пристанище стяжа́хом вас, святим чудотворцы,/ пространство в ско́рбех/ подтверждение и спасение душам нашим.

:

Заступницу Тя живота вем и Хранительницу тверду, Дево,/ напастей решащу молвы и налоги бесов отгоняющу/ и молюся всегда страстей мя избавити, Всенепорочная.

: Дева

Во святителех благоче́стно пожи́сте/ и люди к Богоразумию наста́висте, и до́бре Богу угоди́сте,/ сего ради от Него нетлением и чудесы прославистеся,/ яко ученицы́ Божия благодати.

:

Первозва́ннаго наме́стницы и Российстии первопрестольницы,/ велиции светильницы, Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ Троице поборницы, православию наставницы,/ в мире благочестно пожи́сте и учением своим вселенную просветисте,/ сего ради Царствию Небесному наследницы бы́сте, нетлением и чудесы́ прославистеся, яко ученицы́ Божия благодати.

: От Иуде́и доше́дше о́троцы,/ в Вавило́не иногда́/ верою Тро́ическою пламень пе́щный попра́ша, пою́ще:/ отцев Боже, благословен еси.

Наше спасение, якоже восхотел еси, Спа́се, устроити,/ прославляеши Твоя угодники чудесы́, вопиющия Ти:/ отец наших Боже, благословен еси.

Воли́теля милости, роди́ Мати,/ моли́те, святии Христовы святителие, Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ избавити нас от прегрешений, и бед, и зол, зовущих:/ отец наших Боже, благословен еси.

Сокровище спасения и источник исцеления,/ наставницы покаяния вы есте́, Божии уго́дницы, вопиющим:/ отец наших Боже, благословен еси.

:

Сокровище спасения, и источник нетления,/ Тебе рождшую/ и столп утверждения, и дверь покаяния вопиющим показа:/ отец наших Боже, благословен еси.

: Царя Небе́снаго,/ Его́же поют во́й Ангельстии,/ хвали́те и превозноси́те во вся веки.

Помощи вашея требующия не пре́зрите, святии отцы и наставницы Православия,/ поющия и превозносящия Христа во веки.

Неможение душ наших исцеля́ете и от телесных болезней возставляете/ вопиющих и превозносящих Христа во веки.

Исцелений богатство источаете к вам притекающим, Божиим угодником,/ и верно поющим, и превозносящим Христа во веки.

Напа́стныя Ты прило́ги отгоняеши и страстныя находы, Дево,/ яко да Тя поем и превозносим Чистую во веки.

: Вои́стинну Богородицу/ Тя испове́дуем,/ спасе́ннии Тобою, Дево Чистая,/ с Беспло́тными ли́ки Тя величающе.

Точе́ния слез не пре́зрите, молим вас, святии отцы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ и всем утешение подати, блажа́щим вас.

Радости сердца́ наша испо́лните вашими к Богу молитвами,/ святии отцы и заступницы те́плии.

Светильницы пресветлии, Троицы побо́рницы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене,/ труды́ и подвиги вашими мрак неведения отгоняшеся, благоверно вас ублажающих.

:

Света Твоего заря́ми просвети, Дево,/ мрак неведения отгоняющи и лютых бед спасающи,/ иже благоверно Богородицу Тя исповедающих.

Светоза́рныя светильники паче солнечных луч/ от Светонача́льныя Троицы и Трисо́лнечныя Еди́ницы паче естества сме́шены,/ Богоно́сныя восхвалим отцы.

:

Тебе песньми немо́лчными ублажаем, Дево,/ Яже от Троицы Единаго во чреве прие́мши, Богородице,/ Божественными руками Пресу́щное Слово носи́вши,/ непреложно и неизменно.

: О преславнаго чудесе!

Имеяй душу милостиву/ и чист помысл, и сердце несмуще́нно,/ и веру непорочну,/ и любовь нелицемерну,/ учительство изрядно,/ и святительства достоинство,/ и ныне лико́м святителей сопричта́лся еси на Небесех,/ сего ради почитаем тя, святителю Петре,/ священными пе́сньми благочестно вси ублажаем.

О пречестны́й отче, досточудне премудре Алексие,/ ты иноческим житие́м Богу угодил еси,/ тя Бог прежде избра́ от юности/ пастыря овцам словесным и учителя велика;/ ты священником наказа́тель явился еси/ и всей стране Российстей звезда пресветлая,/ осиявающи чудесы всех,/ верою припа́дающих к раце мощей твоих,/ тем первосвятителей лик тя восприят,/ с нимиже моли́ся, прося стаду твоему грехов оставление.

Отче Ионо, Богомудре святителю,/ ты измла́да Христа возлюбив,/ и Того любви прилепился еси,/ и от Него Пресвятаго Духа/ Божественными зарями сердце твое просветив,/ светови́ден воистинну был еси,/ темже иже ко храму твоему притекающия/ прошения ко спасению сподоби/ и моли Христа Бога спастися душам нашим.

Течение совершил еси и веру соблюл еси,/ святителю блаженне Филиппе,/ сего ради Христос тя венча́ светлым венце́м правды/ и украси́ твое исповедание, досточудне./ Тем Небесное наследие прием,/ Спасу молися о воспевающих память твою.

:

Сотворите в песнех суд написан:/ слава сия будет великому Ермогену,/ той бо есть Православия ревнитель/ и всея Руси хранитель,/ яко орел, птенцы своя покрываяй.

О пречестни́и досточуднии отцы,/ Петре, Алексие, Ионо, Филиппе и Ермогене!/ Поруче́нный вам талант умно́живше,/ радости сподо́бистеся Господа своего/ и ныне предстоите́ с лики святителей,/ укра́шени благодатию Божественнаго сияния,/ темже верою и любовию/ пресветлую вашу память восхваляем,/ Христа величающе,/ прославльшаго Своя угодники.

:

До́брии раби́, блази́и и ве́рнии,/ и добрии де́латели винограда Христова,/ вы тяготу дневную понесли есте́,/ и данный вам талант возрасти́вше,/ и по вас пришедшим не зави́девше,/ темже и дверь Небесная вам отве́рзеся,/ внидите в радость Владыки Христа,/ молящеся о нас, святии учителие.

: Честна́ пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Го́сподеви о всех, яже воздаде ми? : Священницы Твои облекутся в правду, и преподобнии Твои возрадуются. : Внидем в селения Его: : Радуйтеся, праведнии

: Яко до́бля

Радости яко тезоимени́тая,/ радостию пресели́лася еси в Черто́г, всечестная, Небесный,/ идеже твое возлюбила еси стяжа́ти жити́е,/ претерпевши огня болезненное истинно мучение,/ зубо́в убо и ногте́й всех искорене́ния,/ страстоте́рпице Харити́но, девому́ченице многострада́льная.

Львов сломила еси че́люсти, многострада́льная,/ че́люстей терпящи сокруше́ния,/ и ногте́й истерза́ния до́блественно терпела еси,/ искореняющи лю́тая пре́лести свире́пства,/ в морския же вве́ржена глубины́,/ зло́бу потопля́ему творящи/ лукаваго ратобо́рца.

По кончине блаженней,/ в море тя вве́ржену,/ твой родитель, славная, прия́т тя, вопия́ со у́жасом:/ ка́ко ныне облагода́тствися,/ священнейшее мое́ и любимое рождение,/ му́ками честно́го страдания/ и нарече́ние и́стинное соде́лала еси,/ прообрази́вшее благодатию?

Ту́чами Духа Пресвятаго, Пречистая,/ мою мысль ороси́,/ яже ка́плю рождшая, Христа, неизче́тно,/ безме́рная беззакония человеков щедротами измы́вшую,/ изсуши источник страсте́й моих/ и пото́ка мя сподо́би/ пищи Живыя присно молитвами Твоими.

:

Агнца и Пастыря, Тя, на Древе яко виде,/ Агница рождшая рыда́те и ма́терски Ти веща́ше:/ Сыне Возжеле́нне, како на Дре́ве Кре́стнем повешен еси, Долготерпеливе?/ како ру́це и но́зе Твои, Слове, пригвоздишася от беззаконных/ и Кровь Твою излиял еси, Владыко?

:

Агница Твоя, Иисусе, Харити́на/ зове́т ве́лиим гласом:/ Тебе, Женише́ мой, люблю/ и, Тебе и́щущи, страда́льчествую,/ и сраспина́юся, и спогреба́юся крещению Твоему,/ и стражду́ Тебе ра́ди, яко да царствую в Тебе,/ и умираю за Тя, да и живу́ с Тобою;/ но, яко жертву непорочную, приими́ мя с любовию, поже́ршуюся Тебе./ Той молитвами,/ яко Милостив, спаси́ души наша.

краегранесие: Харитины благодать пою любовию.

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ древний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зными Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пусты́ни победил есть.

Твоими, о Харити́но, дарова́нии ум мой облагода́тельствуй,/ облагода́тившися страда́ньми священными,/ священно воспева́ти тя яко страстоно́сицу, и му́ченицу,/ и девством сияющую.

Благодать Пресвятаго Духа тя одарова́вши,/ радостотво́рными украси́ плетеньми/ и радость вечнующую насле́дити укрепи, мужему́дренно пострадавшую.

На Кресте́ Тя воздви́жена, Владыко,/ разумевши благосла́вная Твоя мученица, раны терпи́т боле́зненныя,/ укрепляема силою Твоею, наше естество укрепи́вшаго.

:

Село́ вмести́тельно была еси Боже́ственнаго Естества, Богородителънице Чистая./ Тем Харитина, лю́бящи Тя, девственно всле́дствовавши Тебе,/ Сыну Твоему приведе́ся.

: Весели́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зову́щи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибе́жище, и утверждение.

Вже́гшее твою душу желание Божественное/ плотская́ раче́ния и лю́тая вре́ния мук погаси.

Разсе́дшася пред нога́ми твоими му́ченическими врага зря́ще Христовою благодатию,/ хваления Ему приносим.

Крепостию вседе́тельною враждебную главу сокрушила еси,/ твоея́ главы претерпе́вши, мученице, крепко пожже́ние.

:

Еди́ну в жена́х, Благословенную Тя, Чистая, лю́бящи,/ Твоими благи́ми благода́тьми му́ченица Харитина просла́вися.

: Удивися Иосиф

Облагода́тствивши душу твою Богода́нными добродетельми,/ просветилася еси истинно мучением твоим, честна́я,/ и уневе́стилася еси Творцу твоему, нетленна чистото́ю пребывши, Харитино,/ тем врага попра́ла еси, многови́дная страда́ния же и болезни преодоле́нно претерпе́вши./ Сего ра́ди верою пресвятую твою память торжеству́ем.

:

Удивися Ио́сиф, е́же паче естества зря, и внимаше мыслию,/ иже на руно́ дождь, в безсе́менном зача́тии Твое́м, Богородице,/ купину́, огнем неопали́мую, жезл Ааро́нов прозя́бший,/ и, свидетельствуя, обру́чник Твой и хранитель свяще́нником взыва́ше:/ Дева ражда́ет и по рождестве паки Дева пребывает.

:

Дева и Агница, видевши на Кресте́ без се́мени из Нея Агнца рождшагося/ и копие́м прободе́на,/ печали уя́звена стрела́ми, вопия́ше, боле́зненно восклица́ющи:/ что новое та́инство? ка́ко умираеши, Иже Живота Един Господь?/ Темже воскресни́, падшаго воздвиза́я пра́отца.

: Вознесе́на Тя ви́девши Церковь на Кресте́,/ Солнце праведное,/ ста в чи́не своем,/ достойно взыва́ющи:/ слава силе Твоей, Господи.

Жертву яко непоро́чну,/ к заколению тя из отеческих, мученице страстоно́сице, восхи́тиша рук мучители,/ Отца Небеснаго зело́ возлюби́вшую.

Отрокови́цам мудрым после́довавши,/ душевную свещу́ твою бога́тно кровьми́ напои́ла еси, всесла́вная,/ и Божественный наследовала еси,/ му́ченице радостоимени́тая, чертог.

Сердце твое, раче́нием Женихо́вым распаля́емо,/ у́глие пре́лести, доблему́дренная, проли́тием погаси́ кро́ве/ и море многобо́жия изсуши́.

:

Воплощеннаго родила́ еси Божия Слова, Богороди́тельнице Чистая;/ Харитина, лю́бящи теплейше,/ огню́ противоополчи́ся и многови́дным му́кам.

: Ты, Господи, мой свет,/ в мир прише́л еси,/ Свет Святый, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ верою воспева́ющия Тя.

Главы́ остриже́нием и у́глия разжже́нием оскорбляюще тя, Богому́драя,/ разума твоего кре́пости никакоже поколеба́ша.

Гво́здие Твое и заколе́ние прообразу́ющи, Господи,/ разжже́нных рожно́в терплю́ болезнь,/ мученица вопияше.

Отто́рженным рук твоих и ног, дево чистая, ногте́м,/ теку́щею честно́ю твоею кровию верный освяти́ла еси/ и демонския кро́ве мир христоподо́бно очи́стила еси.

Ум земны́й Твоего па́че естества зача́тия не может разумети,/ Мати Дево, Отрокови́це:/ Бога бо родила́ еси.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися,/ ра́ди милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кро́вию.

Благода́тьми и зна́мении Христос венча́ священную твою главу́,/ за Негоже пострада́ти изво́лила еси, страстоте́рпице,/ радости Боже́ственный тезоимени́тая.

Ио́ну из глубины́ Изба́вивый/ и тебе, в морскую пучи́ну вве́рженную, спасает жи́ву, Богому́драя,/ и глубино́ю крове́й твоих врага погрузи́л есть.

Оружием терпения враги умертви́ла еси́/ и, терпя́щи зубо́в всеконечное истерза́ние, сла́вная,/ львов безплотных че́люсти сломи́ла еси.

:

Крепость Тя обре́тши, Дево, и утвержде́ние,/ Харитина страстоте́рпица му́ки крепко терпи́т/ и, ра́дующися, во след Тебе, всех Влады́це, приво́дится.

: Вышних ища́

Крепким разумом, Харити́но,/ душу утве́рждши верою,/ бори́теля врага я́ве посрами́ла еси,/ у Христа предста́, всеблаженная,/ червлени́цу от крове́й твоих нося́щи,/ и присно со Ангелы ра́дуешися,/ моли́ за ны, страстоте́рпице.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей/ любовию благочестия па́че,/ не́жели пла́менем, опаля́еми, взыва́ху:/ благословен еси в храме Славы Твоея́,/ Господи.

Юныя три о́троки от пе́щи Изба́вивый/ спасает от колесе́ тя, мученице, огневи́днаго, благода́рственно воспева́вшую:/ благословен еси в храме Славы Твоея́, Господи.

С девами, свещено́сица, на Небесная восхо́диши,/ огненныя свещи́ кре́пко, внегда пе́ти, терпе́ла еси:/ благословен еси в храме Славы Твоея́, Господи.

Обличе́н терпением твоим пребеззаконный,/ ру́це связует и но́зе, и во глубины́ вмета́ет тя, поющую:/ благословен еси в храме Славы Твоея́, Господи.

Словом твоим Божественным безслове́сие врагов обличи́ла еси,/ страсте́й страстьми́, мученице, животво́рных исполнила еси лише́ние,/ благословен еси, зову́щи, Боже мой, Господи.

:

Деву Едину, яко Чи́сту Тя и Нетленну, Слово Чистое возлюби́/ и из Тебе возсозда́ Воплоща́емый, Отроковице, всего человека,/ Харитину прославив чудесы́.

: Ру́це распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ о́гненную же силу угаси́ша, добро де́телию препоя́савшеся,/ благочестия рачи́тели,/ о́троцы взыва́юще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Красна́ добро́тами твоих язв была еси/ и причта́лася еси, дево, нетленна пребывши, красному Слову, всечестна́я,/ от Девы нас ради воплоще́нному Христу, Емуже вопием:/ благословите вся дела Господня Господа.

Всеми бори́ма прило́ги му́чащих тя,/ до́блественно претерпела еси колесе́ паля́ща лю́тость, рожно́в разжжения,/ в глубину вверже́ние и зубо́в, честна́я, и ногте́й искорене́ния,/ Христа величают, и во веки.

Но́зе твои добро́тами болезней, славная, украси́стеся,/ тем, на во́ды ступа́ющи, не омокри́стеся,/ с тобою пребывающим, дево мученице, славным Божиим Ангелом,/ с нимиже вопия́ла еси:/ благословите вся дела Господня Господа.

Чудо, удивляющее всяк ум по сконча́нии,/ како родителю издаде́ мо́щи твоя глубина́ приемшая, яже погребе́ отечески,/ сокро́вищствует благодать от , Харитино,/ Царство прии́м Небесное.

Явилася еси превы́шшая Небес, Бога Небеснаго поро́ждши,/ онебеси́вшаго земноро́дных, Пречи́стая, все смеше́ние/ и Харитины честну́ю память просвети́вша, Емуже пои́м:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Ка́мень нерукосе́чный/ от несеко́мыя горы, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся,/ Христос, совокупи́вый разстоя́щаяся естества́:/ тем, веселящеся, Тя, Богородице, величаем.

Да венце́в славы, яко нетленная, де́во мученице, получи́ши,/ всяких мучений вид претерпе́ла еси,/ веселя́щися духом и разума твердостию.

Яко удобре́ная, и кра́сная, и Богоугодная дева,/ яко непобеди́мая мученица и Владычня невеста непорочная,/ златови́дными крилы́ к Небесным возлете́ла еси.

Ты, светови́дная страстоте́рпице, возсия́ла еси луча́ми,/ мрак лукавствия де́монов и страсте́й отго́ниши/ Богода́нными ти всегда чудоде́йствы, досточу́дная.

Радостный твой день, веселя́щися, люди совокупля́ет твоя до́блести воспети,/ и по́двиги, и борения, и мужественное страда́ние,/ великомученице радостотезоимени́тая.

:

Свет нам возсия́ из утро́бы неискусобра́чныя Твоея: Дево,/ сия́ньми озари́вшися Божественно,/ свет бысть радости, тезоимени́тая,/ Богородительнице Неискусобра́чная.

: Яко добля

Одержи́ма мя болезньми душевными и телесными,/ еле́ем милости твоея,/ яко пома́зание имы́й священное свыше,/ Дамиа́не преподобне,/ скоро исцели вопию́ща к тебе от сердца,/ и молитвами теплыми к Богу/ даждь смирение сердцу моему,/ согнившияся же души моея стру́ны очисти,/ да чистыми устнами принесу Богу хваление,/ прославляющемуся во святых Своих.

Духа Пресвятаго благодатию/ озарив свою душу, Иереми́е прехвальне,/ приял еси дар от Бога/ будущая, яко настоящая, провозвещати,/ и, древнему подобяся пророку,/ неложне вся предска́зовал еси,/ и провидел еси тайны человеческаго сердца,/ озаре́нием твоим и наша сердца просвети/ и испроси от Христа Бога велию милость.

Матфе́ю, Слова Божия провозвестнику,/ последовал еси чу́дне,/ якоже бо той ефио́пския непокаряющияся люди/ дерзновенно обличаше,/ тако и ты, блаженне,/ подземных лукавых ефиопов/ посрамил еси хитроплетенныя козни./ И ныне молим тя, отче,/ мысленне очерняющия умы наша/ бесо́вския полки прожени́,/ и избави от бед души наша.

:

Троицу достоблаженных отец,/ Троицы предстателей,/ Дамиа́на, и Иереми́ю, и Матфе́я,/ приидите, людие, хвалами почтим/ и принесем славословие в Вышних Сущему Богу,/ давшему угодники Своя Российстей земли́ в помощь,/ и молитвенники о душах наших.

:

Светлая и светоносная возсия память ваша,/ отцы наши всеблаженнии,/ светло бо облиста́ете чудес лучами, к вам приходящих/ и просящих от вас те́плаго заступления./ Тем убо и мы припа́даем к мощем вашим,/ усердно тыя лобызающе,/ и славим Бога, давшаго вам толи́ка дарования,/ имиже и нас обогати́те/ и испроси́те от Христа велию милость.

:

Христовых повелений светом сердца́ своя просвети́вше,/ страстный мрак прогнасте,/ темже Троицы селение бысте тричисленнии отцы,/ Дамиа́не, Иереми́е с Матфе́ем,/ от Неяже благодать приемше,/ недужныя исцеляете, будущая возвещаете/ и, Ангелом сопричастницы суще,/ моли́теся Христу Богу даровати нам причастие святых.

: Спаси́телю Богу,/ в мо́ри люди немо́крыми ногами наста́вльшему/ и фарао́на со всево́инством пото́пльшему,/ Тому Единому поим, яко прославися.

Спасителю Богу хваление принесе́м,/ славословяще угодника Его преблаженнаго Дамиа́на, недужным мудраго врача,/ и возопиим Давшему таковая дарования, яко прославися.

Наставника своего равноангельному житию подражал еси ревностию непреста́нною,/ от негоже наста́влен, украси́лся еси добродетелию,/ немолчно во хвалении по вся но́щи без сна пребывая и взывая Богу, яко прославися.

С пророки предстоя ныне Спасителю Богу, яко дерзновение имы́й,/ моли́ся благодатию облиста́ти сердца́, с верою тя, Богодухновенне Иереми́е, блажащих/ и Спасителю вопиющих, яко прославися.

Разумное око Божие всевидящее, видя твое чистое сердце, блаженне Матфе́е,/ даде́ тебе дар тайны человеческия ве́дати и открывати на пользу всем,/ да тобою наставля́еми поют Богу, яко прославися.

:

Разумное солнце сущи Тричисленнаго Божества, Дево Чистая,/ наша умы помраченныя страстьми́ и сластьми́ озари,/ да Тобою просвещаеми, поем Богу, яко прославися.

: Силою Креста Твоего, Христе́,/ утверди́ мое помышление,/ во пети и сла́вити/ спасительное Твое вознесение.

Силою Божиею укрепля́ем, был еси, блаженне, кроток и молчалив,/ к Богу беседуя теплыми молитвами, и упражняяся прилежным чтением Святых Писа́ний, и тем утверждался о Господе,/ якоже сожительствующий о тебе ясно поведаху.

Брашно твое и питие бысть Слово Божие, имже пита́л еси душу твою, преподобне,/ тело же твое хлебом токмо и водою, и сим питался еси до дне смерти своея,/ вся духу покоряя востающия страсти.

В старости масти́те, исполнив лета своя, Иереми́е,/ приял еси дар прови́дети тайны сердечныя, и обличал еси на едине́ лукавая человеческая помышле́ния,/ и наставлял блюстися от диаволя совета.

К первонача́льным отцем Печерским пришед, вселился еси с ними/ и, иночествуя, вся похоти телесныя победил еси,/ темже приял еси от Бога дарование, я́ве зрети лица подземных ефио́пов, Матфе́е чудне.

:

Преобразу́ющийся в различныя виды лукавыя ефиопы и действующия мысленне во удесе́х наших, Богородице,/ посещением лица Твоего устрани́ и прожени́,/ да без смущения поем Твою спасительную силу.

:

Яко сугу́бую приемый благодать от Бога, Дамиа́не,/ сугу́бый исцеляеши страсти душевныя прилежными молитвами,/ телесныя же возложением руки и пома́занием святаго елеа;/ нас, стра́ждущих обои́ми недуги,/ уврачуй, и отжени ураня́ющия ны страсти,/ и моли́ся Христу Богу/ получити вечный живот почитающим святое успение твое.

:

Всенепорочная Невесто, пространное селение Божия Слова,/ страсте́й мя, суща скверное селение, очисти и светлое обита́лище добродетелей покажи,/ прожени́ тьму беззаконий и причастия сподоби Света невечерняго молитвами Твоими,/ да пою Твою несказа́нную милость.

: Услышах слух силы Креста,/ яко рай отве́рзеся им,/ и возопих:/ слава силе Твоей, Господи.

Благово́нный грозд винограда Божия Матере показался еси,/ напое́н росою учений преподобных отец,/ и иска́паеши вино́ исцелений всем,/ к тебе с верою притекающим, Дамиа́не, Божий служителю.

Оружием веры и любве́ пламенем огражден быв, блаженне,/ отгнал еси врагов, вредя́щих недугами человеки;/ прилежная бо твоя молитва, о́блаки преходящи, прогоняше болезни, досточудне Дамиа́не.

Яко провидец человеческих помышлений, предзрел еси плещи́ дающих врагом и хотящих изы́ти от святыя сея́ ограды,/ растворенным любве словом нака́зовал еси, Иеремйе,/ стати к боре́нию крепко и про́тиву врагов непоколебиму быти.

Открове́нными очи́ма яве узрел еси единою в церкви обходя́ща бе́са во образе воина/ и мета́юща на братию от воскрилия риз лепко́выя цве́тцы,/ да исходят прежде благословения сном омраче́нны,/ тех, отче, нака́зовал еси стояти неленостно и крестным оружием себе ограждати.

:

Обстои́ма мя демонскими полки́/ и устреля́ема ласкосе́рдствующими страстьми́, Мати Божия,/ укрепи и подаждь ми благодать победити тех ле́стныя козни,/ да пребуду поя Твою, Чистая, помощь.

: У́треннююще, вопие́м Ти,/ Господи, спаси ны:/ Ты бо еси Бог наш,/ разве бо Тебе иного не знаем.

О всех, в болезни приходящих, блаженный твой наставник Феодо́сий повелеваше тебе молитву творити,/ ты же смирен сый и благопокорив недостойна себе вменял еси исцеления дара,/ но повеление творя отца своего, молитвою и елеем подавал еси здравие болящим.

Яко добр путник, до́бре шествовал еси жизни сея путь, подтверждая себе иноческими подвиги,/ егда же доспел еси кончины своея, недостаточное болезнию навершив,/ чист паче злата отшел еси в покой безболе́зненный.

Прозрением от Бога тебе данным, что либо видел еси, блаженне,/ не ложно всякому ска́зовал еси, и сбывашеся слово твое в правду;/ тем, яко пророком славу и преподобным состоя́теля, достойно тя ублажаем, Иереми́е.

Никогдаже изходил еси из церкве прежде окончания пения, но всегда последи́,/ несытное имея желание во славосло́вии Божии пребывати;/ сего ради Бог прослави тя пред Ангелы и человеки, Богоносне Матфе́е.

:

Святую гору Божию и дом Славы Вышняго ве́дуще Тя, Чистая Дево,/ во смирении припа́дая, молюся:/ возведи мя на высоту добродетельнаго жития́/ и сотвори мя чистый храм к восприятию Божественных дарований.

: Обы́де мя бездна,/ гроб мне кит бысть,/ аз же возопи́х к Тебе, Человеколюбцу,/ и спасе́ мя десни́ца Твоя, Господи.

Шествовав на земли правыя стези,/ при кончине молитву к Венцеда́вцу растворил еси слезами,/ прося Того благость, еже не лишити тя Царствия Небеснаго/ и сожития отца твоего преподобнаго Феодо́сия.

В Свете неприступней с преподобными причастия не лишитися жела́я,/ со смирением ко Христу возсылал еси мольбы и получил еси, еже просил;/ мудрый бо Содетель извести́ тебе, извещением чу́дным,/ яко да благонадежден отидеши в покой праведных почити.

В старости глубоце обнови́ся юность твоя духовне, преподобне Иеремие,/ оставль бо ветхий покров теле́сный, в новое отшел еси душею селение,/ к древним пророком на зрение Славы Божия.

Седяй еди́ною под церковным билом,/ узрел еси биющую во двери сердец наших великую толпу мрачных бесов/ и, вопросив, уве́дал еси их к некоему брату идущих,/ сего ради многих от братии любезно сам нака́зовал еси, како о́ных блюстися;/ научи убо и нас, блаженне, да не внидут в двери сердец наших.

Избави мя, Влады́чице, бесо́вских страстей обстоя́ний,/ да не внидут в дом души моея тех лукавыя то́лпы,/ загради мысленныя двери се́рдца страхом/ и даждь ми бодрствовати и внимати спасению моему.

:

Якоже древний проро́цы благодать проро́чествия приемше/ и неложне духом предзре́вше, прорекоша наити́ хотящая,/ тако и вы в жизни нашей злая, грехов ради наших на ны грядущая, предвозвести́сте;/ и ныне да не постигнут ны злая,/ испросите от Христа́ Бо́га исправление дело́м нашим и велию милость.

Тезоимени́тым своим подражавше и Ангельски на земли поживше, великих дарований сподобистеся Иереми́е и Матфее,/ предвозвещающе бо будущая, многих ко исправлению приведосте, бе́сы посрамисте, человеки удивисте;/ и ныне по временной жизни в безконечной с Ангельскими лики живуще,/ просите у Христа Бога исправления дело́м нашим и велия милости.

: В пещи́ огненней/ песносло́вцы спасы́й о́троки:/ благословен Бог/ отец наших.

Предста тебе Ангел Божий, святе Дамиа́не, во образе преподобнаго Феодосия/ и, пад на перси твоя, лобызаше любезно, яко любимаго Богу, человеком же и Ангелом,/ ты же воспел еси, благословен Бог отец наших.

Явлейся рекл есть:/ се чадо, о немже мо́лишися Господеви, послан есмь известити тебе,/ яко по прошению твоему будет ти и водворишися в Царствии Божии со святыми./ Сия словеса слышав, радостно воспел еси, Дамиа́не:/ благословен Бог отец наших.

Что есть сладча́е и что есть бо́льшее, яко жити со святыми вкупе,/ идеже живет Христос, во Свете невечернем,/ тамо и тебе уготовася упокоения место, Дамиа́не, еже и нам получити, моли́ся, поющим:/ благословен Бог отец наших.

В ли́це со святыми, в чести с пророки, в стоянии со Ангелы сподо́блен еси, учинен, Иереми́е, быти от Бога,/ Емуже молися и нам чисте предстати без воздушных препятий поющим:/ благословен Бог отец наших.

Любовь имея ко братии присно, Матфе́е, вся откровенная тебе открывал еси на пользу всем/ и нака́зовал еси келлии приседе́ти, плакатися же о гресех своих и пети:/ благословен Бог отец наших.

Изба́вленнии Тобою, Пречистая, от всех бесо́вских наве́тов,/ непрестанно Рождшемуся из Тебе зовем:/ благословен Бог отец наших.

: Из Отца прежде век рожде́ннаго Сына и Бога/ и в последняя ле́та воплоще́ннаго от Девы Матере,/ священницы, пойте,/ людие превозносите во вся веки.

Явльшагося тебе от Отца Светов по́сланна, разумел еси быти наставника твоего Феодо́сия Богоноснаго,/ пригласив, известил еси, что представый глаголаше и что тебе обеща, Дамиа́не;/ тойже пове́даемым удивляшеся и превозносяше Господа во веки.

С веселием истя́зовал еси обещания от наставника твоего и отца, глаголющи:/ будет ли, отче, еже на прошение мое обещал ми еси?/ Той же отвеща́: не вем, чадо, о немже вопрошаеши мя,/ Ангел бо Божий бысть, обещавый тебе,/ и той вселит тя тамо, идеже поют святии Го́сподеви во веки.

Радостен и благонадежден сый от сицева́го извеще́ния,/ отшел еси в светоно́сная места светоно́сными проводим ангелы,/ с нимиже и поеши Господа во веки.

Всякое твое ве́дение бяше спаса́ющимся в наказание, преподобне Матфе́е,/ ниже́ начальствующий отрину твое наказание, имже возбужде́н доспе́ скорее блаженства,/ идеже святии превозносят Господа во веки.

По многих открове́ниих отшел еси в старости глубоце, Матфе́е,/ откровенным лицем Престолу Божию предстояти:/ моли́ся же и о нас, святе, да с тобою сподобимся Господа видети и превозносити хвалами во веки.

:

Един Сый существом от Троицы Бог Слово,/ в Твою, Чистая Дево, утробу вселися и нам соесте́ствен плотию явися,/ благословяще превозносим во веки.

: Тя паче ума и словесе́ Матерь Божию,/ в лето Безлетнаго/ неизреченно рождшую,/ вернии единомудренно величаем.

Что тя нареку, блаженное сие место:/ твердь ли Небесную, на троица отец, аки звезды, чудесы сияют/ и озаряют честну́ю их память празднующих, и песньми благочестно их ублажающих.

От временнаго света к Вечному преставльшеся Свету,/ светоношении вашими наша сердца просветите/ и испросите молитвами вашими,/ да в свете заповедей Господних ходяще, узрим с вами Свет невечерний.

Благодать исцелений от Бога святии еще в жизни сей приемше,/ нас страстьми одержимых скоро исцели́те,/ верно бо притекаем к мощем вашим и, молящеся, песньми величаем.

Прославим Бога, святых Своих Дамиа́на, Иереми́ю и Матфе́я прославльшаго,/ иже Его в телесех, аки Ангелы поживше, прославиша,/ и молим, да память их хвалами величающих,/ не лишит нас с ними Небесныя Своея Славы.

:

Доспех кончины стихословия святым твоим в память/ и помянух кончину, егда приидет время разрешится мне от соуз плотски́х,/ трепе́щу, яко грядет день Судный, от негоже кто мя избавит, не Ты, Чистая Дево?/ Темже к Тебе выну во хвалении прибегаю.

:

Свято поживше на земли, свят есте и на Небеси и с Ангельскими лики предста́ете Богу;/ от Негоже приемше возмездие трудом своим, нас не забу́дите,/ но, руководяще, наставите на путь прав,/ да тем ходяще, обрящем милость в день Судный.

:

Свят храм Твой зде и дивен в правду,/ Сама бо, сущи храм Божия славы, Своим промыслом создала́ еси/ и украси́ла еси отец святых равноангельным житием нашего ради жительства;/ злообразие наше в благолепие претвори́,/ да вожделеет Царь добро́ты душ наших и излиет на ны великую Свою милость.

: Дал еси знамение:

Светлое приятие бысте Духа Пресвятаго,/ отцы всеблаженнии,/ и, от Того просвеща́еми Боговидно,/ пророчествия даром обогати́стеся,/ и будущих предуведение и разум истинный стяжасте;/ темже молим вы, моли́теся о нас/ Иису́су Человеколюбцу и Спасу душ наших.

Якоже истиннии пророцы,/ нело́жными указании вся предрекосте наити хотящая/ и провозвестисте, преподобнии отцы,/ Матфе́е и Иереми́е с Дамиа́ном досточу́дным,/ весть бо Дух Святый просвеща́ти чистыя сердцем/ и подаяти благодать откровения;/ сего ради прославляем вас прославльшаго/ Иису́са Человеколюбца и Спаса душ наших.

Любовию Божественною распалаеми/ и желанием благ грядущих,/ любезно тесный путь проидо́сте,/ нивочтоже вменивше того скорби,/ тем ныне в прохладне месте ликующе,/ любовию вас почитающим дадите от дарований ваших/ и молите о нас, Дамиа́не и Иереми́е с Матфе́ем,/ Иису́са Человеколюбца и Спаса душ наших.

:

Троицу преподобных отец,/ вернии, сошедшеся, ублажим,/ оваго, яко исцеления дар приемшаго,/ оваго же, пророчествия истиннаго исполненнаго,/ оваго же, невидимая прозрящаго,/ торжества день, почитающе,/ славим Бога нашего/ и молим, еже умирити мир/ и спасти души наша.

: Богородице, Ты еси Лоза

В 6-й день

Свята́го и сла́внаго апостола Фомы́

: Я́ко до́бля

Ребру́ прикоснувся, всеблаженне, Влады́чню,/ добрых постигл еси кра́йнейшее:/ яко бо гу́ба во́ды, оттуду почерпл еси/ источник благи́х и жизнь вечную/ и напои́л еси изсохшая сердца́ неве́дением,/ Божественнаго Богове́дения источа́я догма́ты.

Верным неверствием твоим верных извести́л еси,/ яко Бога и Господа всея твари наче́н Богосло́вити,/ плоть понесшаго нас ради земны́х/ и Крест же, и смерть претерпе́вшаго,/ и пронзе́ние гвозде́й, и копие́м ребр прободе́ние,/ от жизнь почерпа́ем.

Фома чу́дный источник отве́рзе догма́тов, Владыко, Богомудрым:/ ребру́ бо прикоснувся Твоему,/ сугу́бу де́йству, существы́ сугу́быми подобно научився и возопи́:/ Ты Бог мой еси и Владыка,/ Ты и Господь Славы,/ мене ради плоть быв.

:

Яко слуга Слова и неизреченнаго воплоще́ния Его,/ глубину́ мудрости поче́рпл еси, Фомо́ апо́столе:/ тростию бо креста возводя из глубины́ прелести, ду́ши улови́л еси./ Отнюдуже мре́жею твоих догма́тов всю просвети́л еси вселе́нную/ и светом знания инди́ан помраченныя ду́ши просветил еси./ Тем Славы Христовы све́тло наслаждайся,/ Того моли помиловати ду́ши наша.

Кто Тебе не ублажит:

Соборнаго послания Иоаннова чтение

Еже бе испе́рва,/ еже слы́шахом, еже ви́дехом очи́ма на́шими,/ еже узре́хом, и ру́ки наша осяза́ша, о Словеси́ Живо́тнем./ И Живо́т яви́ся, и ви́дехом, и свиде́тельствуем,/ и возвеща́ем вам Живо́т Вечный, Иже бе у Отца и яви́ся нам./ Еже ви́дехом и слы́шахом, пове́даем вам, да и вы обще́ние и́мате с нами:/ обще́ние же наше со Отцем и с Сыном Его, Иисусом Христом./ И сия́ пи́шем вам, да радость ваша будет испо́лнена./ И сие есть обетова́ние, еже слы́шахом от Него и пове́даем вам,/ яко Бог Свет есть, и тмы в Нем несть ни единыя./ рече́й, яко обще́ние и́мамы с Ни́м, и во тме ходим, лжем и не творим истины./ же во свете ходим, якоже Сам Той есть во свете, обще́ние и́мамы друг ко другу,/ и Кровь Иисуса Христа Сына Его очища́ет нас от всякаго греха.

Соборнаго послания Иаковля чтение

Иа́ков, Богу и Господу Иисусу Христу раб,/ обемана́десяте коле́нома, иже в разсе́янии, ра́доватися./ Всяку радость име́йте, братие моя, егда во искуше́ния впа́даете разли́чна,/ ве́дяще, я́ко искушение вашея веры соде́ловает терпе́ние./ Терпение же дело соверше́нно да имать,/ яко да будете соверше́ни и всеце́ли, ни в чемже лише́ни./ же кто от вас лише́н есть прему́дрости, да про́сит от дающаго Бога всем нелицеприе́мне и не поноша́ющаго, и дастся ему./ Да про́сит же верою, ничто́же сумня́ся:/ сумня́йся бо уподо́бися волне́нию морско́му, ве́тры возмета́ему и развева́ему./ Да не мнит бо человек он, яко прии́мет что от Бога./ Муж двоеду́шен, неустро́ен во всех путе́х своих./ Да хва́лится же брат смире́нный в высоте́ своей,/ бога́тый же во смире́нии своем, зане́, я́коже цвет травны́й, мимои́дет./ Возсия́ бо солнце со зно́ем и изсуши́ траву́, и цвет ея отпаде́, и благолепие лица́ ея поги́бе./ Си́це и богатый в хожде́нии своем увяда́ет./ Блаже́н муж, иже претерпи́т искушение,/ зане́ иску́сен быв, прии́мет венец жизни,/ его́же обеща́ Бог лю́бящим Его.

Соборнаго послания Иудина чтение

Иу́да, Иисусу Христу раб, брат же Иа́кову,/ су́щим о Бо́зе Отце освяще́нным, Иисус Христом соблюде́нным зва́нным./ Милость вам, и мир, и любы́ да умно́жится./ Возлю́бленнии, всяко тща́ние творя́ писа́ти вам о общем спасении вашем,/ ну́жду возиме́х писа́ти вам, моля по́двиза́тися о преданней вере святым еди́ною./ Привнидо́ша бо не́цыи челове́цы (дре́вле предуста́вленнии на сие осужде́ние) нечести́вии,/ Бога нашего благодать прелага́ющии в скве́рну/ и Единаго Владыки Бога, и Господа нашего Иисуса Христа отмета́ющиися./ Воспомяну́ти же вам хощу, ве́дущим и вам еди́ною сие,/ яко Господь люди от земли́ еги́петския спасе́, последи́ неве́ровавшия погуби́./ Ангелы же, не соблю́дшия своего нача́льства, но оста́вльшия свое жилище на суд вели́каго дне, у́зами вечными под мраком соблюде́./ Якоже Содо́ма и Гомо́рра, и окре́стный их гра́ды,/ подобным им о́бразом преблуди́вше и ходи́вше в след пло́ти ины́я,/ предлежа́т в показа́ние огня вечнаго, суд подъе́мше./ Вы же, возлю́бленнии, помина́йте глаго́лы преждерече́нныя от апостол Господа нашего Иисуса Христа./ Зане́ глаго́лаху вам, яко в последнее время будут руга́тели, по своих по́хотех ходя́ще и нече́стиих./ Сии суть отделя́юще себе (от еди́ности веры и су́ть) теле́сни, Ду́ха не иму́ще./ Вы же, возлюбленнии, святою вашею верою назида́юще себе, Духом Святым моля́щеся,/ сами себе в любви Божией соблюда́йте, жду́ще ми́лости Господа нашего Иисуса Христа в жизнь вечную./ И о́вех убо ми́луйте, разсужда́юще,/ о́вех же страхом спаса́йте, от огня́ восхища́юще./ Облича́йте же с боя́знию, ненави́дяще и яже от пло́ти оскверне́ную ризу./ Могу́щему же сохрани́ти вы без греха и без скве́рны и поста́вити пред славою своею непорочных в радости,/ Единому Премудрому Богу и Спасу нашему (Иисусом Христом, Господем нашим), слава и величие,/ держава и власть прежде всего века, и ныне, и во вся веки. Аминь.

настоятель изволит пети литию,

Яко до́бля

Тро́стию благодати от глубины́ су́етства человеки извлекл еси, досточу́дне,/ Учи́теля ма́нием повинувся, Фомо́,/ просвещшаго по всему твое разумение,/ и апостола, и че́стна Богоглаго́льника тя, всеблаже́нне, показа́вша/ Того Непостижимаго Божества.

Духа сияние на тя сни́де во о́гненне виде/ и тя, блаже́нне, Боже́ственное прия́телище соде́ла,/ скоро отгоня́ща безбожия мглу и мир просвещающа сиянием всемудрых твоих словес,/ тайноглаго́льниче, апостолов украшение,/ Христов самови́дче, блаже́нне.

Молниями проповедания во тме седя́щия неве́дения, славне, просвети́в,/ показал еси сы́ны Влады́ки и Бога веры ради./ страсте́м ревнова́л еси и смерти/ и славы был еси наследник,/ яко мудр и Богоглаго́лив, яко ученик Истины.

Оставив земна́я, последовал еси Христу/ и, зна́менався дохнове́нием Святаго Духа,/ по́слан быв от Него в язы́ки погибшия/ обращати человеки во свет Богознания, апостоле Фомо́,/ и, скончав подвиги Божественныя твоея страсти и мук различных,/ душу твою Христу пре́дал еси./ Того моли, всеблаже́нне, дарова́ти нам велию милость.

:

Все упование мое/ на Тя возлагаю, Мати Божия,/ сохрани мя под кровом Твоим.

: Дал еси зна́мение:

Якоже бисера, тя из пучи́ны изъят мирска́го смуще́ния/ Христос Человеколю́бец, тобою обогати́в обнища́вшия/ и нищетою лю́тых одержи́мыя, Фомо́ апостоле./ Тем тя ублажаем и всепразднственную память твою во хвалении сла́вим,/ благочестно тя почитающе.

: Во всю землю изыде вещание их/ и в концы вселенныя глаголы их.

Индийскую просвети́л еси всю землю, свяще́ннейше и Богови́дче апостоле:/ просветив бо вся, сыны соделал еси света и дне, теми в ду́се, му́дре./ Идольския же хра́мы низложив,/ воздви́гл же еси благода́тию Бога в славу и хвалу Церкви, блаже́нне,/ моли́твенниче о душах наших.

: Небеса пове́дают славу Божию,/ творение же руку́ Его возвеща́ет твердь.

Рукою любопытною/ Божественная ре́бра испыта́в и гвозде́й язвы,/ яже Безсмертный нас ради подъя́т,/ и неве́рие преложи́в ра́достне во благове́рие,/ Фомо́, возопи́л еси:/ Ты еси Бог и Господь, и Тя славлю, Человеколюбче,/ страстьми́ источи́вшаго верным безстрастие.

:

Божественныя видя Христовы мудрости,/ умный показался еси крати́р та́инственно, Фомо́ апо́столе,/ в не́мже верных души веселя́тся:/ Божественною бо мре́жею Духа люди возвлекл еси из глубины отчаяния./ Темже от Сиона, яко река́ благодати, изше́л еси,/ твоя источа́ющая Боже́ственныя догма́ты во всю тварь./ Тем Христовым страстей поде́бяся, в ребра прободен был еси,/ во мрак вшед нетления./ Того моли спастися душам нашим.

Богородице, Ты еси лоза

:

Ученик Христов быв, Божественнаго собора апостольскаго соприча́стник,/ неверствием бо Христо́во Воскресение извести́в/ и Того пречистую страсть осязанием уве́рив,/ Фомо́ всехва́лъне,/ и ныне нам проси мира и велия милости.

На Бог Господь,

: Собезначальное Слово

Апостола вси и ученика Христова/ восхва́лим пе́сньми в память его:/ Боголепно бо наша помышления,/ той язвы гвоздей осязав,/ известную веру изыска́в, утверди́ в мире/ и молит Спаса помиловатися душам нашим.

:

Из Тебе, воплоще́ннаго Бога и Господа,/ нас ради, истлевших согрешеньми,/ Того моли присно ущедрити ны и отвратити ярость и гнев Его, Чистая,/ от вопиющих верою непрестанно/ величия Твоя, Благодатная.

: Вознесыйся

Осязав ре́бра Спасова и поче́рп от них Божий разум, сла́вне апостоле,/ земныя привлекл еси неве́рием твоим верныя на веру;/ ко́пиями же бодо́м по всему телу,/ просвещаеши всех души,/ похваляющих святое успение твое.

:

Надеждо непостыдная надеющихся на Тя,/ Едина Рождшая паче естества плотию Христа Бога нашего,/ Того со святыми апостолы моли́/ подати вселе́нней очищение прегрешений/ и всем нам прежде конца жития́ исправление.

: Божией вере

Божия Духа светозарением тьму разруши́л еси многобожия/ и верных сердца́ просветил еси,/ воспев спасенная повеления, апостоле Фомо́ прему́дре./ Христа Бога моли́ даровати нам велию ми́лость.

Кийждо, идеже спасается, та́мо праведно и притекает;/ и кое иное таковое прибежище, яко Ты, Богородице,/ покрывающее души наша.

: Во всю землю: : Небеса поведают: Всякое дыхание: .

:

Христос, великое Солнце,/ лучу́ тя многосветлую во Индию посылает,/ мрачную лесть, таинниче, вскоре разгоняюща,/ Фомо́ прему́дре апостоле,/ и люди просвеща́юща Троицу почитати Божественную,/ Еюже вси сохраняемся.

краегранесие:

Чудес полному Фоме дивлюся.

: Триста́ты кре́пкия,/ Рождейся от Девы,/ безстра́стия во глубине/души́ трича́стное потопи́, молюся,/ да Тебе, яко в тимпа́не,/ во умерщвле́нии телесе́/ победное воспою́ пение.

Безначальна Сына Божия,/ Бога Слова, я́вльшагося на земли, зраком Су́щим по нам,/ видел еси, славне,/ и руки дланию, и ребро́ осяза́л еси,/ умоли́ спасти паству твою.

Знатель тайных,/ и утробы истязу́яй, и сердца́ испыту́яй,/ Бог мой Иисус, тя, Фомо́ всеблаже́нне,/ Своего Богоявления служителя, и свидетеля,/ и апостола Божественна прият.

Вод та́инственных река ты показался еси,/ напаяющая, Фомо́, лице земли;/ церковный же сонм струями Богознания и шумом Духа/ многобожную прелесть отгнал еси.

:

Смерти и тли потребительница су́щи,/ нетления источник рождшая, Христа,/ Богородице Всепетая,/ и безсмертия украсившаго благодатию/ человеческое естество, Пречистая.

Отверзу уста моя:

: Не мудростию, и силою, и богатством хвалимся,/ но Тобою, Отчею Ипостасною Мудростию, Христе:/ несть бо свят, паче/ Тебе, Человеколюбче.

Добродетели добро́тою благолепен сый подобяся самови́дче, и чудесы,/ инди́ов зловидное светом Божественным озарив,/ и верою просветил еси тех помрачение.

Зарею разже́гся самоде́тельством Духа,/ яко стрела Богосветлая, по́слан был еси, Богоприя́тне,/ и мир просветил еси, Фомо́, чудесы.

Тайнонаучен Божественныя мудрости догма́том,/ якоже скорость молнии преходящия, апостоле Фомо́,/ светом просветил еси мира концы.

:

Неискусобрачная, Бога плотию рождши,/страстей прилоги колеблема мя утверди:/ несть бо, Пречистая, разве Тебе помощницы.

: Премудрости

Мре́жею словес Божественных рыбы уловив словесныя,/ сия принесл еси начатой Богу нашему,/ и в Христовы язвы желая облещи́ся, подобник стра́сти Его явился еси./ Тем, соше́дшеся по до́лгу, чтим, апостоле сла́вне, всепра́зднственную память твою/ и согласно вопии́м ти:/ моли Христа Бога грехов оставление даровати чтущим любовию святую память твою.

Яко Деву и Едину в жена́х,/ Тя, без Семене Рождшую Бога плотию,/ вси ублажаем роди человечестии:/ огнь бо вселися в Тя Божества/ и, яко младенца, дои́ши Зижди́теля и Господа./ Тем Ангельский и человеческий род достойно славим пресвятое рождество Твое и согласно вопием Ти:/ моли Христа Бога согрешений оставление даровати покланяющимся верою пресвятому рождеству Твоему.

: Седя́й в славе на Престоле Божества,/ во облаце ле́гце/ прии́де Иисус Пребоже́ственный,/ нетленною дла́нию, и спасе́ зовущия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Величайшим чудес явлением наче́н/ и догма́тов Божественных славу светле излага́я,/ вселенную объя́л еси пропове́данием, взывающу:/ слава, Христе, силе Твоей.

Яко самовидца тя Слова и теплаго служителя,/ и Того славы и величествия свиде́теля,/ и яко ве́рна строи́теля, и апостола/ восхваля́ем тя, блаженне Фомо́, всече́стне.

Якоже неве́стный чертог и скинию Небесную,/ основание на Ка́мени краеуго́льнем утвердив,/ назда́л еси, блаже́нне всеприснопа́мятне, зовущим:/ слава, Христе, силе Твоей.

:

Землю неора́нную, Клас жизни возде́лавшую,/ и облак легкий, тучу, Жизнодавца источившую,/ Всесвятую Деву именуем, зовуще:/ слава, Христе, силе Твоей.

: Нечести́вии не у́зрят славы Твоея́, Христе,/ но мы Тя, Единоро́дне,/ Оте́ческия славы сияние Божества,/ от но́щи у́тренююще,/ воспеваем Тя, Человеколюбче.

Осия́н, апо́столе, славою Христо́вою/ и, ребро животворное осяза́в,/ почерпл еси неизследи́мую Богословия пучину/ и мир обогатил еси.

Не пришед к первому Твоему входу Фома,/ не веруя же ученико́м, ве́ровав же последи́,/ радуяся, возопи́,/ Тя, Бога и Господа возвещая, Многомилостиве.

Яко небо одушевленное, славу Твою, Христе,/ гро́мом духовным Фома возопи́,/ испове́дуя и Бога, и Господа,/ Тя верным благовести́.

:

Победителя покажи, Всенепоро́чная,/ ум страстей и помышлений стремления покори́ сих, Богоневесто,/ Бога Рождшая, Спасителя душ наших.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися/ ради милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кро́вию.

Всех неверие, Фомо́, душегу́бное,/ неве́рование твое, блаженне, исцеляет:/ ты бо несумненно/ гвоздей же и копия язвы испытал еси.

Испусти́л еси, яко си́лен, Христе, апостола,/ яко стрелу́ изощре́ну,/ в сердца враг Твоих, Жизнодавче,/ и коры́стей объя́тие Тебе сих приведе.

Жертвы идольския, Ще́дре, упраздни́л еси,/ закла́н быв на Дре́ве,/ и заколе́нии святы́ми Богоглаго́ливых апостол,/ подража́ющих Твоя страдания.

:

О чудо, всех чудес новейшее:/ яко Дева во утробе/ всяческая Содержащаго,/ неискусомужно заченши, не тесновмести́.

: Явился еси

Премудрости благодати исполнен,/ Христов апостол и служитель истинный/ в покаянии вопияше Тебе:/ Ты мой еси Бог же и Господь.

Госпо́дню ученику и великому тайнопове́дателю,/ Фоме Богоглаголивому, Петр возопи́:/ ви́дехом Господа./ Рече́ же той: не ви́жду аз язвы рук Его, не уве́рую, вопия́ше близнец./ Тогда Владыка всех, якоже раб прии́де, хотя спасти вся, и глаго́лет Фоме:/ осяжи руки Моя и ребра и не не веруй:/ Аз бо есмь Господь и Бог твой./ Он же с покаянием возопи:/ Ты мой еси Бог же и Господь.

Ирмос: В пещи́ Авраа́мстии отроцы перси́дстей,/ любовию благочестия/ паче, не́жели пламенем опаля́еми, взыва́ху:/ Благослове́н еси в храме славы Твоей, Господи.

С вышними ликостоя́ньми, яко апостол, ра́дуяся, ликуеши, блаженне,/ на небесех, воспевавши же, веселяся:/ Благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

От конец до конец протече́ твое вещание/ и глаго́л твоих Божественных предложе́ние, зовущия научающее:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Храм был еси ты Троицы, прехвальне,/ темже и хра́мы идольския и куми́ры разруши́л еси,/ апостоле,/ храмы же воздвиг во славу и хвалу Христа Бога.

:

Законныя работы Твоим Рождеством изба́вихомся:/ Ты бо, Богородице, Избавителя неискусому́жно нам родила еси./ Благословенна Ты в женах еси, Всенепорочная Владычице.

: Отроки благочестивыя в пещи́/ Ро́ждество Богоро́дичо спасло́ есть./ Тогда убо образуемое,/ ныне же действуемое,/ вселенную всю воздвиза́ет пе́ти Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозноси́те Его во вся веки.

С Богом беседуя вопло́щшимся,/ плоть забыв, явился еси, блаженне,/ премирным же обоже́нием обогати́лся еси,/ приближе́нием к Богу Боготвори́м,/ и, Господа пойте, зовя́, и превозноси́те Его во вся веки.

Любо́вию Христу сочетався,/ смерть с Ним, блаженне, возлюби́л еси,/ и со апостолом Твоим и́дем, вещав,/ и с ним смерть прии́мем:/ Господа пойте, вопия́, и превозноси́те Его во вся веки.

Вас Христос апостолы,/ облаки во́льнаго дождя показа,/ тучами наводняющия Божественнаго познания Церкви, прему́дрии,/ и напаяющия поющих:/ Господа пойте дела и превозноси́те Его во вся веки.

:

Пороков и скверн чиста́/ и всякия святыни еси храм,/ Слово Всесвято́е, вся освяща́ющее,/ Отцу Собезначальное, породила́ еси́./ Тем Тя, Дево, поем и превозно́сим во вся веки.

: Камень нерукосе́чный,/ от несеко́мыя горы́, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся, Христос,/ совокупивый разстоя́щаяся естества́./ Тем, веселящеся, Тя, Богородице, величаем.

Колесница светоносная явился еси́ седя́щаго Слова,/ на благолепнейшей твоей души́ и Богоно́сней носи́ма,/ ко спасению, славне, направля́я пою́щих тя.

Твою преблаженную память совершающе,/ молим всякаго треволне́ния изба́витися/ хода́тайством дерзнове́ния твоего,/ еже, яко Христов апостол, и́маши,/ Богови́дче всече́стне.

память твою вси,/ Фомо́ апостоле, соверша́ем,/ освяти и просвета верою искуше́ний, и обстоя́ний,/ и страстей всяких избавля́я молитвами твоими.

:

Кра́сен прозябе́ Клас от земли́ Деви́ческия,/ Божие Слово, Имже питаемся ве́рнии,/ в Немже и живем и составляемся./ Тем Тя, Рождшую, яко Богородицу величаем.

: Жены услы́шите

Самови́дче и апостоле Христа Всеще́драго,/ мир даровати всей вселенней и победы воинству нашему,/ и прегрешений оставление, и спасение испроси́ тя, Фомо́, восхваля́ющим/ яко ученика Богоглаголива.

: Духом

Яко солнце востока, инди́ом послася, Фомо апостоле, пресве́тлое,/ апостолов славо,/ и тех омрачение светом словес твоих/ и Трои́ческою верою просветил еси./ Тем святую твою и Божественную празднуем память.

Молебницу Ти приводим и теплую Заступницу,/ Пречистую Матерь Твою, вернии по до́лгу:/ сподо́би рабы Твоя причасти́тися славы Твоея, Христе,/ и праведных насле́дия, и пи́щи ра́йския/ и даждь Царство Небесное.

:

Христу последовал еси, Фомо апостоле,/ и мира небре́гл еси,/ и Того учения в сокровищи твоем сокрыв,/ явился еси апостол./ Тем быв во язы́цех,/ и тех ле́стию и страстьми́ омраче́нныя души́/ за́поведьми Спасовыми просвети́л еси/ ве́ровати в Троицу Единосу́щную.

:

Разума Божественным огнем ду́шу просветил еси,/ во всем Влады́це подража́тель был еси,/ яко законен ученик, Фомо апостоле:/ кре́стною бо тро́стию/ из глубины неве́дения нечести́вых ду́ши извле́кл еси./ Тем и инди́ов омраче́нную совесть Божественнаго Духа у́дицею уловил еси./ Христа Бога присно моли́/ и нам избавится от вражия помраченнаго вида/ и спасти́ся душам нашим.

Лови́твенную глуби́ну оста́вив,/ ко крестней трости верою прите́кл еси/ и тем вся улови́л еси, Фомо́ апостоле./ Тем и пречистая ре́бра Сло́ва рукою осяза́в,/ вонзеных гвозди́нных язв персто́м видети сподо́бился еси./ Христа Бога прилежно моли всегда/ спасти души наша.

На колеснице доброде́телей е́здя,/ яко колесничник Илиа, показался еси,/ Божественнаго Духа огнем разгараем, Фомо апостоле:/ глубину бо разумнаго моря изследуя,/ рыбы уловля́л еси,/ преводи́ сих от смерти к животу./ Тем и верных души просвещая,/ тростию кре́стною от смертоносныя прелести к животу возве́л еси;/ и, со Безплотными Христу предстоя,/ прилежно Того моли́ о спасении душ наших.

: Во всю зе́млю изы́де вещание их, и в концы вселенныя глаголы их. : Небеса поведают славу Божию: Исповедят Небеса чудеса Твоя, Господи. Во всю землю

В 7-й день

Святых мученик Се́ргия и Ва́кха

: Все отложше:

Все презре́вше земное могу́тство/ и плоть возненави́девше,/ Бога Святаго возлюби́сте,/ и, одея́ние безче́стное руга́тельне нося́ще,/ с Небесе прия́сте света одежду/ и ризу нерастерза́емую,/ с неюже ликующе,/ венценосцы пребогатии,/ покров нам всем бу́дите и одея́ние,/ жизни обнаженным змии́ным прельщением.

Се́ргие преславный/ и прехва́льный Ва́кше,/ сосу́ди Духа,/ пото́цы, источа́юще всем целе́ния,/ наши храни́телие/ и крепцыи побо́рницы Церкве бывше,/ самовольныя жертвы и заколе́ния честна́я,/ свети́льницы, озаряюще светом благочестия концы,/ разрешите тьму належащую душа́м нашим/ и мрак злобный весь отжени́те.

Незаходи́мая селе́ния,/ и разумное веселие,/ и Свет Невечерний,/ и жизнь безпеча́льную и неги́блемую,/ от тле́ннаго телесе́ страдальцы сла́внии изше́дше, восприя́сте./ Но молитеся сих и нам улучи́ти,/ стра́сти умертви́вшим и греха укло́ншимся,/ Се́ргие и Ва́кше,/ предста́теле и приста́нища верных,/ со дерзновением моля́щеся о душа́х наших.

:

Сергий и Вакх, светлая мучеников и сугу́бая заря,/ мучителей бо свире́пство низложи́сте,/ и́дольскую же лесть упраздни́сте/ и Богоразумия соверше́нную тайну,/ светлым гласом высоковеща́юще, пропове́даете;/ молитвами, Христе, сих Законода́вче,/ Подвигополо́жниче же и Венцеда́телю,/ и нас сподоби на неви́димыя и лукавыя силы/ державно увязти́ся.

: Яко добля

Распина́ема Христа Человеколюбца ви́дящи Пречистая/ и ре́бра ископова́ема копие́м,/ плачущи, вопия́ше:/ что сие, Сыне Мой?/ что Ти безблагода́тнии людие возда́ша,/ за яже сотвори́л еси до́брая им,/ и тщи́шися безча́дствовати Мя, Вселюбе́знейший?/ Удивляюся, Благоутробне,/ Твоему во́льному распятию.

Укрепи́ся Христовых мученик на враги́ ополче́ние,/ в , яко светильницы мирсти́и, све́тят,/ благосла́внии и изря́днейший страстотерпцы, Сергий и Вакх./ Сим обрати́ плещи́ лукавое ополче́ние де́монское./ Сим почуди́шася мучителие, и удиви́шася Ангели,/ ви́дяще безплотнаго от пло́тных попира́ема./ Верных же Церковь, всепра́зднственный праздник/ и мирску́ю радость совершающи, вопие́т:/ Иже не́мощию плотско́ю Связа́вый кре́пкаго,/ молитвами святых Твоих спаси́ ду́ши наша.

: О преславнаго чудесе

Что зри́мое видение,/ еже Моима очи́ма видится, о Владыко!/ Содержа́й всю тварь,/ на Древо воздви́жен быв,/ и умира́еши, всем дая́й жизнь,/ Богородица пла́чущи, глаголаше,/ егда узре́ на Кресте возноси́ма,/ из Нея неизреченно возсия́вшаго Бога и Человека.

:

Удобре́ние Христовых страстоте́рпец/ и очи Христовы Церкве,/ о́чи просвети́те душ наших,/ Сергие многострада́льне и Вакше преславне:/ моли́теся ко Господу,/ яко да убежи́м тьмы греховныя/ и Света яви́мся общницы невече́рняго/ молитвами вашими, святии.

краегранесие: Сергия страстотерпца и Вакха приснопамятнаго пою. Феофаново.

: Твоя победительная десни́ца/ Боголепно в кре́пости просла́вися:/ та бо, Безсмертне,/ яко всемогу́щая противныя сотре́,/ изра́ильтяном путь глубины́ новосоде́лавшая.

Сергие, угодниче Христов,/ смоле́бника прии́м и спомо́щника Вакха приснопамятнаго,/ с нимже страсти Богомудренно совершил еси,/ слово мне мудрости, вас пою́щу, даруйте.

На недви́жимем Христовы ка́мени веры,/ святии мученицы, положи́вше основание,/ на тве́рдем степе́ни утвержде́ни,/ забра́ло и столпи́ благочестия яви́стеся.

Глаго́лом ве́ровавше Христовым и к Нему неуклонно взира́юще,/ все оплева́сте преходя́щее благосла́вие, святии,/ славы же присносу́щныя уя́звени бы́сте раче́нием.

Ро́да, и оте́чества, и че́сти Христа ради обнажившеся, веселя́стеся;/ и, оде́яни в женоле́пное одея́ние,/ мужему́дренно нетления оде́ждею све́тло облеко́стеся.

Ми́лостива быти верным и благоуве́тлива,/ Богомати, умоли́ Слова,/ родила́ еси теле́сно, к нам пришедшаго:/ Тя бо Предста́тельницу и спасе́ние стяжа́хом.

: Едине Ве́дый человеческаго существа́ не́мощь/ и милостивно в не́ вообра́жен,/ препоя́ши мя с высоты си́лою,/ еже вопи́ти Тебе, Святый:/ одушевленный хра́ме неизреченныя Славы Твоея, Человеколюбче.

Един Ве́дый яко Бог вся прежде бытия́,/ к Нему ваша ныне ви́дев предложения,/ мудрости словом, и Боже́ственнаго знания, и твердаго смы́сла обильно испо́лни,/ яко Своя во́ини, блаже́ннии.

Законно уго́дницы Христу пострада́ти изво́ливше,/ тлеющую славу и текущую, и мира всего, и мироде́ржца/ по́мыслом Богому́дрым страстотерпцы му́ченицы возненави́десте, любовию Зижди́теля.

Пречистыми ума́ приложе́нии Господу предстоя́ще,/ и от та́мо су́щия зари́ исполня́еми,/ и неизреченнаго блаженства я́ве наслаждающеся,/ вас чтущия от напа́стей, страстотерпцы, изба́вите.

:

Смертию держи́м пе́рвее Адам,/ ныне избавися Твоим Рождеством, Едина Богоневесто:/ Жизнь бо истинно Ипоста́сную, соедине́ну плоти, Чистая,/ по Ипоста́си па́че естества и сло́ва родила́ еси.

: Премудрости

Мучениколю́бцы, прииди́те,/ разумныя би́серы Господни и страстоте́рпцы Сергия почти́м и Вакха святыя,/ яко вра́жию лесть му́жески попра́вшия и и́дольскую всю крепость разори́вшия,/ темже достойно с Небесе венцы побе́ды прие́мше, со Ангелы ликуют./ К нимже вси возопии́м:/ моли́те Христа Бога прегрешений оставле́ние дарова́ти/ чтущим любовию святую память вашу.

:

В напа́сти многоплете́нныя впад от враг видимых и невидимых,/ бурею одержи́м безчисленных согрешений моих/ и, яко к теплому заступлению и покрову моему, Чистая,/ ко пристанищу притекаю Твоея благости./ Темже, Пречистая, из Тебе Воплоще́нному безсе́менно моли́ся прилежно о всех рабе́х Твоих,/ непрестанно моля́щихтися, Богородице Пречистая,/ моля́щи Его присно согрешений оставле́ние дарова́ти/ воспевающим достойно славу Твою.

:

А́гнца, и Пастыря, и Изба́вителя/ А́гница зря́щи на Кресте, восклица́ше, пла́чущи,/ и, горько рыда́ющи, вопия́ше:/ мир убо радуется, прие́мля Тобою избавле́ние,/ утроба же Моя гори́т, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпели́ве Господи, милости бездно и источниче неисчерпа́емый,/ умилосе́рдися и даруй согрешений оставле́ние/ верою поющим Боже́ственныя Страсти Твоя.

: Го́ру Тя, благодатию Божиею приосене́нную,/ прозорли́выма Авваку́м усмотри́в очи́ма,/ из Тебе изы́ти Изра́илеву/ провозглаша́ше Святому/ во спасение наше и обновле́ние.

Свети́ла два от запада возсия́вша,/ противно зе́млю тогда держа́щу нечестивому, творя́ща ше́ствие,/ к Твоему же восто́ку приидоша светоно́сному, Христе, и спаси́тельному.

Ни огнь, ни меч, ни гонения, ниже́ раны благочестиваго ра́зума о Бозе разлучи́ вас,/ жизнь бо преоби́десте конча́емую, Его ради, достосла́внии,/ и прия́сте блаженную сладость и неги́блющую.

Свети́льницы истинно неле́стнии/ твердь Церкве Христовы озаря́ют светом Божественнаго сия́ния/ и ду́ши благочестивых возвеселя́ют, чудес зари испуща́юще.

Вакх Божественный и преизя́щный Сергий,/ ле́тным премене́нием благочестия рачи́тели и мучениколюбцы духовно на пи́ршество призывают,/ до́блести своя предлагающе.

:

Оружие, двери Еде́мския храня́щее, уступает ныне верным/ и приемлет све́тло Честно́ю Кровию/ из Твоего чрева Ро́ждшагося, Всенепорочная,/ зна́менаныя ви́дящее и благодатию.

: Просвети́вый сиянием/ пришествия Твоего, Христе,/ и освети́вый Крестом Твоим мира концы,/ сердца́ просвети́ светом Твоего Богоразумия/ православно пою́щих Тя.

Прогна́вше лесть истины оружием, и мучи́телей раны крепко претерпе́вше,/ и победителе бы́сте, от Христа венча́вшеся,/ и ныне достойно веселитеся.

Укрепля́еми непобедимою силою и благодатию Троицы,/ дво́ица мученик низложи тьмы князя и тому порабоще́ныя,/ тем че́стно ублажаются.

Терпением, и душевным му́жеством, и крепостию помысла/ дво́ица мученик славная превзы́де всю гонителей горькую ярость/ и со Ангелы водворя́ется.

:

Возсия́ла еси, Богомати, яко утро,/ Солнце незаходи́мое, соедине́ное плотию по Ипостаси,/ на руку́ нося́щи, И́стинныя Пра́вды:/ тем Тя вси прославляем.

: Обы́де нас последняя бе́здна,/ несть избавля́яй,/ вмени́хомся, яко о́вцы заколе́ния,/ спаси́ люди Твоя, Боже наш:/ Ты бо крепость немощству́ющих и исправление.

Целе́ний источники мученик мо́щи богатно источа́ют;/ почерпе́м усердно, убо вернии, и страстотерпцы ублажи́м,/ сла́внаго Сергия и Вакха приснослову́щаго.

Ненави́дяще беззаконных совселе́ния и пре́лесть упраздня́юще,/ Небесное шествие благостоя́нно Сергий и Вакх шествоваху/ и ко Христову достиго́ша приста́нищу невла́емому.

Отверзаются страстоно́сцем мучеником врата́ Небесная,/ благогове́юще стра́сти честне́й,/ подо́бней Бога нашего благодатней и прогоня́ющей де́монския полки́.

:

И́стинно Тя, Матерь Божию, Пречистая, му́дрствующе, возвеща́ем:/ Безначальнаго бо Сына Единороднаго, прежде век возсия́вшаго из Отца,/ несказа́нно, Дево, родила́ еси.

: Вышних ища́

Разум на враги́ му́жески вооружи́вше,/ всю тех лесть разруши́сте,/ и, победу свыше прии́мше, мученицы всехвальнии,/ единомы́сленно вопию́ще:/ добро́ и красно́ еже бы́ти с Богом.

:

На Небесех, Христе, живу́ще Сергий же и Вакх/ и Боже́ственнаго Света от исполня́еми,/ мене́, во тьме неве́дения ходя́щаго, предвари́ скоро/ и страсте́й исхити́, Едине Безсмертне,/ одежду мне покаяния низпосла́в,/ яко да светлым умом светоно́сный сих праздник воспою́ и возопию́, весели́ся:/ добро́ и красно́ еже быти с Богом.

: Тебе у́мную, Богородице, пещь/ разсмотря́ем вернии,/ якоже бо о́троки спасе́ три Превозноси́мый,/ мир обнови́ во чреве Твоем всеце́л,/ хвальный отцев Бог и препрославлен.

Радуйся, дво́ице страстоте́рпцев славная;/ радуйся, победившая све́тло мучительская преще́ния;/ радуйся, совершившая тече́ние блаженное;/ радуйся, пи́ще, всегда внутрь пребывающая;/ радуйся, я́сне предстоя́щая Богу, Богоблаженная.

Всесве́тлии на земли́ ходя́ще,/ де́монская очеса́ и лица гонителей мученицы омрачи́сте светом благодати и зарями страда́ния,/ хва́льнаго воспевающе Бога и пресла́внаго.

Хра́ми Бога бывше одушевле́ннии Живущаго/ и, живу́ще, страда́льцы, силою Божиею укрепля́еми истинно,/ полки́ победи́сте врагов, всеблаженнии,/ кре́пкаго во бране́х Бога пе́сньми восхваляюще.

:

Пречистый Ты храм была еси и пресвяты́й киво́т,/ прие́мши Творца неопи́саннаго и непостижи́маго,/ во утробе Твоей вмести́вши, Единороднаго Бога Слова,/ Благослове́нная Всечи́стая Владычице.

: В пещи́ о́троцы Изра́илевы,/ якоже в горни́ле,/ добро́тою благочестия чисте́е зла́та блеща́хуся, глаго́люще:/ благослови́те вся дела́ Госпо́дня Го́спода,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

И́же росо́ю дре́вле отроко́м пла́мень Прохлади́вый,/ стоя́щия в по́двизех укрепи́ Твоя му́ченики, пою́щия:/ благослови́те вся дела Господня Господа,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

Ядови́тая и душевре́дная ласка́ния мучи́тельская умно страстотерпцы отрази́ша,/ Христу вопию́ще и глаго́люще:/ благослови́те вся дела Господня Господа,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

Действи́тельны храни́тели нам, Сергия и Вакха,/ и́стинно вене́чники, Христос показа́, храня́щия и пою́щия:/ благослови́те вся дела Господня Господа,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

Напра́ви мою, Владыко Христе, молитвами мученик стезю́ доброде́телей/ и удобно Тебе взыва́ти сподо́би:/ благослови́те вся дела Господня Господа,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

:

Блажу́ Тя, Истинную Бога нашего Матерь,/ радуйся, со Ангелом принося́ Ти, Чистая, Всенепоро́чная Владычице:/ Тя бо непреста́нно вся дела Господня поют/ и превозно́сят во вся веки.

: О́браз чи́стаго Рождества Твоего/ огнепали́мая купина́ показа́ неопа́льная,/ и ныне на нас напа́стей свире́пеющую угаси́ти, мо́лимся, пещь,/ да Тя, Богородице,/ непреста́нно велича́ем.

Всего Христа стяжа́ли есте́, мир бо весь Того ра́ди оста́вили есте́,/ и ныне, мученицы, в Небесных водворя́етеся,/ лики Вы́шних сил и муже́й блаже́нных ви́дяще све́тлости.

Дае́ши сопряже́ние всеизря́днейшее похвале́ния любовию Тебе принося́щим,/ благодать свыше и прегреше́ний оставле́ние,/ моля́щи Единаго Милосе́рдаго, к Нему́же тща́шеся, низоре́вностных небрегли́ есте́.

Заре́ю Трисия́ннаго Божества́ просвеще́ни, непобедимии мученицы,/ многобо́жное преле́стное безбожие и мучителей страх отри́нуша;/ и ныне нетленныя наслажда́ются сладости ра́йския.

Тече́ние доброе соверши́вше, благочести́ву же веру сохрани́ти потща́вшеся,/ недви́жимое прияти сподо́бистеся Царствие, преславнии мученицы,/ венце́м добро́ты и благолепия увязе́ни.

О па́че ума чудес Твоих! Божие бо Слово, плоть бывшее,/ Едина родила́ еси преесте́ственно, Мати Дево,/ всяческая Божественным хоте́нием содержа́щаго му́дре и окормля́юща.

: Учеником

Светоза́рную дво́ицу страстоте́рпец, Сергия и Вакха, похва́лим:/ ран бо стремле́ния претерпе́ша/ и гордыню низложи́ша всезло́бнаго мучителя Троическою силою.

:

Херувим яви́ся сла́внейши/ и Серафим показа́ся вы́шши, яко Бога рождши воплоще́нна,/ земны́м же показавша стези́ правыя наступа́ти, ко спасению приводя́щия.

Дави́дски вопия́ху Се́ргий и Вакх мученицы:/ се ныне что добро́ или что красно́,/ но е́же жи́ти братии вку́пе,/ не связу́еми естества любовию, но веры нра́вом./ Темже святии врага попра́ша,/ и, крест взе́мше, Христу после́доваша,/ и мо́лятся Царю и Богу/ дарова́ти душа́м нашим ве́лию милость.

Проро́чески святым, соше́дшеся, песнь возопии́м:/ се ныне что добро́ или что красно́,/ но пребывати братии вку́пе,/ не сро́дства после́дством,/ но веры совокупле́нием Святаго Духа,/ тле́нная бо отверго́ша вся,/ взе́мше крест на ра́мена,/ и после́доваша Христу Сергий и Вакх, до́блии мученицы./ На Небесех же дерзновение иму́щи,/ молятся всегда о нас дарова́ти нам ве́лию милость.

Обу́выйся Сергий/ во угото́вание Ева́нгельскаго мира гвозде́й обуве́ния,/ кро́вию от ног теку́щею,/ зми́я, наблюдающаго пя́ту нашу, ослепи́/ и свидетельства венец прия́./ Тем молитвами их, Христе Боже,/ пригвозди́ стра́ху Твоему пло́ти наша и помилуй нас.

:

Коль добро́ и коль красно́,/ самобра́тная мысль мученик Твоих, Господи,/ бо естество плотско́е братий не сотвори́,/ сия вера братолю́бная му́дрствовати до кро́ве сотвори́./ Тех молитвами, Христе Боже, помилуй нас.

: Ве́лия мученик

Оружие сердце Твое про́йде, Пречистая,/ егда Сына Твоего на Кресте́ видела еси и вопия́ла еси:/ небезча́дну Мя покажи́, Сыне Мой и Боже Мой,/ соблюды́й Мя по рождестве Деву.

:

Ви́дящи дре́вле Церковь Божия/ ваша подвиги, мученицы всеми́рнии,/ све́тло украшается/ и верно пра́зднует в памяти вашей,/ яко у́тварь царскую, нося́щи срамоту́,/ на Божественныя ваша вы́я наложе́нную руга́тельне;/ еюже славы сподо́бистеся Небесныя/ и безконечнаго блаженства.

: Егда от Древа:

Егда Нескве́рная А́гница/ виде Своего А́гнца,/ на заколе́ние, яко человека, волею влеко́ма,/ пла́чущи, глаго́лаше:/ безча́дствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, рождшую Тя./ Что сие сотворил еси, Изба́вителю всяческих?/ Обаче воспева́ю и славлю/ Твою, юже паче ума и слова,/ кра́йнюю благость, Человеколюбче.

Святым, иже суть на земли Его, удиви́ Господь вся хоте́ния Своя в них. : Предзре́х Господа предо мно́ю выну, яко мене́ есть, да не подви́жуся. . Аллилуия, глас 2: Се ныне, что добро́, или что красно́, но жи́ти братии вку́пе. : Радуйтеся

: Егда́ от Дре́ва

Егда́ вслед Бога возгоре́ся духом, преподобне,/ тогда, якоже древле Авраа́м праведный,/ уме́ты вмени в мире сущая/ и, отечество свое, Святую Го́ру, оставив,/ преселися в страну Богопросвеще́нную,/ идеже обрете великаго свети́льника преподобнаго Се́ргия,/ емуже и последова,/ Христу Богу угоден был еси,/ моли, блаженне Се́ргие,/ спасти и просветити души наша.

Егда любы Божия воспали́ душу твою, премудре,/ тогда мира красоты́ отве́ржеся, пребога́те,/ и удалися в пусты́ню дальную,/ идеже на высоту взы́де добродетелей,/ пресветлое светило показа́ся ми́рови,/ озаряя весь мир чудесными сия́нии,/ о нем же моля Христа Бога/ стадо твое сохранити от напа́стных нахождений,/ и спасти, и просветити души наша.

Егда Христовым желанием уязви́ся, Се́ргие,/ тогда плотска́я мудрова́ния обузда́в, блаженне,/ Христу последова невозвратным по́мыслом,/ в пусты́ню вселися, в подвизася,/ плоть свою покори ду́хови/ и ученик стадо собра, Христу привел еси,/ моли спасти и просветити души наша.

: Киими похвальными

Ки́ими похвальными песньми восхвалим преподобнаго,/ теплаго рачи́теля,/ Божественных Ангел собеседника, и бесо́м прогонителя,/ и преподобным и праведным единокро́вника,/ и о нас молитвенника нело́жна, и хода́тая непреста́нна,/ темже Ему о нас прилежно молися/ поми́ловати души наша.

Ки́ими блаженными хвалами ублажим блаженнаго,/ ублаже́ннаго Богом преподобнаго Сергия,/ дивнаго в чудесе́х, источника Божественных даров неизреченных,/ прехвальнаго в терпении,/ столпа непреложнаго,/ Божественнаго Христова рачи́теля,/ молящася Го́сподеви,/ да́рующаго душам нашим смирение и велию милость.

Ки́ими смиренными устна́ми воскли́кнем святому/ и псало́мски воспле́щем духовными руками,/ Христов яре́м, имя возложшему/ и стопам преподобнаго Сергия последовавшему,/ похвале земли нашей Российстей,/ церковному украшению,/ иноком удобрению вкупе и утверждению,/ предстателю сущим в беда́х и ско́рбех,/ путешествующим прави́телю,/ сирота́м и обидимым заступника и больным врачу безмездну,/ молящуся Господу о душах наших.

:

Преподобне и Богоблаженне отче Сергие,/ воистину уподобися Божественныя жизни,/ постом и бдением изнуряя свою плоть,/ и благими делы образ бысть иноком./ бо и телесный язык умолче́,/ но чудеса твоя свидетельствуют о предстательстве твоем,/ людие бо, чтуще честну́ю память твою,/ велегласно прославляют прославльшаго тя Господа,/ Емуже молися непрестанно/ даровати православным Христианом на враги одоление,/ и вселенней смирение,/ и душам нашим велию милость.

Царь Небесный

Блажен еси воистину, отче Се́ргие,/ яко истинным постом плоть свою умертви́л еси,/ душу же оживотвори́л еси,/ с веселием и радостию по стопам Владыки Христа ше́ствовавый/ и узкий путь и прискорбный изво́ливший./ Темже пространства о́наго Небеснаго насле́дствовавый,/ и со Христом царствуя в безконечныя веки,/ и со Ангельскими лики веселяся,/ с ними же о нас прилежно молися/ помиловати души наша.

Преподобен еси, Богоно́се Сергие,/ любве́ ради Христовы вся оставил еси,/ красоту́ тлеющую и богатство мира сего нивочто́же вмени́в,/ в пусты́ню вселися безмолвную и многожеланную,/ в ней же, простирался простирании Боже́ственными,/ безплотных враг победил еси/ и никакоже тех устраша́лся злоковарств и устраше́ний./ бо и многа́жды на тя подвизающе/ злонравных человек устремле́ния,/ хотяще тя изгнати от святаго места сего,/ ты же тех молитвами победи,/ Христу моля́ся непрестанно/ спастися душам нашим.

Верою и любовию, о празднолюбцы,/ сошедшеся , псалмы и песньми восхвалим,/ той бо на земли сей человек Небесный показася и земный Ангел,/ в пустынях и горах со зверьми живяше,/ взыскан Господа своего день и нощь,/ обрете добродетельми своими,/ освящен дом Пресвятаго Духа соде́яся,/ от Него же возсия, яко пресветлое солнце,/ чудесными сия́нии просвещь весь мир,/ к немуже возопие́м:/ о всенепорочная душе,/ яко имея дерзновение к Богу,/ моли спастися душам нашим.

:

Приидите правоверных собори,/ и́ночествующих множества,/ благочестию подражателя, Се́ргия,/ пеньми и песньми восхвалим, к нему глаголюще:/ радуйся, преславне отче Се́ргие, отечеству пресветлый свети́льниче;/ радуйся, яко чисте́йшему Свету совоку́плься;/ радуйся, Троице предстоя со Ангелы,/ Юже моли непрестанно/ даровати православным Христианом на враги побеждение,/ и миру смирение,/ и душам нашим велию милость.

: Небесных чинов

Яко в зерца́ле пресветле,/ душевным своим оком взираше к будущему,/ Богу скорбным путем и тесным шествоваше,/ слезами своими землю омака́ше,/ яко финик, процвете во дворех Божественных,/ молися о иже творящих пресвятую память твою.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его.

К Богу все свое желание умное,/ преподобне, простерл еси/ и сего ради не дал еси сна свои́ма очи́ма,/ ни веждома дремание,/ тем орга́н бысть Святому Духу,/ подавая тобою всем исцеления,/ приходящим к тебе с верою.

: Блажен муж, бояйся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело́.

Ревностию духовною уязви́ свою душу,/ святых Ангел житию на земли подражал еси/ и на страсти телесныя подвизался еси,/ мужественне плоть свою покорил еси ду́хови/ и сего ради наставник бысть и́ноком,/ Се́ргие преподобне,/ моли Христа Бога спасти души наша.

:

Инок множество наставника тя чтим, отче Сергие,/ тобою бо стезю право ходи́ти познахом,/ блажен еси, яко, Христови работав,/ и вражию разруши́л еси силу,/ Ангелом собеседниче/ и преподобным единокровне и праведным,/ с ними же молися Господеви помиловатися душам нашим.

: Безневестная Дево:

:

Желанием духовным разгара́шеся, пребога́те,/ слез твоих течением душу свою напои́л еси/ и из глубины́ воздыхании уязвля́ше сердце свое,/ и бодренными молитвами, и всено́щным предстоянием Владыце Христу/ многодоброде́телен плод принесе́ сам себе./ И сего ради яко Божий угодник све́тло миру показа́ся,/ сия́я чудесы́, Сергие отче наш,/ теплый моли́твенниче к Богу, всегда о нас Того моли́,/ да спасет души наша.

: Иже нас ради

:

Наста светоносная память преподобнаго Сергия,/ приидите, вернии, дави́дски воскликнем,/ Божественными песньми воспои́м блаженнаго,/ да прии́мем от него дары нетленныя,/ ибо он благоухает безсмертием,/ душам источает нетление, телесем подает здравие,/ моляся непрестанно о душах наших.

Тя песньми немолчными ублажаем, Дево,/ яко от Тро́ицы Единаго родила еси, Богородице,/ и но́сиши на Божественную руку́ пребогатое Слово непременно и неизменно,/ Едина Благословенная.

Преподобне отче Сергие,/ от юности возжелав Богови и сего ради удалився,/ бе́гая, водворися в пустыню,/ в ней же основание добродетелем на камени наздал еси,/ душу же свою непорочну соблю́л,/ Христу предложил еси, совершив, яже Тем заповеданная,/ и сего ради Духом Святым наставляем,/ ученик стада́ собра,/ научив их чтити Троицу Единосущную.

Херувим и Серафим превыше еси, Богородице,/ Небеси и земли пространнейше,/ и видимыя же твари и невидимыя явися преимуще и неразсудным разсуждением,/ бо пространствия Небес не вмещают,/ в Своем чреве вмести́ла еси, Чистая,/ моли спастися рабом Твоим.

: Поведенное тайно

Возгнуша́вся маловременныя славы красоты мира сего,/ смирением же и нищетою Христу последова,/ многи болезни, и скорби, и напа́сти во внутренней пусты́ни сей подъял еси/ и сего ради всяку добродетель Божественную в души́ собра,/ молитвами же и пощением Го́сподеви приближися,/ от Негоже и по кончине нестаре́емую благодать восприял еси,/ во гробе бо лежа́, яко жив, чудеса твориши непрестанно,/ прогоняеши духи и исцеляеши недуги/ с верою приходящим и припа́дающим к тебе,/ Богоблаженне Сергие,/ моли Христа Бога согрешением оставление даровати чтущим святую память твою.

:

Яко Всенепорбчная Невесто Творцу,/ яко Неискусому́жняя Мати Изба́вителя,/ приятелище яко сущи Уте́шителя, Препетая,/ беззаконию мя суща скверно жилище и бесом игралище бывша,/ в разуме потщися и сих злодействия мя избавити,/ светло жилище добродетельми соделавши,/ светоприе́мнице нетленная,/ разжени о́блак страсте́й,/ Вышняго причастия сподоби/ и Свету Невечернему молитвами Своими.

: Честна пред Господем: : Что воздам: Всякое дыхание:

:

Приидите, празднолюбцы, сошедшеся ,/ песньми и похвалами воспоем блаженнаго:/ и́ноком наставника, отцем похвалу,/ источника исцелением, верным заступника велика,/ бесо́м потребителя, страсте́м искоренителя,/ светильника пресветлаго, чудотворца великаго./ К нему возопие́м:/ о всечестне Сергие преподобне,/ непрестай моляся Христу Богу/ спастися душам нашим.

Многими содержим:

1

: Воду прошед яко сушу/ и египетскаго зла избежав,/ изра́ильтянин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Воду страсте́й моих изсуши, Боже,/ источник безстрастия излия души моей,/ и дай же пети чистою душею и устнами Твоего преподобнаго Сергия,/ яко да пою присно:/ Изба́вителю Богу нашему пое́м, яко прославися.

Любовию Христовою уязвися, Сергие преподобне,/ вслед Того усердно от души последовал еси,/ восприя житие Ангельское, поя Богу:/ Изба́вителю Богу нашему пое́м, яко прославися.

Утверди весь помысл в Божественная запове́дания,/ житейских молв отвергся, в пустынех скитался,/ преподобному Павлу собеседник, блаженне, бысть,/ с ним пояше:/ Изба́вителю Богу нашему пое́м, яко прославися.

:

Уста́ви неуста́вное смуще́ние помышле́ний моих, Богородице Дево,/ иже Сыну Твоему направля́ющих движения, и сердечную болезнь утоли́ воспевающих:/ Изба́вителю Богу нашему поем, яко прославися.

.

: Во глубине́ постла́ иногда́/ фараони́тское всево́инство преоруже́нная си́ла,/ Вопло́щшееся же Сло́во всезло́бный грех потреби́ло есть,/ препросла́вленный Господь, славно бо просла́вися.

Тленная яже на земли оставив, востече́ к Небесным обителем,/ Престолу всех Владыки предстои́ши,/ Емуже о нас молися, преподобне Сергие, восхваляющих присно память твою.

От юности Бо́гови освятися, преподобне,/ и к Нему приближаяся добродетельми, полки́ бесо́вския потребил еси,/ но и ныне отгоня́еши нечистыя ду́хи от человек, молящихтися с верою.

Яко крин, в пустыне Дави́дски процве́л еси, преподобне,/ обитель яви́ся Пресвятому Духу и сего ра́ди славна показа тя вселенней,/ у Негоже нам испроси́ оставление прегрешением нашим, тя, преподобне, восхваляющим.

:

Всесвятая Богородице, Соде́теля и Спаса всех рождши, поющим Тя,/ спаси град Свой и обитель Свою,/ не престай моля́щи за ны Сына Своего и Бога нашего.

: Ты еси утвержде́ние/ притека́ющих к Тебе, Господи,/ Ты еси Свет омраче́нных,/ и пое́т Тя дух мой.

Ты, преподобне, нача́ло премудрости прием, страх Божий,/ и сего ради положи́ в души своей основание добродетели/ и на сем основании утверди́ вся помышления, Го́сподеви вопия́ше:/ поет Тя дух мой.

Мудрованием до́льним высоту и смирение возлюбил еси/ и на гору безстрастия взыде,/ умертвив душетленныя страсти.

В предстоянии ти молитвеннем бодро имея душевное свое око,/ во прозирати грядущая, яко настоящая,/ сего ради сказова́ше собеседнику своему, преподобному Павлу, хотящая ему по́слежде быти.

Премудрость и Слово о́тчее несказанно родила еси, Богородице,/ души моей лютую язву исцели/ и сердечную болезнь утоли.

: Процвела есть пустыня, яко крин, Господи,/ языческая неплодящая Церковь/ пришествием Твоим,/ в утвердися мое сердце.

Яко фи́ник, процвете во юдо́ле плаче́вне,/ в месте, идеже источники слез проливая,/ возраста́я Духом Святым,/ от Него же незави́стная чудеса подаваеши нам.

Не восхоте́ славы сия тленныя, но взыску́я Небесныя/ и сего ради оставль вся, в пустыню вселися,/ постом и молитвами угождаше Бо́гови/ и сего ради прият от Него нетленную почесть трудов своих.

Тесный и прискорбный путь на земли ше́ствовавшее Богомудре,/ простра́нствия онаго Небеснаго достигл еси,/ отнюдуже с верою приходящим ти источаеши чудеса преславная.

Спасение Тя на всяко время и место призываю,/ не пре́зри мене́, Всенепорочная,/ Яже Бога рождшая, Изба́вителя, вку́пе и Спаса моего.

:

Житейских молв удалися в пустыню, Господа, избавльшаго тя от лют, преподобне, присно чая,/ и Тому прилепися, жизнь Ангельскую на земли поживе́ с плотию/ и сего ради приял еси нестареющееся блаженство,/ в немже ныне водворяяся, поминай нас, чтущих пресвятую память твою.

Пречи́стей руце Твои, Богородице, Дево Мати, просте́рши,/ покрый уповающия на Тя, Сыну Твоему зовущия,/ всем же подай милости Твоя.

Ирмос: Услы́шах, Господи,/ смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела́ Твоя/ и просла́вих Твое Божество.

Вменя́ше в се́рдцы́ своем, еже присно прилепля́тися Бо́гови благо есть,/ и сего ради на безмолвия по́прище прии́де,/ в немже присно с Богом пребывая, вопияше:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

В пустынном озлобле́нии и скорбех зело обрета́яся, прибежище и силу имеяше Бога,/ темже на Того возложи́ упование,/ вся победил еси творя́щая ти напасти, блаженне.

Желающу ти, преподобне, во дворы́ Господни скончати жизнь свою,/ день и нощь в молитвах и во бдениих не даде покоя телеси своему,/ достиже присножелаемаго ти блаженства.

:

Просвети мя, Владычице, заря́ми милости Твоея,/ иже во тьме прегрешений моих сущи, Деви́це,/ и к свету покаяния настави мя, молюся,/ и спасение жизни испроси у Христа Бога нашего.

: Пришел еси от Девы не ходатай, ни Ангел,/ но Сам, Господи, воплощен,/ и спасл еси всего мя человека./ Тем зову Ти: слава силе Твоей, Господи.

Яко птищ, обрете себе пусты́ню безмолвия,/ в подвизася, в слезах и умилении препроводи жизнь свою,/ темже свету и радости о́ноя сын бысть, моли о чтущих тя.

Яко жив, с нами водворяяся,/ тако и ныне, с преподобными Владыце предстоя,/ моли избавитися всем всякаго гнева, и прещения,/ и будущаго грешных томления.

Стадо, еже стяжа́ труды своими, отче,/ не остави, но посещай яко отец чадолюбив,/ всем же, притекающим к чудотворным твоим молитвам,/ подаждь согрешением разрешение.

:

Евина клятва упразднися Тобою, Богомати Всенепорочная,/ Воплоще́нно Слово родила еси Присносу́щное,/ Иже благословеньми мир венчавшаго.

: Просвети нас повелении Твоими, Господи,/ и мышцею Твоею высокою,/ Твой мир подаждь нам,/ Человеколюбче.

В молитвах и во бдениих прилежа́ Богови/ и сле́зными источники тело с душею Чистому представил еси,/ тем и по смерти твоей сподобися Небесных дарований.

Обре́т тя равноангельна, преподобне Павле,/ во внутренней пустыни кры́ющася, сподру́г твой и собеседник Сергий преподобный,/ тем вкупе и подвиза́стася, и клевре́та быста ближняя.

Облекся во Христово смирение и, яко я́гня незлобиво, Тому принесе себе,/ тем и землю кротких наследова,/ идеже водворяйся, сла́виши Господа.

Спасение Тя на всяко время и место призываю,/ не пре́зри мене, Всенепорочная,/ Яже Бога рождшая, Избавителя вкупе и Спаса моего.

: Ходатай Богу и человеком был еси, Христе Боже;/ Тобою бо, Влады́ко, к Светоначальнику Отцу Твоему/ от но́щи неве́дения/ приведе́ние и́мамы.

Ум свой к Богу впери́в, вся, яже на земли сущая, преоби́дел еси/ и сего ради, водворяяся ныне во обителех Небесных,/ подавай нам присно спасение и избавление,/ да вси тя, блаженне, воспеваем присно.

Светлость жити́я твоего, преподобне Се́ргие, всех просвещает,/ слепым прозрение, хромым течение дарует,/ всем же, празднующим пресвятую память твою, от грех разрешение.

Потоки сле́зныя гаси́ло стяжа стра́стных разгорений,/ огнем же любве́ Божия росе́ совокупи́ся безстрастия,/ Христу Богу нашему,/ Емуже непрестанно о нас молися, подавай нам велию милость.

Се во чреве, Богородице Пречистая,/ Христа Бога паче слова имела еси, якоже Исаия предызрече́,/ паче естества бо Сего, Богородительнице, родила еси.

: Моли́тву пролию́ ко Господу/ и Тому возвещу́ печа́ли моя,/ яко зол душа моя испо́лнися,/ и живо́т мой а́ду прибли́жися,/ и молю́ся, яко Иона:/ от тли, Боже, возведи́ мя.

Званию Христову после́дова и, Того святое иго на себе взем,/ вечный покой постиже,/ иде́же празднующих глас безконечный и непрестающая радость,/ еже уготова Бог любящим Его повеления.

Го́рлица пустыннолю́бная был еси в жизни сей, блаженне,/ безпрестанныя слезы точа́щи, взыскал Господа своего день и нощь,/ обрете, ныне всякаго вреда лукаваго избавля́й поющих тя.

Благодать твоя, преподобне Се́ргие,/ благоухает арома́ты Божественных дарований,/ свет благочестия испущает верным.

:

Без семени заче́нши Бога,/ Зиждителя естеству нетленно родила еси,/ Того моли, Богомати, спастися нам.

: В бе́здне грехо́вней валя́яся,/ неизсле́дную милосе́рдия Твоего призыва́ю бе́здну:/ от тли, Боже, мя возведи́.

От юности, блаженне, имел еси житие свое чисто и того ради Пречистому Владыце прилепи́ся,/ предстои́ши ныне со Ангельскими лики,/ присно источа́еши преславная чудеса и исцеления/ с верою приходящим к тебе.

Всякаго навета вражия избавити потщися,/ яко да твою всесвятую память светло празднуем.

В пустыни безмолвия единствующу ти, Богоносе,/ лукавый враг злонравных разбойник на тя воображает, хотя изловити Боголюбивую твою душу,/ Бог же внят молитве твоей/ победити того и ловления его.

:

Во утробу Твою вселися/ и, все человеческое существо восприим, обожи́, Чистая,/ преподобных множество священное привлече́.

: Взбранной

Яко звезда пресветлая, от Святыя Горы провозшедши,/ добро́ты чудес твоих весь просветил мир,/ Христов бо крест взем, последова Ему,/ в пустынном озлобле́нии, в молитвах же и пощениих,/ во бдениих же и злостраданиих изнурив плоть свою,/ тем и Христос даром чудес одари́ тебе,/ Емуже о нас моля́ся, посещай чад своих, да зовем ти:/ радуйся, Сергие отче наш, пустынный жителю.

:

Закону Божию повину́йся, от младе́нства путем прискорбным, блаженне, шествовал еси,/ вся бо, яже в мире сладкая и красная, преобидев, вселися в пустыню,/ в ней же крест свой взят, распя себе ми́рови, и мир тебе бысть ра́спят./ Темже от всех слышаще:/ радуйся, яко презрел еси текущая и тленная;/ радуйся, яко, Богом наставляем, пустыню достигл еси;/ радуйся, яко в Нем подвизався, Богу угодил еси и врага победил еси;/ радуйся, яко собра ученик ста́до, имиже и доныне Бог прославляем есть;/ радуйся, яко пресветлым житием своим святых Ангел удиви́ и человек по́льзова;/ радуйся, яко на Небеси со Ангелы ликовствуе́ши, Троице предстоя, и о нас мо́лишися;/ радуйся, источниче чудесем неисчерпаемым;/ радуйся, Сергие отче наш, пустынный жителю.

: Божия снизхожде́ния/ огнь устыде́ся в Вавилоне иногда́,/ сего ради о́троцы в пещи́ ра́дованною ного́ю,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

В черто́зех Небесных водворяяся,/ одежду светови́дну нося́ и многими добродетельми преукрашену,/ моли обрести нам милость, поющим:/ отец наших Боже, благословен еси.

Лучших по́мыслом плоти вне быв, преподобне,/ страсти удержав и бе́сом шата́ния разори́,/ и ныне, с преподобными всеми в Небесных селех живый,/ вся чтущая тя спасай.

На горах добродетелей, яко еле́нь, пребывая,/ ко Христу Камени неотторжено прирази́ся,/ у Него же ро́су прие́м устуже́ний духовных желаний.

:

Телесныя болезни и душевныя грехи, Богороди́тельнице,/ прилежно приступающим к крову Твоему исцели́ти сподоби,/ Яже нам Спаса Христа рождшая.

: Богопроти́вное веле́ние беззако́ннующаго мучи́теля/ высо́к пламень вознесло́ есть,/ Христос же простре́ Богочести́вым отроко́м ро́су духовную,/ Сый благословен и препрославлен.

Сердце стяжа́в чисто, вмести́лище бысть Святаго Духа,/ и сего ради многоцеле́бныя ти мощи святыя/ источник исцелений изливают поющим:/ отец наших Боже, благословен еси.

Молитвенника Ти, Владыко, приводим преподобнаго Сергия,/ тем просяще от грех свободи́тися/ и Твоим всеору́жием сохране́ным бы́ти от наве́т вражиих.

Плотско́е взыгра́ние воздержанием увяди́л еси, блаженне,/ тем пастырь показа́ся Боголюбе́знаго ти ста́да,/ о немже не преста́й моляся Христу Богу.

Святых Святаго, Иже во святых Почивающаго, свято породи́ла еси, Дево Всенепорочная,/ за милосердие многое Человека бывша,/ из Тебе воплощенна прежде Безплотнаго.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучи́тель/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ силою же лучшею спасе́ны сия видев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благословите,/ священницы, воспо́йте,/ лю́дие, превозноси́те во вся веки.

Любовию, еже ко Христу, распала́емь,/ усердно вся, яже в пустыни сей, скорбная ше́ствия претерпел еси/ и бесо́в лю́тая устремле́ния вся победив,/ тем и достойным венце́м от Бога венча́ся,/ с преподобными ликовству́я, пое́ши:/ Го́сподеви пойте и превозноси́те Его во веки.

Плотско́е мудрова́ние, отче Сергие, умертви́л еси/ и сего ради на Небесех со Ангелы жи́ти сподо́бился еси,/ идеже святых собо́ри ликовству́ют, непрестанно поюще с тобою:/ Господа пойте и превозноси́те Его во веки.

Сле́зным тече́нием просвети́л еси душу,/ очистив ум свой от страстных приложений,/ Пресвятыя Троицы дом показа́ся, с ли́ки святых вопие́ши:/ Господа пойте и превозноси́те Его во веки.

:

Умертве́ния ми плод, иже дре́вле естеством рай,/ Жизни Ты Плод, Божественный рай, Богородице, процвела́ еси,/ имже пита́яся, не ктому́ смерти порабоще́н буду.

: В пещь о́гненную ко отроко́м евре́йским снизше́дшаго/ и пламень в ро́су прело́жшаго Бога,/ пойте дела́ яко Господа,/ и превозноси́те во вся веки.

Твердым помыслом на ра́мо крест взем, последова Христу яко инок преблаг,/ и сего ради благодать твоя изливает преславная чудеса/ благочестно Христа славословящим, блаженне Сергие.

Утверждься крепостию Духа, всю вражию силу смирил,/ крепость и победитель быв,/ верных души просвещаеши Божественными чудесы и знаменьми.

Подвигом Божественным, отче, в пустыни подвизася/ и сего ради предлежит тебе, преподобне, добраго делания венец,/ тем Христу моляся не престай о иже верою чтущих тя.

Уныл имея помысл и душу, сластьми отягчену,/ к Тебе прибегаю, Богородительнице Чистая, вопию Ти:/ воздвигни и спаси убо мя, отчаяннаго и осужденнаго.

: Ужасе́ся о сем Небо,/ и земли́ удиви́шася концы́,/ яко Бог яви́ся челове́ком пло́тски,/ и чре́во Твое бысть простра́ннейшее Небе́с,/ тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и челове́к чинонача́лия велича́ют.

Взирании непрестанными, отче, иже к Богу, умертвил еси плоть, победил еси врага/ и ныне преставися к Небесным обителем,/ идеже со Ангелы Бо́гови предстоя, сла́виши Сего присно.

Стопам последовал еси преподобнаго Сергия,/ яко солнце возсиявшаго в России,/ от Бога избавление стяжал еси,/ с нимже ныне Христови предстоиши, приемля богатыя дары.

Блаженства Божественнаго воистину сподобися, Богомудре,/ волею бо Обнищавшему нас ради последова,/ ради вся сущая в мире преобидел еси,/ и сего ради Той прослави тя Божественными прославлении.

:

Спаси мя, Мати Божия, Яже ми́рови Спасение рождшая,/ от многообразных ми нахождений,/ на Тя бо надежду спасения моего возложих верно, раб Твой.

: Безнача́льна Роди́теля Сын, Бог и Господь,/ вопло́щся от Де́вы нам яви́ся,/ омраче́нная просвети́ти, совра́ти расточе́нная./ Тем Всепе́тую Богородицу велича́ем.

На горы святых заповедей восте́к, якоже Моисей древле,/ тем Христа зриши ныне яве, яко иже в купине он,/ отнюду источаеши нам, яко миро благодатное, животворныя воды исцелений.

Манове́нием Божественным удобряем, Сергие,/ страсти всякия бысть непричастен и безстрастием, яко во одежду, облечеся,/ тем и ныне пречистому Свету причащаяся, поминай нас, верно блажащих тя.

Освященный сосу́де Христа Бога нашего,/ Ангелом собеседниче и преподобным единокровниче и праведным,/ приими сие, иже от недостойных уст приносимое,/ испроси от грех моих избавление.

Светоносну дверь Тя предзрящи Иезекииль,/ Еюже про́йде Свет Истинный, Христос Бог наш,/ прилежно моли́, Чистая, покаяния ми дверь отверзти, молюся.

Жены́, услы́шите

Мирско́го веселия яко от скверны уклонился еси,/ постом и молитвами плоть увя́дил,/ души своей крепость, преподобне, обновил еси,/ славою обогатился еси Небесною, славне,/ темже моля не престай о нас Господа.

Воистину Тя, Богородице, исповедуем, Владычице,/ иже Тобою спасшийся,/ и Бога неизреченно родила еси, разоршаго Крестом смерть,/ к Себе же привлекши преподобных соборы,/ с ними же Тя восхваляем, Дево.

: О, преславнаго чудесе

О, преславное чудо,/ преблаженне Се́ргие,/ яко от нетленна источника,/ от источаются преславная чудеса исцелений,/ приходящим ти с верою человеком,/ бесы прогоняеши и/ различныя недуги исцеляеши молитвами,/ сшедшеся, любовию память твою почитаем.

О, преславное чудо,/ многими ле́ты землею покрове́но бысть святое тело твое/ и забвено бысть на долго время/ неизреченными судьбами Божиими,/ по сих же убо я́ве сотвори тебе,/ яко светильника вознесе тя/ на свещник благотворении: человеческому роду,/ темже молим тя, преподобне Сергие,/ посещай нас, тя почитающих.

О, преславное чудо,/ по мнозех временех преставления твоего/ воистину, яко жив,/ являешися некоему иноку,/ повелеваеши ему возвестити настоятелю святыя ти обители,/ да потребит и очистит место святых твоих мощей,/ он же, презрев твое явление,/ наказание прием своего ослушания,/ ты же того паки помилова,/ темже празднуем пресвятую твою память.

:

Пустыни, иже прежде имущи жилище бесовская,/ ныне же вселение бысть стаду ученик твоих,/ собрание инок, веселящеся, украшается,/ в себе бо имея честныя мощи твоя,/ освящается различными добро́тами живото́чных чудес твоих,/ созывающе весь мир к высоте Божиих славословлений./ Темже, сошедшеся ,/ тебе предстояще, умильно вопиюще, молимся:/ Сергие преподобне,/ Христу предстояще, испроси́ Церквам единомыслие даровати/ и православным христианом на враги одоление,/ и миру смирение,/ и душам нашим велию милость.

:

От юности, отче, избра́н и возлюблен был еси Господом Богом,/ Иже, прови́дя до́брое твое произволе́ние,/ научи́ тя приити преподобному угоднику Своему, Кириллу всеблаже́нному,/ от негоже наста́влен быв на путь спасения,/ в стра́се Божии и чистоте́ душе́вней,/ в благогове́нии же и непрестанных к Богу молитвах/ житие́ твое непоро́чно преше́л еси/ и ныне, со дерзнове́нием предстоя́ на Небесех Престо́лу Христову,/ отче Мартиниа́не всеблаженне,/ не преста́й моля Христа Бога спасти и помиловати души наша.

:

Благоизво́лив, преподобне,/ от юнаго возраста рабо́тати Го́сподеви день и нощь,/ в стра́се Божии и благогове́нии чистоту́ душе́вную соблю́л еси,/ в молитвах же и бде́ниих ум твой предочи́стил еси,/ в по́двизех же, злострада́ниих тело твое изнурив,/ вся добродетели духовныя испра́вил еси/ и образ хотя́щим по тебе спасти́ся явился еси./ Темже ныне, при́сно зря на Небесех Пресвятую Троицу,/ моли́ся, всеблаженне, дарова́ти душа́м нашим спасение/ и житию́ нашему исправле́ние,/ да вси верою вопие́м ти:/ радуйся, преподобне Мартиниа́не, отче наш.

В 8-й день

Преподо́бныя матере нашея Пелаги́и

: О преславнаго чудесе́

О преславнаго чудесе!/ Вмужи́вшися, жена врага попра́/ и стра́сти угаси́ теле́сныя воздержанием многим/ и, на ра́мех Госпо́день Крест восприе́мши Пелаги́я те́пле,/ тя́гость отложи́ житейскаго имения,/ мудраго Но́на ученьми последова Христу.

Новая Фекла нам явилася еси,/ якоже бо ино́го Павла,/ обре́тши Но́на учи́теля,/ и того поревнова́ла еси учением, сла́вная,/ приложи́вшися покаянию те́пле,/ и совокупи́лася еси воздержанием Христу,/ о преблаженная Пелагие́ всечестна́я,/ тем Христа не преста́й моля́щи/ спастися нам.

Радуйся, Пелагие всечестна́я,/ ты бо Божественною ревностию разже́гшися всече́стне,/ блу́дную отве́ргла еси сласть, преблаженная,/ и притекше к Но́ну, взывала еси:/ ответ возда́си о дея́ниих моих,/ не зна́менаеши мя зна́мением, славне, Христовым,/ Креще́нием одева́я мя/ чи́стыя одежды.

:

Иде́же умно́жися грех,/ преизли́шествова благодать, якоже учи́т апостол;/ в молитвах бо и слеза́х многих согрешений, Пелагие,/ пучи́ну изсуши́ла еси,/ и наконец благоприятное покая́ние Господу принесла еси,/ и в сем мо́лишися о душа́х наших.

: Яко до́бля

А́гнца и Пастыря, Тя на Древе яко виде,/ А́гница рождшая рыда́ше и ма́терски Ти веща́ше:/ Сыне Возжеленне,/ како на Древе Кре́стнем пове́шен еси, Долготерпели́ве?/ ка́ко ру́це и но́зе Твои, Сло́ве,/ пригвозди́шася от беззаконных,/ и Кровь Твою излия́л еси, Владыко?

:

В тебе мати известно спасе́ся, еже по о́бразу:/ прии́мши бо крест, последовала еси Христу,/ и, де́ющи, учила еси презира́ти убо плоть, прехо́дит бо,/ прилежа́ти же о души́, ве́щи безсмертней./ Темже и со А́нгелы сра́дуется, преподобная Пелагие, дух твой.

краегране́сие: Любовию честву́ю мудрую Пелагию.

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ древний пешеше́ствовав Израиль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пустыни победи́л есть.

Предложи́вши яко многопи́ршественную Божественную память свою/ вселенней всей та́инственно Пелагия,/ повелевает напита́тися всем сне́дей по́двигов ея.

Желание, еже па́че всякаго хоте́ния/ вселившееся в душу твою, честна́я, озари́ ум/ и пла́мень Духа, вжег тебе, просвети́ и страсте́й ти́ну попали́.

Мо́ря греховнаго волнения избе́гши, честна́я,/ к тихому пристанищу Христову, Пелагие, приста́ла еси,/ тем покаянием твоим наследовала еси кротких землю.

:

Тишина су́щих в жити́и, Чистая, вла́ющихся земны́х,/ Ты, тве́рдая и крепкая анки́ра, и приста́нище, и окормле́ние еси,/ всегда к Тебе руководя́щи и спасающи.

: Весели́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зову́щи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибежище, и утверждение.

Возлетела еси на Небеса, Христова голуби́це,/ крила́ми воздержания и болезньми многими возвы́сившися.

Ти́ны страстны́я ты злосмра́дное Христовою водою омы́вши, честна́я,/ ми́ро, Пелагие, явилася еси Ему.

Оружие врагу смертоносное/ и́стинно бысть к Богу твоя, честна́я, разжже́нная любовь и желание.

:

Яко роса́ утренняя, веселие Твое, Чистая, ка́плющи,/ страсте́й пещь Тебе пою́щим угашает всегда.

: Премудрости

Покая́ния росо́ю страсте́й угасивши пламен,/ твой живот возложи́ла еси Христу и Спасу твоему/ и, Его ради мира избе́гши, уединилася еси в пусты́ни,/ житие Ангельское доше́дши./ Тем и, кончину со славою великою обре́тши от Бога почита́ему,/ позна́лася еси концем, Пелагие равноангельная,/ моли Христа Бога грехо́в оставление пода́ти/ пра́зднующим любовию святую память твою.

В напа́сти многоплете́нныя впад от враг видимых и невидимых,/ бурею одержи́м безчисленных согрешений моих,/ и, яко к теплому заступле́нию и покро́ву моему, Чистая,/ ко пристанищу притекаю Твоея благости./ Темже, Пречистая, из Тебе Воплощенному безсе́менно/ моли́ся прилежно о всех рабе́х Твоих,/ непрестанно моля́щихтися, Богородице Пречистая,/ моля́щи Его присно согрешений оставле́ние дарова́ти/ воспевающим достойно славу Твою.

:

А́гнца, и Пастыря, и Изба́вителя/ А́гница зря́щи на Кресте неправедно воздви́жена,/ пла́чущися горько, взыва́ше:/ мир убо радуется, прие́мля Тобою избавле́ние,/ утроба же Моя горит, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости, Боже Преблаги́й, Безгрешне Господи./ Ейже верно возопии́м:/ благоутробие покажи, Дево, на ны и согрешений оставле́ние даруй/ покланя́ющимся Того страданием.

: Вознесе́на Тя видевши Церковь на Кресте́,/ Солнце пра́ведное,/ ста в чи́не своем,/ достойно взыва́ющи:/ слава силе Твоей, Господи.

Яко кадило пречестне́е, Пелагие,/ воздержа́ния у́глием всесожега́емо благово́ние была еси Христу, Богу нашему,/ в воню́ те́кши мира Его.

Теле́сное благолепие, Пелагие,/ греховныя ти́ны прежде бывшее, все преложи́ла еси в добро́ту нескве́рную,/ еяже твой Жених восхоте́, Христос.

Духа все́льшаяся, Пелагие,/ благодать в души́ твоей, яко и́скра Слова, пла́мень высо́к возжже́ веры/ и грех извари́.

Жезл прозябла́ еси, Богородице,/ из Негоже Цвет мысленный возрасте́,/ Божественнаго благово́ния исполнив всяческая,/ Христос Бог наш, ми́ро сый неистоще́нное честно́е.

: Ты, Господи, мои свет/ в мир прише́л еси,/ Свет Святый, обращаяй из мра́чна неве́дения/ верою воспевающия Тя.

Вода́ми та́инственными умасти́вшися Духа,/ процвела́ еси в вере добродетелей благопло́дием/ и болезньми поще́ния.

Ты, Господи, Свет во тьме лежа́щих человеков,/ Ты возсиял еси в се́рдцы преподобныя,/ светлость Божественнаго разуме́ния.

Болезни твоя, честна́я Пелагие, со слеза́ми се́емы,/ веселием и радостию оби́лия на Небесех собрашася.

:

Удивле́на истинно благодать Твоя показа́ся, Пречистая,/ преславно де́йствующи силы и чудеса по всей земли.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися,/ ради милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кровию.

Я́вльшейся невече́рней зари Христа Бога нашего в души́ Пелагии, тьмы князь отгна́н бысть,/ и вселися Духа благодать и вера Его.

Дре́вле уловле́ная зми́ем, сеть ему показа́ся,/ силу его обдержа́щи/ и попира́ющи того лукавствие силою Божиею.

Жениха Христа возлюби́вши и Бога,/ доброде́тельми украси́лася еси и, упещре́на труды́ Божественными,/ Чертога Его, Пелагие, сподо́билася еси.

Ви́дети, Богородице, славу Твою неизрече́нную/ древле возжеле́ша Божественнии пророцы вси,/ но напоследок нам явилася еси, лю́бящим Тя,/ всех пребо́льши.

Вышних ища́

Тело твое постами изнури́вши,/ бде́нными молитвами Творца умоли́ла еси о дея́ниих твоих,/ яко да прии́меши совершенное оставле́ние,/ еже и обрела́ еси, мати, я́ве,/ путь покая́ния показа́вши.

Ели́цы в житии́ во гресе́х оскверни́стеся, приидите со мною/ и, потщавшеся, поревну́им покаянию,/ слезам и подвиго́м преподобныя матере нашея Пелагии,/ да вскоре от Бога прощение прии́мем, якоже блаже́нная,/ еще жива́ су́щи, скверну отмы́ греха́/ и прият от Бога совершенное прощение,/ путь покая́ния показавши.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей/ любовию благочестия паче,/ нежели пла́менем опаля́еми, взыва́ху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Пучи́на показалася еси Божественных исправле́ний ты и́стинно,/ всю вра́жию погрузи́вши в ней крепость,/ тем воспевала еси:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

В пещи́ воздержа́ния тело и душу Божественно, яко зла́то, чи́сто извари́вши,/ и первую добро́ту показала еси светле́йшу, честна́я Пелагие,/ крайним воздержа́нием.

Ба́нею Боже́ственною совле́кшися, ты и́стинно перваго одея́ния страсте́й/ и тлеющаго тя человека,/ в новаго же, славная, оде́яся, Христу сообразу́ющися.

:

На Престо́ле Оте́честем седя́й Слово Божие,/ странно в Тя вселися и страшно, Богородице,/ и возведе́ наше смеше́ние, в Себе возвы́сив,/ яко Благоутробен.

: Ру́це распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ огненную же силу угаси́ша, доброде́телию препоя́савшеся,/ благоче́стия рачи́тели/ о́троцы, взыва́юще:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Све́тятся лучи́ све́тло чудес твоих, якоже солнце,/ и жития твоего всю явля́ют светлость/ и сия́ющую в тебе Божественную веру, и вопию́т:/ вся дела Господня Господа пойте и превозноси́те Его во веки.

Неразреши́мым союзом ко Христу верно привяза́вшися,/ прилепи́лася еси к Нему и неотлу́чна пребыла́ еси единением любве́ Его,/ Емуже сочлени́лася еси мысленно, верою Его, Пелагие,/ неразлучне Тому пребы́вши.

Разум прие́мши истинный в се́рдцы твоем,/ я́ве духом оставила еси всю житейскую суету́,/ тем удивила еси земны́я внезапным, честна́я, преложе́нием/ и Небеса весе́лия испо́лнила еси.

:

Поют, Пречистая Дево, вели́чия Твоя Умная во́инства,/ пропове́дуют вси патриа́рси и пророцы ясно со апостолы,/ такоже и мученик ли́цы и преподобных все множество:/ с нимиже покланя́емся Тебе.

: Камень нерукосе́чный/ от несеко́мыя горы́, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся, Христос,/ совокупи́вый разстоя́щаяся естества́,/ тем веселя́щеся, Тя, Богородице, величаем.

Ви́дети восхотела еси истинно Рачи́теля Христа добро́ту,/ ра́ди распя́лася еси миру, и красный цвет телесный, преподобная, изсуши́ла еси,/ и житейскую возненави́дела еси любовь.

Всю теле́сную тягость отло́жши, Пелагие, воздержанием и болезньми,/ к Небесным оби́телем востекла́ еси,/ в любимыя тебе наслажда́ешися добро́ты, сла́вная.

Ныне тебе почита́ющих любовию всех, преподобная, назира́еши,/ и ле́тнюю совершающих твою память сию,/ молися Творцу и Создателю твоему причастником быти и нам Славы Его.

Пою Твою благодать, Дево, велича́ю славу Твою:/ Ты бо просвещение души́ моея́ еси и́стинно,/ и утешение, и скорая помощница,/ и спасение, и защище́ние.

Небесных чинов

Наста́, Богоносне,/ солнца светлейший твой праздник,/ озаря́я приходя́щия к тебе верою/ и источа́я исцеления,/ Трифоне преподобне,/ молитвенниче о душа́х наших.

Чувственныя стра́сти телесныя/ победил еси воздержания силою,/ и, Безплотных житие на земли подражав,/ вся плотска́я желания ду́хови повину́л еси,/ тем ныне в Небесных селениих водворя́ешися, Трифоне преподобне,/ и мо́лишися о душа́х наших.

Блаженне Трифоне,/ основания положив подвигу твоему на земли́ добрая,/ ве́тхаго человека со страстьми́ и похотьми́ совлеклся/ и во Христа воистину облеклся,/ благодатию Божиего укрепля́ем, А́нгельскаго чина достигл еси/ и соделался еси наставник иноком,/ темже моли спасти́ся душа́м нашим.

:

Иночествующих множество и христоно́снии людие,/ соше́дшеся праздник соста́вим/ и, почитающе честну́ю память отца нашего Трифона,/ сему согласно воспое́м:/ радуйся, верный ра́бе Христа Бога,/ радуйся, по́стником светлая похвало́,/ радуйся, иночествующим наставниче,/ радуйся, исцелений источниче;/ о нас, преподобне, моли всех Царя Христа Бога/ изба́витися нам от лука́ваго и спасти́ся душа́м нашим.

: Тридневен

На го́ру добродетелей восходя,/ до́лу влекущая помышления отряса́я,/ и крест Спаса на рамо взем,/ усердно Тому последовал еси,/ и ныне, добро́ты Его наслаждаяся,/ поминай нас, чтущих тя.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

Небесных благ желая,/ мирская сла́дости отвергл еси,/ постом бо себе изнуря́л еси, преподобне,/ Небесныя добро́ты рачи́тель был еси,/ юже ныне воистину обрел еси,/ Трифоне отче наш.

: Блажен муж, боя́йся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело́.

Воздержанием пла́мень страсте́й угаша́я/ в житии земнем,/ тем ныне кро́тких землю наследовал еси/ и свесели́шися с преподобными и праведными,/ отче наш Трифоне.

:

Преподобне отче Трифоне,/ мира сего кра́сная и сла́дости вре́менныя презре́в,/ иноческое же житие возлюби́в,/ А́нгелом собеседник быти сподо́бился еси/ и светильник многосветлый Пе́рмския же и Вя́тския страны явился еси,/ чудесы́ твоими, яко солнце, сияя;/ всех нас поминай, совершающих священную память твою,/ мы бо, чада твоя су́ще,/ тя в помощь призываем,/ прося́ще тобою прия́ти мир и ве́лию милость.

:

От земны́х на Небесная помы́слив,/ иноческое житие измла́да, преподобне, возлюбив,/ и делом совершив ко Господу любовь,/ и твердым умом Его Духновенным учением озаряя мир,/ и, возлюбив, блаженне, всенощное бдение/ и молитву непрестанну, и наставле́ния Божественнаго разума,/ инок стадо собра́, мудре,/ и наставил еси ко свету Богоразумия, Трифоне отче наш,/ Христа Бога моли дарова́ти душа́м нашим ве́лию милость.

О преславнаго чудесе́

Отче преподобне Трифоне,/ впери́в ум твой к Богу верою,/ мира кра́сная возненавидел еси/ и, покори́в плоть свою силою Божественнаго Духа,/ последовал еси Всевидцу Христу,/ Того моли́ о спасении душ наших.

Отче Богомудре Трифоне,/ ты, от утробы ма́терии Христови прибли́жився,/ всем по́мыслом Тому прилежал еси,/ и от по́двигов веры и жития твоего Вседержителю плоды́ достойны принесл,/ от Него духовныя славы благолепием укра́шен был еси/ и благих наслаждение восприя́л еси, досточу́дне.

Преподобне отче Трифоне,/ неду́гующим исцеление и хромы́м хождение/ милостивно сотворя́еши,/ и всем, притекающим к тебе с верою,/ милости неоскудно подаваеши,/ темже и нам от Бога подаждь мир и ве́лию милость.

Ки́ими похва́льными

Ки́ими похва́льными венцы́ увязе́м тя, преподобне отче наш Трифоне,/ добродетелей сокровище, сосуде чистоты́,/ приятелище благодати, исцелений источниче?/ Ты же, о святче, моли Христа Бога/ дарова́ти нам ве́лию милость.

Ки́ими пе́сньми восхва́лим тя, преподобне отче,/ иноком наста́вника, пустыннаго жителя,/ целомудрия хранителя, болящим врача безмезднаго?/ Ты же, яко имеяй дерзновение ко Господу,/ моли Его дарова́ти нам мир и ве́лию милость.

Ки́ими устнами ублажи́м тя, преподобне,/ до́брых рачи́теля, постника и́стинна, бедным помощника,/ душевре́дными страстьми́ обурева́емым скорое пристанище?/ Ты же, угодниче Божий,/ Христа Бога моли дарова́ти нам ве́лию милость.

:

Прииди́те, постническое сословие и празднолюбцы вси,/ лик духовный составим/ и к преподобному отцу нашему Трифону си́це возопии́м:/ радуйся, подвижниче, любве ради Христовы мир оставивый;/ радуйся, тело твое, вечныя ради и блаженныя жизни, поще́нием и труды́ изнури́вый;/ радуйся, иже чистотою тела и духа славу Христа Бога вообрази́вый./ Моли убо, о и творя́щим честну́ю память твою/ изба́витися всякаго греха́ и осуждения, блаженне.

: Кто Тебе не ублажит

:

Память успе́ния твоего, преподобне отче Трифоне,/ сердца́ наша просвеща́ет,/ сию бо пра́зднующе, врачество от страсте́й прие́млем,/ славим Господа, труды твоя и по́двиги венча́вша,/ и, тем усердно подража́юще,/ твоею стезе́ю ко Христу Богу ходи́ти поучаемся,/ Его же моли спасти и просвети́ти ду́ши наша.

:

Празднолю́бцы вси и по́стников сосло́вие,/ верою соше́дшеся ,/ и́стиннаго постника почти́м, отца нашего Трифона,/ по́двигом добрым на земли подвиза́вшася/ и нетле́нную славу на Небеси́ улучити сподо́бльшася,/ и тому с веселием возопии́м:/ о священная главо,/ о нас молися ко Господу,/ помиловатися душа́м нашим.

:

Преподобне всече́стне Трифоне,/ доброде́тельми к Богу возше́д и, яко на колесни́це восте́к,/ побе́дный венцы́ от Него прия́л еси;/ тело же твое нетленное,/ яко иногда ми́лоть Илия, на земли оставил еси,/ источа́я тем исцеления и прогоняя ду́хи лукавыя;/ тем же, покланяющеся Богу,/ тя ублажаем, досточу́дне.

:

Во успении твоем, блаже́нне,/ учительница нам бывает твоя рака,/ при́сно бо излива́ющимися чудесы́ вопие́т,/ возводя к трудом и подвигом, глаголя:/ возлюби́те Господа, да обрящете благодать вечную/ и ничтоже предпочтите паче любве́ Его,/ да егда прии́дет,/ обрящете покой со всеми святыми избра́нными Его,/ и мы улучи́ти сподобимся/ твоими молитвами, Трифоне преподобне.

:

Любовию Христовою, Богомудре, просвеща́ем,/ душетле́нныя стра́сти победи́в,/ яко пастырь истинный упасл еси слове́сное стадо,/ ко отцем преста́вися в до́брей старости/ и Бо́гови со Ангелы, Трифоне, предстои́ши,/ Того моли помиловати ду́ши наша.

И́ночествующих множества/ наставника тя почитаем, отче наш Трифоне,/ истинно бо Христу рабо́тав/ и вражию обличив силу,/ был еси А́нгелом собеседник/ и преподобных соприча́стник,/ с ними же молися Го́сподеви/ поми́ловатися душа́м нашим.

:

:

Имея Божественную благодать,/ наставляющую тя к желанию святому,/ мирска́го мяте́жа отреклся еси/ и, церковными Писании себе умудри́в,/ ко И́стинному Разуму востекл еси;/ темже, Трифоне преподобне,/ моли спастися нам.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

Добродетелей стезе́ю ше́ствуя,/ Бо́гови прибли́жился еси,/ и светоли́тие прие́мля,/ хода́тайствуй о нас, рабе́х твоих,/ во спастися нам от собла́зн лукаваго,/ ми́рно житие́ свое сконча́ти/ и желаемаго блаженства твоими к Богу молитвами улучи́ти.

: Блажен муж, боя́йся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело́.

Вечныя радости о́бщники нас быти/ твоими молитвами сподо́би, преподобне отче Трифоне,/ с верою приходя́щих к тебе,/ и прося́щих твоея по́мощи и заступления,/ и испроси́ нам у Христа Бога ве́лию милость.

:

Преподобне отче,/ во всю страну Вя́тскую же и Пе́рмскую/ изыде веща́ние исправле́ний твоих,/ тем же на Небесех обре́л еси мзду трудо́в твоих,/ бесо́вския погуби́л еси полки́/ и А́нгельския достигл еси чи́ны,/ житию непорочно поревнова́л еси;/ дерзновение имеяй ко Господу,/ мир испроси́ нам и ве́лию милость.

:

:

Яко светоза́рная звезда,/ возсиял еси от востока до запада,/ оста́вль бо свое отечество,/ дошел еси Вятския страны́ и Богоспаса́емаго града Хлы́нова,/ в немже обитель во славу Пресвятыя Богородицы созда́в,/ и, тамо на добродетель впери́вся,/ собрал еси и́ночествующих множество,/ и, сих наставля́я на путь спасения,/ был еси А́нгелом собеседник,/ и по́стником сопричастник, Трифоне преподобне,/ с ними Христа Бога моли спастися душа́м нашим.

:

По́стника Господня пе́сньми почтим,/ умертви́вша вся прило́ги страсте́й,/ воздержанием бо и крепким воистину терпением/ зело́ посрами́ гордыню сопротивнаго,/ и ныне мо́лится о нас Го́сподеви, поми́ловатися душа́м нашим.

Стра́нное чудо зача́тия и неизреченный образ рождества на Тебе верою видевше, Чистая Приснодево,/ всепра́зднственно сла́вим Тя/ яко неоску́дное сокровище во спасение душ наших.

:

Победи́л еси прило́ги вражия, Божественною благодатию оживля́ем,/ посто́м и бдением ум очищая, и непрестанною молитвою к Богу приближа́яся,/ темже и бесо́м страшен явился еси, Трифоне преподобне,/ моли спастися душа́м нашим.

Обнови́ла еси, Чистая, Божественным Рождеством Твоим/ истле́вшее страстьми́ человеческое естество/ и воставила еси сие от смерти к жизни нетления,/ темже Тя по до́лгу, Препросла́вленная, якоже прорекла́ еси, ро́ди вси ублажаем.

Посту́ и бдению прилежа́,/ незлобием и кро́тостию украша́яся,/ и́ноков чи́ны собра́л еси/ и, добродетелей о́бразы тем предлагая,/ к Разуму Божественному сих возводи́л еси, Трифоне преподобне;/ моли Христа Бога грехо́в нам оставле́ние дарова́ти,/ чту́щим любовию святую память твою.

:

Яко Деву едину в жена́х,/ Тя, безсе́менно рождшую Бога плотию,/ вси ублажа́ем ро́ди человечестии,/ Огнь бо всели́ся в Тя Божественный,/ темже со А́нгельскими чи́нми достойно славим пресвятое Рождество Твое и согласно вопие́м Ти:/ моли Христа Бога грехо́в оставле́ние дарова́ти воспевающим достойно славу Твою.

: Честна́ пред Господем: : Что воздам:

:

Преподобне отче,/ слух твой прилежно Евангелию вдав,/ услышал еси Боже́ственный глас,/ зову́щий тя в Небесное Царствие,/ и до́бре сему последовал еси,/ мира сего́ кра́сная, яко уме́ты, вмени́в,/ Единаго добро́ты паче всех желая Христа,/ Емуже прилежно молися:/ ми́рови низпосла́ти мир,/ Це́рквам утверждение,/ правосла́вным на сопроти́вныя победу и одоле́ние/ и душа́м нашим ве́лию милость.

: Гряди́те, людие, поим песнь Христу Богу,/ разде́льшему море и наста́вльшему люди,/ яже изведе́ из рабо́ты еги́петския,/ яко просла́вися.

Радуйся, источниче кипя́щий струи́ спасения,/ от них же почерпа́ем целе́бную благодать, и прегрешений избавля́емся,/ любовию приходя́щии к тебе, приснопа́мятне Трифоне.

От утробы ма́терне, славне, явился еси избра́нный сосуд,/ духо́вную благодать от Христа Бога прие́мый.

Да живота нетленнаго прича́стник яви́шися,/ вре́менных, отче премудре, небре́гл еси/ и, к Богу преше́д, непрестанно мо́лишися, спастися всем нам.

:

Словесе́м премудрым Твоих усте́н после́дующе,/ ра́дующеся, Всенепорочная, Тя ублажа́ем,/ нам виновницу неизрече́ннаго блаженства.

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ древний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пустыни победи́л есть.

Боже́ственнаго Пресвятаго Духа блиста́яся благодатию,/ светоно́сное и честно́е твое успение пра́зднующих, Трифоне преподобне,/ светлою молитвою твоею от страсте́й мглы очисти.

Преподобне отче, крест свой взем,/ последовал еси Слову, распе́ншемуся нас ради,/ и плотския стра́сти воздержа́нием, преподобне, и низу лега́нием умертви́л еси.

Поще́нием, молитвами и слеза́ми Бо́гови приближа́яся,/ приял еси от Него благодать цели́ти неду́ги и отгоня́ти лукавыя ду́хи,/ Трифоне Богомудре преблаженне.

:

Облече́ся из Тебе, Чистая Дево, Бог в Человека,/ спасения ра́ди человеков,/ моли́ просвети́ти пою́щия Тя.

: На ка́мени мя веры утверди́в,/ разшири́л еси уста моя на враги́ моя,/ возвесели́бося дух мой, внегда пе́ти:/ несть свят, якоже Бог наш,/ и несть пра́веден, па́че Тебе, Господи.

Всесветлый, Богомудре, показа́ся столп, наставляющ чи́ны и́нок,/ и облак, осеня́ющ жребий Божий, и ли́ца невидимых враго́в помрача́ющ,/ благодатию всех Царя и Бога.

Предстоя́ своему Владыце и Господу,/ молися изба́витися стаду твоему от рабо́ты темныя, преподобне,/ и мучи́тельства страсте́й избежа́ти, ибо твоих молитв послу́шает Бог.

Пло́ти своея стра́сти умертви́в крепким поще́нием, Богоглаго́льниче,/ и быв обитель Влады́чня,/ моли изба́витися скорбе́й и страсте́й смуще́ния избежа́ти всем, к тебе прибега́ющим.

Сви́ток Тя нарече́ Исаия, в немже Слово плотски назна́менася,/ да раздра́в долго́в древних рукописа́ние,/ подаст оставле́ние рабо́ты всем нам.

: Веселя́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зову́щи:/ Ты моя кре́пость, Господи,/ и прибе́жище, и утвержде́ние.

Яко же солнце на земли, светом добродетелей просия́л еси,/ всех ду́ши, преподобне, благодатию просвеща́я духо́вною.

Железом чре́сла своя препоя́сана имел еси страсте́й на умерщвле́ние,/ и телесе́ озлобление претерпе́л еси, Трифоне преподобне,/ безстра́стием я́ве оде́лся.

Человеколюби́в быв немощны́м в житии твоем,/ сего ради прия́л еси от Бога многую благодать, преподобне,/ цели́ти стра́сти неисце́льныя.

Слово Божие во утробу Твою, Приснодево, всели́ся,/ и земноро́дных вся́кия грехи́ отъя́ло есть Своею бла́гостию.

:

: Вышних ища

Волне́ний мно́жество невла́жно преходя́,/ безплотныя враги струя́ми слез твоих крепко погрузи́л еси,/ Богомудре Трифоне,/ и чуде́с дар прие́м,/ моли непреста́нно о всех нас.

: Премудрости

Отре́кся плоти сладостра́стия Христа ради,/ духо́вный пастырь людем явился еси,/ словеса́ учения Христова сказу́я и́ноком и собою явля́я правды правило,/ стра́сти же вся крепко попра́л еси, тем и вра́жия кова́рства до конца потребил еси,/ к Богу взира́я всегда, блаженне Трифоне./ моли грехо́в оставле́ние пода́ти чту́щим любовию святую па́мять твою.

:

Яко звезду́ незаходи́мую светови́дну,/ вси тя почитаем, добродетелей сиянием и чудес зарями мир просвеща́юща,/ и восхваля́ем, блаженне Трифоне,/ причастник бо явися Божественныя све́тлости и незаходи́маго светоли́тия зри́тель показа́ся, к немуже и востече́./ Темже и мы светоно́сную и святую память твою совершаем, Спаса сла́вяще, и верно вопию́ще:/ моли Христа Бога грехо́в оставле́ние пода́ти чту́щим любовию святую память твою.

Солнца о́блаче светле́йший,/ Боже́ственнаго Света све́щниче златокова́нный, Непорочная Пречистая Владычице,/ омраче́нную душу мою слепото́ю страсте́й безстра́стия заре́ю просвети́, молюся,/ и оскверне́нное сердце мое омы́й умиле́нием покая́ния,/ пла́чем же от скверных мя очисти дел моих, да любовию зову́ Ти:/ Богородице Приснодево, моли Христа Бога,/ прегреше́ний оставле́ние дарова́ти ми, к Тебе бо и́мам надежду, раб Твой.

: Пою́ Тя, слухом бо, Господи, услышах и ужасо́хся,/ до мене бо и́деши, мене ища́ заблу́ждшаго./ Тем многое Твое снизхожде́ние, еже на мя,/ прославля́ю, Многоми́лостиве.

Желание тя Божественное распали́, огнем бо святы́м согре́я твое сердце,/ сего ради и жела́нная дости́гл еси до конца, Богомудре,/ оста́вль земны́х пристра́стие и единожи́тель быв Вы́шнем служи́телем.

Ласка́ния све́рстник твоих попра́л еси, преподобне, всеобразно,/ вни́де бо раче́ние Содетеля в тя, Богомудре, те́пле,/ и за́дних мрачная желания до конца отри́нул еси.

Житейския сла́дости отверг, преподобне,/ и, Христа Единаго возлюби́в, родительский кров тайно оставил еси,/ и яко пришлец во страна́х чужди́х явился еси, спасе́ния неки́й.

На па́жить чистую воздержа́ния возве́л еси стадо твое, отче,/ ко исто́чником спасения нему́тнаго безстра́стия,/ разумныя звери побеждая твоими к Богу молитвами.

:

Се сла́вят Тебе ро́ди родо́в, Богомати, якоже прорекла́ еси, Отроковице,/ Создателя бо бе палата и храм Божественный,/ в немже всели́ся Вышний, пло́тию оде́яся, да спасе́т нас.

: Вознесе́на Тя ви́девши Церковь на Кресте́,/ Солнце праведное,/ ста в чи́не своем,/ достойно взыва́ющи:/ слава силе Твоей, Господи.

Струя́ми сле́зными сердце свое очищая,/ молитвами твоими на безво́днем месте воде истека́ти устро́ил еси,/ Богу тя прославля́ющу, Трифоне преподобне, яко Своего угодника.

Пресла́вным житием твоим, яко звезда, сия́я,/ священными чудесы, яко другое Небо, показа́ся, блаженне, ве́рою зову́щим:/ слава силе Твоей, Господи.

Законом повину́яся, преподобне, Владычним,/ яже в па́стве твоей су́щия наставил еси к свету Богоразумия,/ усугу́бив данный ти талант, яко раб послушли́в своему Владыце Христу.

:

Привлече́нный ум мой, Богородительнице, к теле́сным сла́достем,/ Твоим хода́тайством, молюся, утверди́,/ Яже Едина рождшая Благодетеля Бога нашего в Вы́шних.

: Просвеще́ние во тьме лежащих,/ спасение отча́янных, Христе Спасе мой,/ к Тебе у́тренюю, Царю мира,/ просвети́ мя сия́нием Твоим:/ иного бо ра́зве Тебе Бога не зна́ю.

Весь Бо́гови предався, преподобне,/ в пусты́нях мраз зимний претерпел еси, и до́блественне зной понесл еси,/ и сподо́бися причастник Премудрости Божия быти, доброде́тельным сиянием благоукраша́ем.

От юности прилежа́в поще́нию мно́гу, чревоугодия зми́я отри́нул еси сове́тника, отче преподобне,/ а́лчбою, и жа́ждею, и непреста́нными молитвами, и чистотою Бо́гови соедини́лся/ и прича́стник быти сподо́бился еси пи́щи Небесныя.

Доброде́тельми на Го́рняя восшед,/ и́ночествующих стадо научил еси чувственных дея́ний огреба́тися,/ возводя́ их на го́ру Боже́ственнаго разума.

:

Явися, Чистая, дре́вле пра́отца ле́ствица, Небес вы́сшая, иму́щая твердый восход,/ из Тебе бо сошед Слово Отчее пло́тию, совокупи́ разстоя́щаяся естества́,/ темже вси Тя, Богороди́тельнице, сла́вим.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир прише́л еси,/ Свет Святый, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ верою воспева́ющия Тя.

Ум твой, преподобне, чи́стыми к Богу манове́нии[7] весь укрепля́ем явися/ и плотски́х сладостра́стии́ превы́шши показа́ся.

Сый врач душа́м и телесе́м, пребога́те,/ отжени плотски́я и душевре́дныя болезни благодатию Божественнаго Духа.

Блажен еси, преподобне, яко всю зло́бу вра́жию победил еси/ и теле́сныя стра́сти до конца умертви́л еси.

:

Родила́ еси Преблага́го Бога и по рождестве Де́вая пребысть, Богоневесто,/ сего ра́ди Тя вси ро́ди челове́честии ублажа́ют.

: Ко Господу от ки́та Ио́на возопи́:/ Ты мя возведи́: из глубины́ а́да, молюся,/ да яко Изба́вителю во гла́се хвале́ния/ истины же духом пожру́ Тебе.

Влады́чнею любовию вжиля́ем,/ вся кра́сная мира сего оставив, единому Христу после́довал еси/ и, благи́й яре́м на ра́мо взем, му́жески понесл еси.

Пастырь сый, от Духа Божия науче́нный, блаженне,/ наставля́л еси стадо твое Небесная разумева́ти и страсте́й нашествия отгоня́ти,/ Царствия же Божия и правды Его иска́ти.

Житие твое А́нгельскому подо́бно бысть, преподобне,/ яко дерзновение от Бога, вся содержащаго, име́яй,/ молися, о от страсте́й лука́вых христоимени́тому стаду твоему изба́витися.

:

Прови́дев Твое неизрече́нное, Чистая, духом та́инство,/ Авваку́м иногда́ предвозвести́, гору Тя нарече́ приосене́нную,/ из Тебе бо всех Содетель вопло́щься, спасе́ нас.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очищшися,/ ради милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кровию.

Единым то́чию призыванием святаго твоего и́мене/ и омы́тием воды́, исходя́щия во обители твоей,/ тряса́вичная болезнь от человек отгоня́ется и вред бесо́вский молитвами твоими потребля́ется.

Победи́в плотскаго наве́та мудрование,/ Духа Святаго благодать прия́л еси/ отгоня́ти плотски́я неду́ги и цели́ти душевныя стра́сти, Трифоне преблаженне.

О, чудо преди́вное,/ ка́ко от еди́наго то́кмо призыва́ния боля́щии прие́млют исцеление твоим явлением, преславне Трифоне,/ и бед и напа́стей свобожда́ются твоими к Богу молитвами.

:

Умертви́ пло́ти моея мудрова́ние, Приснодево,/ Умертви́теля смерти заче́ншая/ и ро́ждшая Жизнодавца паче сло́ва и разума.

в начале основания добродетелей, блаженне,/ положил еси в души́ своей страх Божий,/ от юности взем крест свой,/ благоче́стно Христови последовал еси,/ А́нгельским о́бразом облече́ся и быст монах преди́вен,/ в добродетелех цветяше, к будущим Бо́гови простира́лся./ И своей пло́ти, яко врагу, немилостив, отче, был еси,/ терпением явися, блаженне, яко зла́то искуше́но в горни́ле,/ но и ныне не забуди посещати чад своих,/ поминай нас, чтущих пресвятую память твою,/ да вси благода́рне вопие́м ти:/ радуйся, прему́дре Трифоне, наставниче мона́хом.

Отве́рзи ми устне́ Богоприя́тными твоими к Богу молитвами, преблаженне,/ да воспою́ равноа́нгельное житие твое и возглаго́лю достойно вся добродетели твоя,/ столп бо и забра́ло явися и́ноком и правды пра́вило пресветлое,/ темже и просла́вльшему тя Господу молися непреста́нно о всех нас.

: Купина́ в горе́ огненеопа́льная/ и росоно́сная пещь халде́йская/ яве предписа́ Тя, Богоневе́сто:/ Боже́ственный бо невеще́ственный/ в веще́ственней чре́ве Огнь неопа́льно прия́ла еси./ Те́мже из Тебе Ро́ждшемуся/ пое́м: благослове́н еси, Боже отец наших.

Авраа́му уподо́бился еси, преблаженне,/ от земли бо оте́чествия твоего изве́д, пресе́льника сотвори тя Господь в Вя́тстей стране́,/ идеже Сего узре́л еси, обещава́юща ти воздая́ние бога́тно,/ Емуже, веселяся, усердно воспева́л еси:/ благословен Бог отец наших.

Распаля́ем Святым Духом, преподобне, ко́зни вражия разори́л еси,/ Кре́стным оружием ограждаяся нас ради волею пригвождшагося Сына Божия,/ Емуже, веселя́ся, усердно поя́ше:/ благословен Бог отец наших.

В Го́рняя Небеса к Богу молитвами твоими приступил еси,/ вшед в пресве́тлый о́блак, незаходи́мыя сподо́бися Божия Славы виде́ния,/ Емуже прилежно, веселя́ся, поя́ше:/ благословен Бог отец наших.

:

Закона исполне́ние родила́ еси, Сына, Преве́чнаго всяческих Бога и Господа,/ премудрости наказа́теля земноро́дных, Емуже усе́рдно поем:/ благословен Бог отец наших.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей,/ любовию благоче́стия па́че,/ не́жели пла́менем, опаля́еми, взыва́ху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Сле́зными тучами пла́мень страсте́й погаси́л еси,/ ныне же огне́м молитв твоих, блаженне, и Божественною благодатию/ попаляеши вся душетле́нныя неду́ги.

Всеусе́рдно Творца твоего, блаженне, возлюби́л еси,/ Емуже сам служа́ и и́ны науча́я, Трифоне мудре, взыва́л еси:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Якоже древо при исхо́дищах вод, воздержанием, отче, насажде́н быв,/ воздал еси плоды́ чудес действо от честна́го ти о́браза, Трифоне пребогате,/ благовре́менно всегда изоби́луяся.

:

Бу́ри безме́рных моих прегрешений, Отроковице, избави мя,/ едина смире́нных помощь кре́пкая и грешных очищение, зовущих:/ благословенна Ты в жена́х еси, Всенепоро́чная Владычице.

: В пещь о́гненную ко отроко́м еврейским снизше́дшаго/ и пла́мень в ро́су прело́жшаго Бога/ по́йте дела́ яко Господа/ и превозноси́те во вся веки.

Твоими, яже к Богу, сле́зными тече́нии огнепа́льныя стра́сти потопи́л еси,/ гее́нского пла́мене страх погаси́в, отче мудре, совершенною любовию Господа своего,/ при́сно поя́ во вся веки.

Якоже вторы́й Ено́х к Богу преше́д,/ от Него прия́т бысть, отче, и с Вы́шними ликостоя́нии водворя́яся пое́ши:/ вся дела́ Господа пойте и превозноси́те во вся веки.

Ныне на Небесех нетле́нных даро́в от Бога наслаждаяся/ и Трисолнечныя Его светлости исполняяся, Трифоне блаженне,/ певцы́ своя молитвами твоими страстныя мглы избави,/ поющия и превознося́щия Господа во вся веки.

:

Древнюю клятву разреши́ла еси, Пречистая, неизрече́нным словом Бога Слова заче́ншая,/ воплоще́нна из Тебе за милосердие, Владычице, земноро́дных спасение,/ превозно́сим во вся веки.

: Ру́це распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ огненную же силу угаси́ша, доброде́телию препоя́савшеся,/ благоче́стия рачи́тели/ о́троцы, взыва́юще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Яко пресве́тлое у́тро, просия́л еси,/ яко светоза́рная звезда, и яко вели́кое солнце, озари́л еси верных сердца́ чудесы́ твоими, Трифоне Богодухнове́нне,/ и души всех просвети́л еси Божественною благодатию, вопию́щих:/ вся дела благослови́те Господня Господа.

Глубоку я́зву врагу, ражда́ющу смерть, преблаженне, дал еси,/ егда благодатию Святаго Духа смиренну стяжа́л еси мудрость,/ высокому́дрый того нрав в землю смиря́я и се́ти душетле́нныя его попира́я.

Ви́дети ра́йскаго блаженства и ве́чнующаго наслаждения, святе, сподо́бився,/ святых све́тлости зри́ши и радостно с ними всегда пое́ши:/ вся дела благослови́те Господня Господа.

Место во обители твоей безво́дное, якоже вторы́й Моисе́й, молитвами твоими многово́дно сотвори́л еси/ и цельбоно́сно показал еси приходя́щим с верою, че́рплющим, пию́щим и Христу зову́щим:/ вся дела благословите Господня Господа.

:

Неду́говавшую тягото́ю лю́тых, смире́нную мою душу жаждою пали́му,/ Богоблагода́тная Владычице Чистая, напо́й водою спасения и здраву до конца покажи́, зову́щу:/ вся дела благословите Господня Господа.

: От Бога Бога Сло́ва,/ неизреченною му́дростию пришедшаго обнови́ти Ада́ма,/ я́дию в тле́ние па́дшаго лю́те,/ от святыя Девы неизреченно воплоти́вшагося нас ра́ди,/ ве́рнии, единому́дренно пе́сньми величаем.

Просвети́вся от Бога Слова по́стническою добро́тою, отче Три́фоне,/ оде́ян ри́зою нетле́ния и венча́н дарова́нии паче ума челове́ча,/ ныне предстои́ши Го́сподеви, ра́дуяся.

Во обители присноживо́тныя Господа своего всели́лся еси, преблаженне,/ иде́же апо́стольстии престо́ли, му́ченичестии собо́ри, преподобных собра́ния, пророческая ликования:/ с ними же тя величаем.

Всесве́тел показа́ся, Богоглагольниче, зарями Трисолнечнаго света озаряем,/ испроси́ от Христа Бога прегрешений разреше́ние и лю́тых избавление, и злых измене́ние,/ любовию тебе почитающим.

:

Воплоти́тися благоизво́ли неизреченно Владыка всяческих из Тебе, Богородительнице Марие,/ соверше́н Бог и Человек, сохранив Тя прежде рождества, и в рождестве, и по рождестве Девою:/ Его в сугу́бом естестве́ величаем.

: Ка́мень нерукосе́чный/ от несеко́мыя горы́, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся, Христос,/ совокупи́вый разстоя́щаяся естества́,/ тем, веселя́щеся, Тя, Богородице, велича́ем.

Возмо́гл еси о укрепля́ющем тя Господе, Трифоне Богомудре,/ вся вра́жия силы попра́ти и неверныя посрами́ти,/ темже и венец яко победоно́сец прия́л еси,/ и дерзнове́ние моли́тися Господу о нас, чтущих память твою че́стно.

Якоже от неистощи́маго источника, струи́ исцелений источа́еши, преподобне,/ и всякия болезни плотски́я и душе́вныя скве́рны силою Божественнаго Духа очищаеши,/ и благоче́стно наша напая́еши сердца и помышления, почита́ющих Тя.

всечестну́ю твою память, отче преподобне Трифоне, соверша́юще,/ соше́дшеся всяк во́зраст, тре́бующе твоея помощи и заступления, усе́рдно просим:/ поминай нас у Престола Господа Славы, чтущих священную память твою.

:

Взят еси ко оби́телем вечным Единосущныя Троицы, преподобне отче,/ и, взира́я у́мныма очи́ма, по достоя́нию к лико́м преподобных причте́ся,/ с ними же нас поминай, иже на земли тебе поминающих и пе́сньми всегда почита́ющих.

:

Глас Архангельский вопие́м Ти, Чистая Дево:/ радуйся, клятвы разрушение, преподобных славо и мучеником похвало,/ пророков проповедание и человеков спасение.

:

Мирска́го сладостра́стия яко многомяте́жна избе́г, и неяде́нием плоть свою увядив,/ обнови́в же душе́вную кре́пость и славою Небесною обогати́вся, приснопа́мятне Трифоне,/ моли́ся о нас непреста́нно ко Господу.

:

Кре́пкое Твое предстательство, Марие Богоукра́шенная,/ и све́тлая Твоя сла́ва по всей земли показася,/ о Тебе ныне хва́лимся и весели́мся, иму́ще Тя к Сыну и Богу Твоему Хода́таицу неусы́пную,/ молитвами Твоими спасемся.

: О преславнаго чудесе́

Преподобне отче Трифоне,/ дар Богови избра́н сам себе принесл еси,/ бдение всено́щное и умиле́ние стяжа́в,/ поуче́ние Боже́ственно,/ конечное смирение,/ веру, надежду и любовь нелицеме́рну,/ трезве́ние и милосе́рдие,/ и́стинное безстра́стие/ и молитву показав светови́днейшу.

Преподобне отче Трифоне,/ во одея́ние и́стинное/ и спасения одежду/ благочестивым ра́зумом иски́й оде́ятися,/ худы́ми ру́бищи всегда/ свое тело покрывати не преста́л еси/ и обнажи́л еси нас обнажи́вшаго ко́зни,/ силою укрепляем Божественнаго Духа.

Преподобне отче, Трифоне блаженне,/ предочи́стив свою душу воздержа́нием,/ бысть честно́е и кра́сное/ Святому Духу обита́лище./ Темже лукавыя ду́хи отгоня́еши/ и неду́ги исцеля́еши,/ всегда притека́ющим к тебе:/ о нас, восхваляющих тя,/ Христови помолися.

Преподобне отче, Трифоне славне,/ облада́в страстьми́ душе́вными,/ начальник мнихом[8] бысть,/ ко трудо́м воздержания сих наказу́я усердно,/ и предста́вил еси Всеви́дцу, Слову Вседержителю,/ пожи́в житие нескве́рно, блаженне,/ с ними же нас всегда поминай,/ восхваля́ющих тя.

:

Вопло́щшемуся Богу нашему от Девы Матере нас ради/ и обнищавшему, яко нищ,/ ду́хом себе самого́ принесл еси жертву жи́ву,/ и всесожже́ние приятно, всеблаженне, и дар че́стен,/ темже и прия́т Небесное наслаждение от Христа Бога,/ к Нему же присно моли́ся, мо́лимся, поми́ловати нас.

Поем в пе́снех и све́тлостех,/ память твою, почитающе, отче Трифоне,/ яко многосве́тлая звезда возсия́ от востока/ и озари́л еси Вятскую страну́,/ от юности, премудре, мирски́й мяте́ж оставил еси/ и на ра́мо и́го ле́гкое восприя́л еси,/ яко преоби́дев тле́нная и долу влеку́щая мудрова́ния,/ и по Вы́шнему течению, преблаженне, радостно устреми́ся,/ в Незаходимая всели́ся Богосия́нно наш пастырь и́стинный,/ моли Христа Бога спасти́ся душа́м нашим.

:

Владычице, приими́ молитвы раб Твоих/ и изба́ви нас/ от всякия ну́жды и печа́ли.

Яко свети́льник всесве́тел яви́лся еси/ во о́строве Псковскаго о́зера,/ преподобне отче наш Досифе́е./ Ты бо крест Христо́в от ю́ности своей на ра́мо взем,/ усе́рдно Тому после́довал еси,/ чистото́ю Бо́гови прибли́жився,/ отону́дуже и чудес дарова́нием обогатился еси./ Темже и мы, притека́юще ко святей ико́не твоей, уми́льно глаго́лем:/ отче преподобне, моли́ Христа Бога/ спасти́ся душам нашим.

:

Чисто́тою душе́вною Боже́ственно вооружи́вся/ и непрестанныя моли́твы, яко копие́, вручи́в,/ крепко пробо́л еси бесо́вская ополче́ния,/ Досифе́е, отче наш,/ моли́ непрестанно о всех нас.

В 9-й день

Святаго апостола Иа́кова Алфе́ева. И преподобнаго отца нашего Андрони́ка и жены его святыя Афана́сии

: Дал еси зна́мение:

Возсиял еси, апо́столе,/ светови́ден, яко солнце, зарями Духа/ и всю просветил еси вселенную, блаженне, Богознанием,/ и отгна́л еси мрак многобожный Божественным пропове́данием,/ тем твое пресветлое и достохва́льное совершающе торжество,/ благочестно тя славим.

Возгремел еси, премудре,/ вселенней учения священная и спасительная/ и всю очистил еси идолонеи́стовства тварь, Богомудре,/ и просвети́л еси люди Богознания сия́нием./ Идольская же тре́бища разоряя благодатною,/ церкви на похваление Бога нашего воздвигл еси.

На высоте седяй Богознания, Иа́кове,/ приял еси Духа благодать,/ явльшуюся тебе огненным видом,/ и язы́ком огненным всю попалил еси я́ве злочестия ти́ну многобо́жную./ Тем тя, яко апостола и Богоглагольника, хвалим,/ святое твое совершающе торжество.

Божественнаго Духа я́ве благодать прием,/ священнейшему лику апостольскому причтен, Иакове, был еси./ Тем и с Небес пришествие иногда́ сильное вдохновение,/ огненным язы́ком просветив тя,/ языческое отерновле́нное попалил еси безбожие./ Христа Бога, Богопропове́дниче, моли/ спастися душа́м нашим.

: Иже Тебе ради

: Дал еси знамение

Приял еси, апостоле, над демоны непобедимую власть и силу/ о Имени Христове/ начала тьмы сих отгони́ти;/ и прошел еси землю, просвещая, якоже солнце, и вся страны́ научи́,/ первое, сла́вне, Христово пропове́дал еси спасительное пришествие.

: Во всю землю изы́де вещание их/ и в концы вселенныя глаго́лы их.

Пе́рвей благости и естественному, и пребожественному житию́ подо́бяся,/ муж был еси благ, Иа́кове, по существу/ и благодати Божественныя сын именуем,/ нравов твоих благостию и ума чистотою/ Христов показался еси ученик и́скренний.

: Небеса поведают славу Божию,/ творение же руку́ Его возвещает твердь.

Орга́н до́бре составлен Божественным окормлением, апостоле Иа́кове, быв,/ язы́ков званию ты вве́рился еси,/ к познанию Христову наставляя словесы́ и деянии,/ и вся просветил еси, испове́дати истинное Иисусово Божество,/ Спаса душ наших.

:

Верно торжествуем пречестны́й день/ твоея памяти, Иа́кове славне,/ не яко Алфе́ева тя сына, но яко апостола Христова почитающе/ и проповедника Того неизреченнаго воплощения,/ тем Владычню Престолу/ со Безплотными всегда предстоя и апостол и мученик лики,/ прилежно моли́ся спасти ны Спасителю и Богу нашему.

Храм и Дверь еси:

:

Апостоле святый Иакове,/ моли Милостиваго Бога,/ да прегрешений оставление/ подаст душам нашим.

:

Пустынный житель и в телеси́ Ангел и чудотворец показался еси,/ Богоносне отче наш Андрони́че,/ постом, бдением, молитвою Небесная дарования приим,/ исцеляеши недужныя и души верою притекающих к тебе./ Слава Давшему тебе крепость,/ слава Венчавшему тя,/ слава Действующему тобою всем исцеления.

: Колесницегонителя фараоня погрузи/ чудотворяй иногда/ Моисейский жезл, крестообра́зно порази́в/ и разделив море,/ Израиля же беглеца́, пешеходца, спасе́,/ песнь Бо́гови воспевающа.

Предочи́стив твою душу, Андрони́че,/ до́блими добродетельми/ и Божественныя любве разжегся у́гльми,/ плотски́х уклонился еси распалений,/ ро́су бо Божественную свыше имел еси,/ тя орошающую всегда.

Владычним повелением повинуяся,/ яко патриарх иногда Авраам, отче,/ твою землю оставил еси/ и сродники небрег;/ жены́ же и богатства дале́че быв,/ и в пустыню, блаженне,/ вселился еси, уединя́ем.

Господню заповедь исполнил еси,/ вся прода́в твоя/ и нищим разда́в, имиже ку́плю би́сера обрел еси честна́го,/ и сей прием,/ обогатился еси обильно/ бога́тным ми́ров источением.

:

Созидается волею во утробе Твоей/ Адамов Содетель/ и дланию носяй, Богородице, всяческая/ Твоими руками носи́тся, о страшнаго та́инства, и Младенец является,/ всех святых Господь.

: Утверждей в начале небеса разумом/ и землю на вода́х основа́вый,/ на камени мя, Христе, заповедей Твоих утверди,/ яко несть свят, паче Тебе, едине Человеколю́бче.

Изгна́н от Еде́ма советом Евиным Адам,/ ты же, веровав совету сопру́жницы твоея, му́дре,/ рая́ был еси внутрь/ и с нею радуешися всегда, блаженне Андрони́че.

Иже тайно и мудре устроя́я вся до́бре Слово и земныя ко спасению направля́я,/ от земли на Небеса/ любимыя преставляет дети ваша два,/ стезю́ праву являя вам.

О маловременней и тлеющей небре́гше любви,/ на земли́ сущим оста́вльше сию,/ связа́стеся любовию духовною, блаженнии,/ темже ныне водворяетеся, идеже праведных селения.

Безсосужде́нно Херувим и Серафим пребо́льши,/ Яже Бога несказа́нно Рождшая,/ и земным клятву на благословение преложившая,/ песнь ми всегда да почитается,/ Та бо наше упование.

: Премудрости:

Иго Господне ле́гкое вседушно на ра́мена восприем,/ Тому после́довал еси, Богоно́се Андрони́че,/ и мирских мяте́жей до́бре возненавидел еси,/ в пустыню, блаженне, усердно вселься,/ идеже течение постническое, отче, без порока совершил еси,/ Богу совокупля́яся,/ сего ради вопием ти:/ моли Христа Бога грехов оставление даровати чтущим любовию святую память твою.

: Услышах, Господи,/ смотрения Твоего та́инство,/ разумех дела Твоя/ и прославих Твое Божество.

По́ты трудов твоих, от плоти твоея ка́плющии, священнейше Андрони́че,/ в воню́ мира преложи́шася.

Якоже фи́никс высокора́сленный, ты в пустынях, отче, процве́л еси/ и Богу плодоноси́л еси сладчайшия болезни трудов твоих.

Сле́зными одожде́нии пустынную землю оросил еси,/ плодоносну же яви́л ее и душу твою болезньми постническими.

:

Не истощив Господь Отеческих недр,/ в Твою вселися утробу, Отрокови́це, пречистую,/ и мир весь обнови́.

: У́тренююще вопие́м Ти,/ Господи, спаси ны:/ Ты бо еси Бог наш,/ разве Тебе иного не ве́мы.

Воспои́м Андрони́ка песньми вси вернии/ и того сопру́жницу Афана́сию прославим.

Отнюд, якоже есть писано, не дал еси сна твоима очи́ма,/ ни дремания твоима ве́ждома, Андрони́че.

Прослави ми́ры тя Господь, блаженне,/ твоя труды восприемый,/ яко жертву су́щие благоприятную

:

Единаго от Троицы родила еси, Отрокови́це, страшно/ и млеко́м питала еси земных естество Питающаго.

: Ри́зу мне пода́ждь све́тлу,/ одея́йся све́том, яко ри́зою,/ Многомилостиве Христе Боже наш.

Естественная слабость ника́коже предложения притупи́,/ еже стяжа́ла еси к боле́знем, о преподобная, страдания.

Премени́вши одея́ние я́ве, естество утаи́ла еси,/ тем несумне́нно путь спасения совершила еси.

Уве́девши супруга твоего путьше́ствующа, емуже и последствовала еси,/ ника́коже что к нему беседовавши.

:

Глас Гаврии́лов Тебе, Отрокови́це, ныне прино́сим:/ радуйся, Господь с Тобою, Благословенная, вопиюще Ти.

:

Благоро́дия нравом тя честно похва́лим, Андрони́че,/ иже Господь в лик преподобным отцем сочета,/ яко воистинну благоро́дия Божественныя славы венец улучи́.

: Отроцы еврейстии в пещи́/ попра́ша пламень дерзнове́нно/ и на ро́су огнь преложи́ша, вопиюще:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Дре́вле хвалящагося безмерно злоначальнаго одержа́ти всю тварь,/ яко пти́чицу ху́ду, низложи́л еси, силою защити́вся Духа и Креста́ всеоружием.

Нося на ра́мех крест твой, последовал еси Господу вседушно/ и славы Его получил еси Божественныя, яко испо́лнитель, Андрони́че, Того за́поведей.

Являет благодать ми́ров ко Господу твое дерзновение,/ вода́м бо лия́нию подобится, на спасение всегда верных пролива́ема.

:

Да обожи́т мое естество́, Всесовершенный неизреченно младе́нствует,/ из Тебе, Чистыя, происходит, Иже словом приведы́й всяческая, и содержа́, и укрепляя.

: Царя Небеснаго,/ поют во́н Ангельстии,/ хвали́те и превозноси́те во вся веки.

Слезными струя́ми напои́в твою душевную ни́ву,/ пожа́л еси от чудо дея́ний воздаяние бога́тное.

Остру́пльшуюся душу мою согрешеньми/ молитв твоих Божественным врачева́нием сию исцели́, уго́дниче Госпо́день.

:

Пребезнача́льную, вернии, воспои́м благочестно Троицу Всесвятую,/ из не сущаго приведшую всяческая.

:

Дании́л Тя прови́де, го́ру, Отрокови́це, несеко́мую,/ от неяже отсече́ся Камень, сокруши́вый хра́мы идольския.

: Вои́стину Богородицу/ Тя исповедуем,/ спасеннии Тобою, Дево Чистая,/ с Безплотными ли́ки Тя велича́юще.

Источаеши ми́ров благодать неистощимую/ и притекающим всем подае́ши верно неду́гов разрешение, отче Андрони́че.

Переложился еси от привре́менных, радуяся, к вышним и со отцы́ святыми вселився,/ нас, память твою творящих, отче, поминай всегда.

Приими́ мое пение, о дво́ице преподобных,/ и отдание ми подаждь твоим к Богу молением,/ прегрешений изба́вити мя.

:

Прописа́ Твою утро́бу древле три о́троки не опали́вшая пещь, Отрокови́це Чистая,/ ибо неопа́льно прия́ла еси Огнь Божества.

: Все отло́жше

Все отложи́вше/ житейское томление/ и богатство возненавидевше,/ и сладость текущую презре́вше,/ крест взя́сте,/ яко иго Божественное,/ и Христу после́довасте/ и к Небесному покою чудно вселистеся,/ в немже свеселя́щеся,/ поминайте нас, верою поминающих вы/ и любовию совершающих благоговейно/ священную и честну́ю память вашу, святии.

Весьма возлю́бльшая Тебе, Владыку, от души,/ во след Тебе потече́ дво́ица приснопамятная,/ и единосопру́жная,/ и вся красная, и ю́зу нерешимую, яко паучину, прето́рже,/ тем и получи Царствие Твое, Безсмертне./ Тех убо молитвами очищение, Щедрый, подаждь нам согрешений/ и яви́ ны вышшия страстей,/ смущающих нашу душу, Владыко, всегда.

Детей лише́ни бы́сте любезныя дружбы,/ по́двигом бо́льшим в житии пребывающе неуте́шни,/ глас испуща́сте до́блественнейший И́овль, взывающе:/ Господь даде́, Господь и паки взя,/ тем и желаемое вами дело удобно совершисте/ и к любезнейшим местом святым, радостно преходяще, яви́стеся,/ сопру́же священнейший.

:

Радуйся, ко́реню летора́сленный,/ радуйся, же́зле Божественный Ааро́нов,/ прозябы́й цвет неувядающий,/ благопло́дный раю́,/ древо жизненное,/ от ко́рене Иессе́ева, Чистая, процве́тши, Отрокови́це,/ и земны́я кормя́щи хлебом разумным./ Радуйся, багряни́це всечестна́я,/ всех Царя Богоневесто,/ увязе́ние светлое,/ архиереев благоле́пие./ Радуйся, едина Пречистая.

:

А́гнца Своего А́гница Нескверная древле/ и Непорочная Владычица/ на Древе Кре́стнем яко узре́,/ ма́терски восклицаше и, дивящися, вопияше:/ Чадо Сладчайшее,/ что зрение сие новое и преславное?/ како сонм безблагодатный суди́щу Пила́тову предаде́ Тя/ и осуждает на смерть, Живота всяческих?/ но воспеваю Твое неизреченное, Сло́ве, снисхождение.

На Бог Господь:

: Тя Ходатайствовавшую

:

Улови́в язы́ки апостол славный/ и научив концы земныя Тебе кла́нятися, со Отцем и Духом, Христе Боже./ Того ради утверди Церковь Твою/ и верным низпосли благословение Твое,/ Едине Милостиве и Человеколюбче.

:

Божественнаго бы́хом о́бщницы естества Тобою, Богородице Приснодево:/ Бога бо нам Воплотившагося родила́ еси./ Темже по до́лгу Тя вси благочестно величаем.

Скоро предвари

Яко лучу́, Солнце правды испусти́ тя Христос,/ просвети́ти всю землю, апостоле славный Иакове,/ Божественными твоими молитвами озаряеши/ и Божественным светом невечерним всех просвещаеши,/ верою совершающих святую память твою.

Надеждо непостыдная надеющихся на Тя,/ едина рождшая паче естества плотию Христа Бога нашего,/ Того со святыми апостолы моли пода́ти вселенней очищение прегрешений,/ и всем нам прежде конца жития исправление.

: Премудрости

Мре́жею словес Божественных ры́бы уловля́я слове́сныя,/ и сия принесл еси нача́тки Богу нашему,/ и во Христовы язвы желая облещи́ся,/ подо́бник страстей Его явился еси./ Тем сошедшеся по долгу, чтим тя, апостоле славне,/ и согласно вопием ти:/ моли Христа Бога/ грехов оставление пода́ти чтущим любовию святую память твою.

:

Мысленная врата́ Жизни, Пречистая Богородице,/ притекающия к Тебе верно/ избави от бед,/ да славим пресвятое Рождество Твое во спасение душ наших.

Во всю землю: : Небеса поведают: Всякое дыхание:

:

: Жены́, услы́шите

Яко таи́нник, и апостол,/ и служитель изря́дный Христа, Единаго Владыки, Иакове Богопропове́дниче,/ Сего моли подати православным победительная/ и очищение, всехва́льне, грехов,/ совершающим всесвятую память твою.

краегране́сие: Христова ученика сына Алфеева почитаю. .

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Израилъ/ по бездне стопами,/ гони́теля фарао́на/ ви́дя потопляема,/ Богу победную песнь/ поим, вопияше.

Ру́ку ми даждь, Богови́дче и учениче Христов, Иакове,/ честны́й твой праздник похвали́ти устремившуся,/ и свет се́рдцу моему твоими молитвами возсия́й.

Струя́ми Божественныя мудрости напое́н,/ река истекл еси от рая́ сладости/ и земное лице теченьми благочестия истинно я́ве напоил еси.

Священнейшему ли́ку ученик Христовых счета́лся еси, Иакове,/ исполняя число двонадеся́тных;/ с нимиже, Владыце предстоя́, нас поминай.

Тя, Пречистая Дево, небо прострый Господь/ и землю основавый,/ небо земное нам явил есть,/ из Тебе прошед плотию.

: Отверзу уста моя

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утверди́вый нас на ка́мени/ испове́дания Твоего.

Божественнаго Духа я́ве прие́м зарю́,/ во тьме су́щим, яко утро, показался еси све́тло,/ Солнца мысленнаго возвещая всем явле́ние.

Нога твоя ста явственно в правости, блаженне,/ у Царя Праваго же и Благаго,/ ликующи Боголепно и ше́ствующи стезю́ Небесную.

Сына Безначальна Божия, вся творящаго Божественною властию,/ неле́стна Тайноучи́теля, знания истины тя науча́юща, имел еси, Иакове.

:

Марие, всех надеждо на Тя надеющихся,/ рождши Слово, воплощенное нас ради,/ различных мя напа́стей и бед, Пречистая, избави.

: Премудрости

Мудрость истинно учителя имев,/ тя научающую сущим паче ума,/ мудрость объюро́дил еси е́ллинскую, Богодухнове́нне;/ и язы́ком был еси светильник Божественный,/ благочестия словесы́ направляя безумныя./ Тем изба́вленнии тобою от пре́лести,/ достойно поем тя и верно ублажаем, Богоглаго́ливе Иакове:/ моли Христа Бога грехов оставление подати/ чтущим любовию святую память твою.

Солнца о́блаче разумнаго,/ Божественнаго Света Светильниче златокова́нный,/ Нескверная, Неблазная, Всенепорочная Владычице,/ омраченную душу мою ослеплением страстей,/ безстрастна зарею просвети, молюся;/ и оскверненное мое сердце омый пото́ки умиления, покаяния же слезами,/ и от тиме́ния мя очисти дел моих,/ да любовию зову Ти:/ Богородице Приснодево, моли Христа Бога прегрешений оставление подати ми,/ Тебе бо имею надежду, раб Твой.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголепно поет, взывающи,/ от смысла чи́ста о Господе празднующи.

Сам тя Господь, Един Святый,/ честно́му лику учеников, блаженне, сочете́,/ честно́е и светлое жития́ твоего прови́девый.

Чудес испо́лнен Божественнаго Духа быв, Богопропове́дниче,/ чудотвори́ши бо, неду́ги отгоняя,/ и лукавства духо́в человеки свободи́л еси.

Божественное сияние, нашедшее сердцу твоему, блаженне,/ Богосветло сие соде́ла/ и приятно паче ума дарований сотвори́.

:

Божественным Твоим Рождеством, Дево Всечистая,/ Ангельстии чи́ни и земных собо́ри совокупишася;/ миронача́льника бо Христа и Спаса всех родила еси.

: Божиим све́том Твоим, Блаже,/ у́тренюющих Ти ду́ши любовию озари́, молюся,/ Тя ве́дети, Слове Божий,/ Истиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взывающа.

Солнцу, блаженне, у́мному собеседник быв, лучи́ ты оттуду приемля,/ еже по существу первый Той есть, вторый по благодати был еси, славне.

Ум чисте́йший имев, све́тло же и чисто сердце ты стяжав,/ воплощшагося Бога видел еси, непостижимаго разумом.

Уступает ти, учениче́, всяко пророчество, и всяко законоположе́ние, пребога́те;/ те́ми бо древле Пропове́даемаго самови́дно сподобился еси, блаженне, ви́дети.

Се, Дево, проро́чески имела еси во чреве Твоем, Сущаго над всеми Владыку и Господа,/ и неизреченно Сего, Чистая, родила́ еси, Дево, по рождестве нетле́нна пребы́вши.

: Житейское море,/ воздвизаемое зря напастей бурею,/ к тихому пристанищу Твоему прите́к, вопию Ти:/ возведи́ от тли живот мой,/ Многомилостиве.

Ноги твоя кре́сныя мир неле́стно яко благовеству́юще,/ мир су́що преестественный, и ум преимущий, учениче́ Христов всече́стне.

Разумети та́инство/ и проповедати страшное Божия воплощения сподобился еси, Иакове,/ перводе́льныя лучи прие́мый от Самаго Высочайшаго, приснопамятне.

Неизрече́ннаго света сияя светлостьми достойно,/ верховный Христов апостоле, прилежно моли́ся о творящих память твою, славне, пречестну́ю.

Всеми влады́чествующа тва́рьми яко Бога Благаго рождши,/ согрешений моих, Пречистая, стру́пы до конца потреби́,/ благоутробна содева́ющи Рождшагося из Тебе.

Твердыя

Твердо мудрости догма́ты в ду́ши благочести́вых вложившаго/ похвалами да ублажи́м яко Боговещателя вси Иакова:/ Престолу бо славы Владычню предстоя/ и со всеми Ангелы радуется,/ моля́ непрестанно о всех нас.

:

Яко ученик Христов и друг Невещественным лико́м спребываяй присно,/ и, Светом озаряем невечерняго светодая́ния, ума моего тьму разреши, всеблаженне:/ яко да твою светоносную память воспою,/ юже поет вся тварь, благочестно празднующи ;/ всех бо верных наставник и светильник был еси, Иакове,/ моля́ непрестанно о всех нас.

: О́троцы в Вавилоне,/ пе́щнаго пла́мене не убоя́шася,/ но посреде́ пламене вве́ржени, ороша́еми, поя́ху:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Све́тлостьми и сияньми Духа просвещеннаго,/ язы́к множество семя Божественное тя именует, зовуще:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Мудростию укра́шен Богодарова́нною ти/ разорил еси мирскую мудрость,/ Богомудренно зовы́й, апостоле:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Во всю землю изы́де вещание твое, апостоле Иакове,/ еже возвестил еси, яко гром, всем страна́м, премудре,/ Воплощенное Слово достойно пропове́дая.

Святых святе́йши, Дево Мати, Ты была еси,/ яко рождши Бога несказа́нно,/ воспевающе, непрестанно зовем:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

: За зако́ны оте́ческия/ блаженнии в Вавилоне юноши, предбе́дствующе,/ царю́ющаго оплева́ша повеле́ние безу́мное/ и, совоку́плени , не сваришася огнем,/ Держа́вствующему достойную воспева́ху песнь:/ Господа пойте дела/ и превозноси́те во вся веки.

Священноученик, Небесным науче́н истинно, блаженне, та́инством,/ прошел еси всю вселенную, апостоле,/ проповедая велегла́сно слово веры Христо́вы/ и научая неизреченною благодатию:/ Господа воспевайте дела и превозноси́те во вся веки.

Богат был еси и блаже́н, сподобле́н всякаго блаженства,/ яко собеседник и сообита́тель быв Владыце,/ и конечное истинно жребием до́бре обога́щся,/ и Слову, свеселя́ся, воспева́ше:/ Господа пойте дела и превозноси́те во вся веки.

За мир молитвенник изя́щнейший ко Спасу ста́ни, блаженне апостоле,/ прося свыше богатнаго мира Це́рквам,/ и хва́лящим тя верно прегрешений оставление,/ и/ душам спасение, вопиющим:/ Господа пойте дела и превозноси́те во вся веки.

:

Ты спасения всем Хода́таица, Богомати,/ явилася еси, Едина Всепетая, Спаса рождши Божия,/ Бога Слова, избавльшаго нас древния клятвы/ и благословение даровавшаго верою зовущим:/ Господа пойте дела и превозноси́те во вся веки.

: Не рыда́й Мене, Мати,/ зря́щи во гробе,/ во чре́ве без Се́мене зачала́ еси, Сына:/ востану бо, и прославлюся/ и вознесу́ со славою непрестанно яко Бог/ верою и любовию Тя величающия.

Явился еси миру, якоже молния претека́я,/ во тьме древле и сени неведения седящия,/ влеки́й ко Свету незаходимому Воплощшагося Единороднаго Сына,/ самовидец и действенный слуга был еси, блаженне;/ величаем.

Бурное, блаженне, от небесе носимое дыхание прием/ и язы́ком огнедохнове́нным обога́щся,/ пожига́еши, яко терние, безбожную мирскую мудрость,/ свеща́тельными зарями проповедают Христова сияя/ и мра́к разоря́я, Богоблаженне.

Приими́, Богогла́се апостоле Иакове, молебную песнь,/ юже ти прино́сим, твою празднующе пречестну́ю и пресветлую память;/ избави от грехов рабы твоя, верховный Христов апостоле,/ прилежно моля́ся,/ да достойно тя величаем.

:

Яко неискусому́жно во чреве Твоем прие́мши Слово,/ пребыла́ еси Нетленна, Пречистая Дево,/ и рождши нам Еммануила, сущаго вку́пе Бога и Человека./ Сего сугуба естеством ве́дуще, Тя величаем.

: Духом во святи́лищи

Не яко сына Алфеева, но яко ученика Слова,/ разумеем тя, Иакове, апостолов славо:/ ибо Божественное сияние явственно приял еси/ и благодать чудес отгоня́ти неду́ги от человек,/ верою совершающих всесвященную память твою.

:

Яко имущи благоутробие и милость великую,/ Богородице Дево,/ при́зри, Пренепорочная, на мое смирение/ и страстну́ю бурю и печалей нахождения разжени́, Чистая,/ и огня геенскаго избави мя Твоими молитвами.

: Яко добля

Тростию благодати/ от глубины су́етства человеки/ извлекл еси, досточудне,/ Учителя ма́нием повинувся, Иакове,/ просвещшаго по всему твое разумение,/ и апостола, и че́стна Богоглагольника,/ тя, всеблаженне, показавша,/ Того непости́жнаго Божества.

Духа сияние на тя сни́де во о́гненне ви́де/ и тя, блаженне, Божественное приятелище соде́ла,/ скоро отгоня́ща безбожия мглу/ и мир просвещающа/ сиянием всемудрых твоих словес,/ тайноглагольниче, апостолов украшение,/ Христов самовидче, блаженне.

Молниями проповедания/ во тьме седящия неведения,/ славне, просветив,/ показал еси сы́ны/ Владыки и Бога веры ради,/ страстей ревновал еси и смерти,/ и славы был еси наследник,/ яко мудр и Богоглаголив,/ яко ученик и́стиннейший.

:

Оставив земная, последовал еси Христу,/ и, зна́менався дохнове́нием Святаго Духа,/ по́слан быв от Него в язы́ки поги́бшия/ обраща́ти человеки в свет Богознания, апостоле Иакове;/ и, скончав подвиги Божественныя твоея страсти и мук различных,/ душу твою Христу пре́дал еси/ Того моли, всеблаженне,/ даровати нам велию милость.

:

Во всю землю изыде вещание их и в концы вселенныя глаголы их. : Небеса поведают славу Божию: . Аллилуия, : Исповедят Небеса чудеса Твоя, Господи: Во всю землю изыде

:

Процвете́ нам весна благодати,/ Стефана Новаго память,/ пра́здновати того Просла́вльшаго/ призывает бо всех праздниколю́бцев,/ возсылати благодарение Бо́гови,/ сохранившу тело его/ во гро́бе цело и неруши́мо и чудесы́ удивля́емо,/ мо́лится бо о людех своих яко отечестволю́бец/ и о творящих память его.

:

Прииди́те, Стефана восхва́лим вси/ и Божественными пе́сньми прославим,/ не дале́че бо от апостол,/ и к му́чеником прибли́жися,/ и преподобных, и праведных блаженство насле́дова,/ и воня́ми моще́й его нас облагоуха́ет,/ и мо́лится Го́сподеви о душа́х наших.

В 10-й день

Святых мученик Евла́мпия и Евлампи́и

: Яко до́бля:

Просве́щшеся Духом Святым, прехвальнии му́ченицы,/ к ко́знем миродержи́теля ополчи́стеся/ и, сего мужески побеждше,/ Божественным пособием на него до́блествовасте./ Тем светлую вашу память совершающе,/ по долгу хвала́ми ваша почитаем страдания, пресловущии.

И огню́ смесившеся, и мукам, святии,/ непрекло́нни мудрова́нием пребы́сте,/ и, яко свещи́, вже́гшеся теплотою Духа,/ просветили есте́ верных сердца́ благодатию./ Тем всяк возраст и род/ празднует святую вашу память,/ песнословяще Господа.

Богомудрый Евла́мпий и Евлампи́я всечестна́я,/ дво́ица Божественная,/ возсиявше, яко звезды многосветлы, тварь просвещают/ подвиг сия́ньми и чудес све́тлостьми,/ сих всесвященную память совершающе,/ с веселием покланяемся ра́це мощей ваших.

Братолюбию единоимение срастворшееся/ и чистота, безстрастию сочетавшися,/ без вреда́ сохрани́сте нра́вное благосе́рдие,/ идеже бо Бог желаем, мир весь небреже́тся./ О чудесе! змий умертвися,/ и на высоту неправду глаголавый подземный,/ самобратных мучением низпаде́,/ Евла́мпия мудраго и Евлампи́и./ К нимже духовными песньми возопии́м:/ иже добре течение о Христе совершившии,/ проси́те мира миру и душам нашим ве́лия милости.

: Яко добля

Агнца и Пастыря, Тя на Древе яко виде,/ Агница рождшая рыда́ше и матерски Ти веща́ше:/ Сы́не Возжеле́нне,/ ка́ко на Древе Крестнем пове́шен еси, Долготерпеливе?/ ка́ко ру́це и но́зе Твои, Слове,/ пригвоздишася от беззаконных,/ и Кровь Твою излиял еси, Владыко?

Троичным светом самобра́тний сопру́т просве́щся,/ мучителей суровство́ низложи́./ Тем и пламень поправше, ликовствова́ху, поюще:/ се ныне что добро́ или что красно́,/ но жи́ти братии вку́пе,/ и, к Божественней славе зря́ще,/ Небесныя славы сподобишася,/ Христа Бога о нас всегда моля́ще/ спастися душам нашим.

: Яко до́бля:

На Кресте Тя яко узре́/ пригвожде́на, Господи,/ Агница и Мати Твоя дивляшеся/ и, что виде́ние сие, взываше,/ Сыне Возжеле́нне,/ сия Ти неверный собор воздаде́ беззаконный,/ иже многих Твоих чудес насладивыйся;/ но слава неизглаго́ланному соше́ствию Твоему, Владыко.

:

Мученицы Твои, Господи,/ во страда́ниих своих венцы прия́ша нетленныя от , Бога нашего:/ имуще бо крепость Твою,/ мучителей низложиша,/ сокрушиша и демонов немощныя де́рзости./ Тех молитвами/ спаси души наша.

краегране́сие: Самобратное пою сопряжение.

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ древний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пусты́ни победи́л есть.

Любовию Христовою распаля́емь, му́чениче Евла́мпие,/ мирское отвергл еси омрачение;/ Небесному же, премудре, приближился еси те́пле Свету невещественному, всеблаженне.

Раче́ние к Богу твое, премудре му́чениче Евла́мпие,/ муче́ний преврати стремление,/ воздержанием же и стоянием де́монская попали́ ополчения истинно, многохвальне.

Укрепив Богоглаголивым твоим язы́ком воинство му́ченическое,/ привел еси ко Христу совокупление Божественное, многобогатное уловление/ и приемля с ними венцы нетленныя, пребогате.

:

С высоты во чрево Твое, Пречистая, пришед Бог,/ плоть быв, произы́де явственно, падшия возвышая к Себе,/ сынополагая благодатию земныя, Всепетая Дево Чистая.

: Веселится о Тебе Церковь Твоя, Христе, зовущи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибежище, и утверждение.

Возвысити враг прелести лука́вное писание душетленно хотя́ще,/ но того в пропасть низвергл еси.

Любовию братнею распала́ема,/ ко Христове добро́те, отрокови́це, притекла́ еси яве,/ мученице Евлампи́е приснословущая.

Безсеменно Божие Слово, Отрокови́це,/ во чреве Твоем приемши неслиянно,/ паче ума, Пречистая, нам родила еси.

: Премудрости

Мучений о́блаки те́мныя, страдальцы, прешедше терпеливно,/ яко солнце, благодатию Спа́совой возсия́сте;/ братскою же любовию Божественне связа́еми,/ подобными болезньми све́тло украси́стеся./ Тем по кончине безконечную благодать от высоты прия́сте/ исцели́ти неду́ги,

Господни угодницы;/ моли́те Христа Бога грехов оставление пода́ти/ чтущим любовию святую память вашу.

:

В напа́сти многоплете́нныя впад от враг видимых и невидимых,/ бурею одержим безчисленных согрешений моих,/ и, яко к теплому заступлению и покрову моему, Чистая,/ ко пристанищу притекаю Твоея благости./ Темже, Пречистая, из Тебе воплощенному безсе́менно/ молися прилежно о всех рабех Твоих,/ непрестанно моля́щих Ти ся, Богородице Пречистая,/ молящи Его присно согрешений оставление даровати/ воспевающим достойно славу Твою.

:

Агнца и Пастыря, и Изба́вителя/ Агница зря́щи на Кресте, восклица́ше, пла́чущи,/ и, горько рыдающи, вопияше:/ мир убо радуется, приемля Тобою избавление,/ утроба же Моя горит, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпели́ве Господи, милости бездно и источниче неисчерпаемый,/ умилосердися и даруй согрешений оставление/ верою поющим Божественныя Страсти Твоя.

: Вознесе́на Тя ви́девши Церковь на Кресте,/ Солнце праведное,/ ста в чи́не своем,/ досто́йно взывающи:/ слава силе Твоей, Господи.

Любве ради Зижди́теля, о страстоте́рпцы,/ всю мирску́ю лесть истинно презре́вше,/ Единаго возжеле́сте Христа, взывающе:/ слава силе Твоей, Господи.

Наступивше на пе́щный пламень и поправше сего, мученицы,/ росо́ю с Небес Божественно обогати́стеся, Христу взывающе:/ слава силе Твоей, Господи.

Просвещшеся Троичным сиянием, мучеников до́бляя верста́/ идольское разруши́ омрачение, Христу взывающе:/ слава силе Твоей, Господи.

Носи́мое смертное стремление, Дево,/ Ты, Христа рождши нетленно, Марие, уста́вила еси,/ сочетавши Безплотный чино́м ро́ды земных, Пренепорочная.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обращаяй из мрачна неведения/ верою воспевающий Тя.

Не превратиша вас приложения мучений, тве́рдии,/ на камени бо Спа́сове/ душевныя ваша ноги яве утверди́сте.

Побе́ждше крепко лести первоначальнаго,/ упраздняете и́дольския кровныя жертвы/ кровей ваших лиянием, славнии.

:

Отъяла еси клятву,/ яко Радость рождши, обожившую земныя,/ Бога Твоима рукама носивши, Мати Богоневесто.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися,/ ради́ милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кровию.

Целение душетленных страстей/ яви́шася ваша кро́ви всем, страстотерпцы,/ верою притекающим к Божественней и всесветлей ра́це, преблаженнии.

Законно за Христа пострадавше, славнии,/ обогатистеся венцем нетленным истинно, преблаженнии,/ и Царство Небесное, и Божественное наслаждение прия́сте.

Обре́т Тя посреде́ те́рния, Пренепорочная,/ яко пречистый крин и юдо́льный цвет, о Богомати,/ Жених во чреве Твоем плоть бысть.

: Дева

До́блия мученики и братию по плоти,/ мудраго Евла́мпия и Евлампи́ю, почтим:/ ти́и бо пребеззаконных козноде́йства посрами́ша силою Распе́ншагося:/ сего ради яви́шася мучеников слава, купно и похвала.

:

Дво́ицу, вернии, страстотерпцев в песнех священных и пениих похва́лим,/ яко лесть идольскую низложиша, многобожия огнь испепели́ша и демоны посрами́ша;/ мучителей же ярости не устраши́шася,/ меча убо и огня не убояшася, ниже́ звере́й стремления,/ до́блественно подвизавшеся до́бре, Евла́мпий славный с честно́ю Евлампи́ею и со страдальцы,/ явльшеся мучеников слава, купно и похвала.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей,/ любо́вию благочестия паче,/ нежели пламенем, опаля́еми, взыва́ху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Разумом Божественным обогаще́н, му́чениче приснопамятне,/ все томление укори́л еси истинно злочестивых, Евла́мпие, поя́:/ благословен еси в храме славы Твоея́, Господи.

Яко поте́кше к любви истинно Создавшаго,/ Божественно сочета́стеся, о страдальцы, якоже плотию и духом, поюще:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

:

Странноле́пно Ты Отчее, Дево, зачала́ еси Слово во чреве Твоем, Пречистая,/ и плотию родила еси зовущим:/ благословена Ты в женах еси, Всенепорочная Владычице.

: Ру́це распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́;/ о́гненную же силу угаси́ша, доброде́телию препоя́савшеся,/ благоче́стия рачи́тели,/ о́троцы, взывающе:/ благословите вся дела Госпо́дня Господа.

Вас, страдальцы славнии, не возмого́ша разлучи́ти от любве́ Христовы мук умноже́ния:/ ни огнь, ни раны, премудрии, ни коно́бная вре́ния, ни острота меча,/ но победи́сте, вопиюще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Ныне вместо болезней благовременно вы Царством Божиим обогатистеся, славнии страдальцы,/ приснословущий Евла́мпие с Евлампи́ею, честно́ю девою мученицею, вопиюще:/ благословите вся дела Господня Господа.

:

Яко Едина рождши Бога, Мати Безневестная, безсе́менным рождеством, Чистая,/ Сего милостива сотвори, Владычице,/ сохранитися стаду Твоему от искушения врагов, вопиющу Христу:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Камень нерукосе́чный/ от несеко́мыя горы, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся,/ Христос, совокупивый разстоя́щаяся естества./ Тем, веселящеся, Тя, Богородице, величаем.

Течением крове́й прелесть и́дольскую, страстоте́рпцы мученицы, разруши́сте,/ мучения вашего восприе́мше мзду,/ Небесное жилище и пребывающий покой.

Се вместо тьмы, юз же, и огня, и ран, страстотерпцы,/ Свет присносиянный вам, пространство и восхлаждение радостное,/ полезныя благодати удобно подаде́ся, мученицы славнии пребога́тии.

Течение совершивше Божественное вашего честнаго страдания,/ в све́тлостех Божиих водворя́етеся, идеже лицы Ангельских чино́в,/ и множества праведных, и мученик собори, о приснопамятнии.

:

Пророческая ныне проречения конец прияша, Дево, Отрокови́це,/ Плотоноснаго Бога нам рождши Ты, Всечистая./ Тем радуйся, Владычице, со Ангелом зовем Ти.

: Жены́, услы́шите

В ле́поту самобра́тное страстотерпцев сдохнове́ние,/ Евла́мпий Богомудрый и честна́я Евлампи́я,/ званием обога́щшеся от Божественнаго предзна́ния:/ тварь бо просвещают мученическими зарями и исцелений сияньми.

:

Из Тебе Пресущественный Бог, Чистая,/ в смешение человеческаго существа многим милосердием оде́яся,/ не смеси́в уве́дения обои́х, Отроковице, естеств,/ но Един Сын быв по обоему́ и по Рождестве.

Радуйся

Подвигни с собою, свя́те,/ Безплотныя вся силы, пророки и апостолы,/ мученики и святители с постники,/ моли́те за ны прегреше́нием отпуст даровати,/ егда́ сядет на Престоле Бог,/ воздая́ комуждо проти́ву дело́м его./ Тем ти вопием немолчно, прехвальне, молящеся Христу,/ мольбами своими даровати нам мир и велию милость.

Верою соше́дшеся вси,/ славим Христа Бога псалмы и песньми духовными,/ пою́ще и препою́ще в сердцах наших Господеви,/ дарующему повсюду дар исцеления святителем Своим Василием,/ даст нам на помощь и избавление./ Тем припадаем державе Твоей, Владыко, просяще избавления зол,/ имиже одержими, к Тебе вопием:/ даруй душам нашим мир и велию милость.

Троице Пресвятей прилежно за ны молися, преподобне,/ болезней страсти вся прогнати творящих верою и любовию память твою, святе,/ да избавлени бывше твоими молитвами от зол,/ Христа славим, Изба́вителя нашего, давшаго нам на помощь избавление./ Тем ти радость вопием, прехвальне,/ победу нам свыше испроси на противныя враги твоими молитвами/ и мирови даровати велию милость.

: Волно́ю морско́ю/ скрывшаго дре́вле гони́теля мучителя,/ под землею скры́та спасе́нных о́троцы;/ но мы, яко отрокови́цы,/ Го́сподеви поим,/ славно бо прославися.

Отче святе Василие, не домышляюся, како исплести слово похвале твоей,/ но молю ти ся, святе,/ подаждь ми ум умилению воспевати святыни твоея Божий дар.

Хвалы достойны возслем вси Дающему нам обильно исцеление/ святителем Своим славным Василием,/ воистину бо славящая Его просвещает Господь.

Престолу предстоя, святе, со Безплотными силами,/ Владыце, помоли́ся за люди своя, избавитися от всех зол и наход,/ противных супостат покори нам.

:

Волны греховныя мя потопляют бурею,/ но в пристанище тихо щедрот Твоих, Владычице, настави мене ныне молитвами святителя Твоего Василия,/ радуйся, вопия неизреченное Твое житие.

: Тебе, на водах/ Повесившаго всю землю неодержи́мо,/ тварь ви́девши на ло́бнем ви́сима,/ у́жасом многим содрога́шеся:/ несть свят,/ разве Тебе, Господи, взывающи.

Тебе, отче Василие, Христос Бог дарова на помощь земным,/ видевшим ныне дарование исцеле́нием чудесно дивимся, вопиюще:/ несть бо свята, разве Давшаго ти силу.

Тебе припа́даем, святе, немолчно вопиюще непрестанно,/ угаси́ страсти наша исцеле́нием:/ несть бо свята разве Иисуса Христа, давшаго ти силу.

Чудотворче Василие, Владыце помоли́ся непрестанно/ невидимыя враги наша и видимыя прогнати от нас/ и победу свыше испроси у Христа Бога верным людем Его.

:

Тебе, Пречистая Владычице, имуще град непобедим,/ в немже избавляема от всех напастей, к Сыну Твоему вопиюще:/ несть свята, разве Тебе Бога, рождшагося от .

: Гроб Твой, Спа́се

Гроб твой, святе, источник явися,/ источая исцелений благодати/ всегда верою приходящим к мощем твоим, блаженне./ Тем вопием и мы:/ молитвами твоими/ сподоби ны исцеление прияти от страсте́й наших.

: На Кресте́ Твое Божественное истоща́ние прови́дя,/ Аввакум ужа́сся, вопия́ше:/ Ты сильных пресе́кл еси державу, Бла́же,/ приобщаяся су́щим во аде/ яко Всеси́лен.

На Небеси со Ангелы ликовствуя, светом озаряя Неизреченнаго Божества,/ имы́й дерзновение, за ны помолися/ даровати нам исцеление и грехов отдание.

Имуще че́стно гроб твой, в немже, прири́щуще, исцеле́ния дары приемлем,/ тем твою память чтим, святе Василие,/ Христа Спаса славяще яко Всемогуща.

Ко Христу воздев пречистеи руце, презря соблазны наша,/ Владыце помолися избавитися нам от всех напастей,/ мир свыше испроси всей вселенней.

:

Надежда яви́ся роду земному, порождали сугу́ба Бога и Человека,/ вы́ну моли́ся Ему страсти избавитися нам,/ творящим празднество слуги Твоего Василия.

: Богоявле́ния Твоего, Христе,/ к нам милостивно бывшаго,/ Иса́ия свет видев невечерний,/ из но́щи у́треневав, взыва́ше:/ воскре́снут ме́ртвии,/ и востанут су́щии во гробе́х,/ и вси земноро́днии возра́дуются.

Богомудраго Твоего, Христе, святителя день славяще, державу Твою,/ из нощи вопиюще Ти, Господи,/ грехов оставление просим и недугом целение, да и мы, земни́и, обрадуемся.

Имея дерзновение к Богу,/ за нас Владыце помолися мрак грехов отгнати от нас и свет вселенней даровати, верою притекающим Ти,/ да радостию Христу вопием:/ дивен еси, Боже, во святых.

Верою вооружься, демонския полки попрал еси/ и страсти плотския победи/ да, свобо́ждься от них, прославляю твою память славою Бога непрестанно,/ давшаго Ти причастие славы Своея.

Богу явитися за милосердие хотящу,/ к нам Исаия пророк Духом вопияше Твоим:/ се Дева прии́мет во чреве и родит Сына Божия,/ Иже возстави падшаго Адама и вси, иже с Ним, возра́довашася.

: Ят бысть,/ но не удержа́н в пе́рсех ки́товых Ио́на,/ Твой образ нося,/ Страдавшаго и погребе́нию да́вшагося,/ яко от черто́га, от зверя изы́де,/ приглаша́ше же кустоди́и,/ храня́щии су́етная и ло́жная,/ милость сию оставили есте́.

Ангельски на земли́ пожив, в Небесныя обители, святителю, преселися,/ в свете Неизреченнаго Божества предстоя,/ яко имея дерзновение к Нему, помолися, святителю,/ испроси молитвами твоими нам мир свыше и велию милость душам нашим.

Во всю землю изы́де глас твой, возбуждая сидящая во мра́це,/ одержимыя лестию греховною, призывая на Свет невечерний,/ наньже молю ти ся, настави мя молитвами своими,/ тебе бо нам Христос дарова на помощь и избавление.

Чудесы сияя, яко солнце в мире, Васи́лие,/ просвещая омраченныя и бесы отгоняя молитвами твоими, тем ти вопием:/ прожени́ от нас видимыя враги и невидимыя, Милостивому Богу моляся за ны.

:

Пречистая Владычице, проро́ком сбытие, апо́столом радость,/ челове́ком утверждение, святи́телем слава,/ славы вечныя общник быти сотворив,/ Тя бо и́мам Молитвенницу Чисту к Сыну Твоему, Госпоже, и Богу нашему.

: Неизрече́нное чу́до,/ в пещи́ Изба́вивый преподобныя о́троки из пла́мене,/ во гробе мертв бездыха́нен полагается/ во спасе́ние нас, поющих:/ Изба́вителю Боже, благословен еси.

Прожени́ от нас, преподобне, страсти вся и болезни твоими молитвами,/ за ны молися Христу прославльшаго тя на спасение нам, поющим,/ Изба́вителю Боже, благословен еси.

Имея дерзновения к Богу за ны молитися, святе Василие,/ непрестанно вопия к Богу Владыце, прославльшаго тя на спасение нам, поющим:/ Изба́вителю Боже, благословен еси.

Приими от нас, святе, молебную песнь, юже ти приносим,/ Христа, прославльшаго тя на спасение нам, поющим:/ Избавителю Боже, благословен еси.

Припа́даем Ти, Пречистая Владычице, грехми одержими/ и молим Ти ся, моли Рожденнаго из Тебе на спасение нам, поющим:/ Избавителю Боже, благословен еси.

: Ужасни́ся, боя́йся Небо,/ и да подви́жатся основания земли́:/ се бо в мертвеце́х вменя́ется в Вы́шних Живы́й/ и во гроб мал странноприе́млется./ , о́троцы, благословите,/ священницы, воспойте,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Отче Василие, помяни ко Господу творящих ти память,/ се убо твоими молитвами бед всех избавимся, да радостию Христу вопием:/ дети, благословите, священницы, воспойте, людие, превозносите во вся веки.

Вари́ к Богу твоими молитвами избавити ны от настоящаго гнева и вся страсти и недуги прожени от нас,/ чтущих твою святыню и вопиющих:/ дети, благословите, священницы, воспойте, людие, превозносите во вся веки.

:

Безстрастнаго рождши Христа,/ обложе́на мя страстьми́, свободи Твоими молитвами, Пречи́стая,/ прогоня́ющи недуги моя и дающи крепость вопити:/ дети, благословите, священницы, воспойте, людие, превозноси́те во вся веки.

: Не рыда́й Мене, Ма́ти,/ зря́щи во гробе,/ во чреве без се́мене зачала́ еси, Сына:/ воста́ну бо, и иросла́влюся,/ и вознесу́ со славою непрестанно яко Бог/ верою и любовию Тя величающия.

Приими от нас, Христе Боже, молебную песнь,/ юже Ти приносим, чтуще память святителя Твоего,/ и подаждь оставление грехом, да Тя непрестанно, Христе, песньми возпевающе, возвеличим.

Возведем очи свои на Небо, умы своя духом вперивше, Вышняго мудрствующе/ и Вышних желающе вечных благ насладитися/ молитвами Твоего, Владыко Христе, преславнаго святителя Василия.

Троице Пресвятей, святе, за ны помоли́ся,/ десна́го стояния сподоби нас и пищи вечныя,/ наслаждение улучити ны сподоби, да верою и любовию тебе величаем.

:

Свободи́теля, Дево, порождши пра́дедом,/ греховною ны лестию порабоще́ны, Чистая, Твоими молитвами свободи,/ Сына Твоего молящи, да непрестанно Тебе, Богородице, величаем.

:

Тревелича́йшия светильники,/ всех преподобномученик Богоизбра́нный полк,/ двадесять и шесть Божественныя обители Зогра́фския отец, почтим,/ прелесть лати́нскую обличившим/ и насильственно во огни сконча́вшияся;/ Фому́ пастыреначальника, священнаго Варсоно́фия,/ достославнаго Парфе́ния и прочия, подвизавшияся,/ сошедшеся, песньми почтим,/ сии бо Тро́ицу Святу́ю/ присно о нас умоляют.

:

Столп истинный великия похвалы,/ обители Зогра́фския защита и заступление,/ мученицы отцы да восхва́лятся,/ лесть папи́стов низложившим/ и во огни венцев сподо́бившияся,/ песньми по долгу почтим,/ молящихся о спасении душ наших.

: Взбранной

Иже обители нашея засту́пницы и храни́телие,/ преподобнии отцы да похва́лятся,/ лесть лати́нян отвергшия/ и, огнем сожженныя, сконча́вшияся и венча́вшияся,/ достойно воспоим, зовуще:/ радуйтеся, преподобнии мученицы.

:

Ангелу с Небесе безбожную гордыню латинян поразившу и показавшу,/ како преподобнии во огни сожегахуся благочестия ради,/ иже и скончатися благочестно избра́вшия,/ мучителеву дерзость посрамившия, да услышат от нас таковая:/ радуйтеся, сонме преподобномученик;/ радуйтеся, по́лче преславный;/ радуйтеся, твердая дружино многохвальная;/ радуйтеся, двадесяте и шестерице преподобных;/ радуйтеся, Фомо́ с прочими мученики;/ радуйтеся, Божественный Варсоно́фие со Михе́ем твердым;/ радуйтеся, Дометиа́не, Ми́но с Па́влом светлейшим;/ радуйтеся, Анто́ние, Евфи́мие и Иларио́не;/ радуйтеся, со Парфе́нием Иоаса́фе и Си́моне;/ радуйтеся, два Иа́кова купно со Иоанни́кием;/ радуйтеся, Мартиниа́не купно со Космою и Се́ргием;/ радуйтеся, Киприа́не, Кири́лле, И́ове и Са́вво светлейший;/ радуйтеся и четверице прехвальная подвижник светлых;/ радуйтеся, преподобнии мученицы.

:

Приспе́ день светлаго торжества,/ лю́дии Волы́нстии радуются,/ и с ними вся Российская Церковь ликовству́ет/ во псалме́х и пе́ниих, и пе́снех духовных,/ бо, якоже солнце незаходимое,/ всем возсия́ память/ святых и Богому́жных угодников и чудотворцев Волынских/ святителя Стефа́на чуднаго,/ иера́рхом Волынским первопресто́льника,/ и святаго благовернаго Яропо́лка,/ блаженнаго страдальца Богому́жнаго,/ и с ними Амфило́хия, святителя Волынскаго,/ и победоно́снаго Фео́дора, Остро́жскаго князя Богодарованнаго,/ и преподобнаго Иова Поча́евскаго присноблаже́ннаго,/ молитвами, Господи,/ зе́млю отеческую нашу в Православии и мире утверди,/ и спаси́ всех имуще ку́пно о нас Молитвенницу усердную,/ Пресвятую Матерь Свою Богородицу,/ благода́тне сияющую в цельбоно́сней стопе́ Своей/ и чудотворней иконе на горе Поча́евстей/и заступленьми прочих угодников Волынския паствы,/ Иулиа́нии, блаженныя девы Ольша́нския,/ и святаго преподобномученика Мака́рия, архимандрита О́вручскаго.

:

Приспе́ день светлаго торжества,/ обитель Пече́рская радуется/ и с нею благословенная Поча́евская Лавра ликовству́ет/ во псалме́х и пе́ниих, и пе́снех духовных,/ бо, якоже солнце незаходимое,/ всем возсия память/ преподобных и Богоносных отец Печерских,/ от волею Божиею изыдо́ша/ первонача́льницы иноческаго жития́ на горе Поча́евстей,/ молитвами, Господи,/ землю отечественную нашу в Православии и мире утверди/ и помилуй всех, иму́ще купно о нас Молитвенницу и Заступницу усердную,/ Пречистую Матерь Свою Богородицу,/ от лет древних благода́тне сияющую в цельбоно́сней стопе́ Своей/ и чудотворней Своей иконе во обители Поча́евстей/ в просвещение и спасение душ наших.

Избра́нным чудотворцам и изря́дным угодником Волынския земли,/ похвальная воспису́ем вам, святии:/ Яропо́лче святый, Стефа́не, Амфило́хие, Фео́доре,/ Иулиа́ние, Иове и Мака́рие, присноблаженнии!/ Тем яко имущии благодать и милость у Христа Бога нашего,/ от всяких нас бед свободите/ да вы́ну вашею помощию избавляемии, вопием вам благодарне:/ радуйтеся, преславнии угодницы Божии и земли Волы́нския украшение.

Избраннии от родо́в угодницы Божии,/ преподобнии Пече́рстии:/ Мерку́рие и Симео́не, Акинди́не же, Лукиа́не, Па́мво и Полика́рпе,/ Авраа́мие, Алекси́е, Евста́фие, Елла́дие, Ефре́ме, Иерони́ме,/ Луко́, Мела́дие, Они́симе, Пе́рсие, Па́вле, Се́ргие,/ Сисо́е и Фео́филе, Анато́лие же, Афана́сие, Иси́доре, Кассиа́не,/ Лавре́нтие, Пафну́тие, Пио́ре, Сисо́е вторы́й и Софро́ние,/ от изыдо́ша первонача́льницы/ и́ноческаго жития на горе Поча́евстей,/ вас не потаи́ла есть земля,/ Небо же и райския селе́ния отверзо́шася вам./ Темже мы, похва́льная песни Богу,/ прославльшему вас в памяти вашей, принося́ще/ и честный Собор ваш вселюбезно почита́юще,/ из глубины́ душевныя вопие́м вам:/ от всех бед вашими молитвами заступа́йте нас, зовущих,/ радуйтеся, Пече́рстии чудотворцы/ и обители Поча́евския слава и утверждение.

:

От мирска́го мяте́жа изше́д,/ в пещерах Киевских Феодосия блаженнаго Богому́дренно всели́лся еси,/ святителю Христов, отче Амфило́хие,/ и отсю́ду во епископа Богоспаса́емей па́стве Влади́миро-Волы́нстей поста́вленный,/ в труде́х, бде́ниих и поще́ниих свято подвиза́лся еси./ И та́ко достиг добродетелей совершенства,/ па́ки в пещеры святыя возвратился еси,/ иде́же и дух свой благоче́стно предал еси Го́сподеви, всечестне,/ к ли́ку преподобных Печерских причте́н,/ с ними же моли́ся Христу, всече́стне,/ спастися душам нашим.

:

Звезду́ Волы́нскую, из пещернаго мрака от Киева возсия́вшую,/ и от Волыни второ́е пещеры заве́тныя житие́м своим/ и блаженною кончиною, и прославлением своим озари́вшаго,/ всеблаженнаго Амфилохия, архипастыря Влади́миро-Волы́нскаго почти́м,/ прося́ще его, да в ли́ке преподобных Печерских водворя́яся,/ мо́лится ку́пно с ними о душа́х наших.

:

Терпением и му́жеством Христа ра́ди юро́дство восприял еси, блаженне Андрее,/ в посте и бдении пребывая,/ тягость зноя ле́тняго понесл еси,/ и мразы зи́мния терпя,/ темже и ныне приходящим с верою к тебе,/ исцеление неоску́дно подае́ши,/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

Вы́шния красоты желая,/ и нижния сласти телесныя то́щно[9] оставил еси нестяжа́нием су́етнаго мира,/ Ангельское житие преходя, сконча́вся, Андрее блаженне,/ с ними же Христа Бога моли́ непрестанно о всех нас.

В 11-й день

Святаго апостола Фили́ппа, единаго от седми диаконов, и преподобнаго отца нашего Феофа́на исповедника, епископа Ники́йскаго

: Званный свыше:

Иже седми́ диаконом причте́н,/ яко полн мудрости же и Божественныя благодати,/ служи́ти, блаже́нне Филиппе, святых купно со Стефа́ном потре́бам избра́лся еси́./ Тем и убива́ема сего видев,/ к Самари́и восте́кл еси, повелением Божественным./ Божие Слово проповедал, славне,/ просвещая сущия во тьме пре́жде,/ яже соверши́л еси Духом Божественным Дне сы́ны, всемудре.

Богозна́мения, руко́ю твоею совершаемая, людие ви́дяще,/ слепых прозрение, и разслабленныя исправление,/ и нечистых духо́в, идеже живаху, отгнание,/ дивляхуся, Фили́ппе, и прихождаху к спасительному очищению,/ от неверия к вере внеза́пу направля́еми./ Тем Божественный яко услы́ша апостольский лик веселяшеся,/ яко и Самари́и множество Богу приведеся.

Колесница Слова сый, Богоглаго́ливе,/ на колеснице узре́в е́здяща, и вопроше́ния творящаго,/ и недомы́слящася, постигл еси Ае́тия Канда́кина досточуднаго/ и тому сказание и явление желаемых, блаженне, показал еси:/ веровав бо, просит Божественнаго очищения,/ прие́мша,/ Божественнаго проповедника Вседетель соде́ла всея Ефио́пии/ и мучеников начальника.

: Все отло́жше

Возсиял еси, Феофа́не, добродетелей ви́ды,/ яко звезда светле́йша на тве́рди веры светло славне,/ зарями вся отгоняя омрачения ерети́ческая/ и просвещая верою тебе и любовию прилежа́щия/ и твоим Божественным учением./ Тем светоносный совершаем твой праздник любовию;/ со дерзновением молися о душа́х наших.

Труды по́стническими твою душу вооружи́в,/ плотска́я увяди́л еси, отче священнейше, играния/ и ум славне, соде́ла Божественныя Троицы жили́ще;/ и возвысился еси, идеже мученическая воинства, и добро́та недомы́сленная,/ и иера́рхов собор./ С нимиже ныне ра́дуешися, во славе предстоя́ Христу,/ со дерзновением моля́ся о душа́х наших.

Божественными слез твоих тече́ньми, иера́рше,/ все потопи́л еси демонское ополче́ние, яко не́мощно;/ твоими же всегда к Богу манове́нии и сильными восхожде́нии/ гордое возвыше́ние на землю низве́ргл еси́,/ и возне́слся еси на небе́сная и Боголепная селения;/ в со Ангелы водворяешися, предстоя Христу,/ со дерзновением моля́ся о душах наших.

:

Нравом злым поползо́хся и порабоще́н ле́стию лука́вною, Богоневе́стная,/ к пречу́дному Твоему милосердию и теплому заступлению, Пресвятая Отроковице,/ прибегаю, окаянный,/ сою́з мя избави напа́стей и печа́лей/ и спаси мя, Пренепорочная, демонских прило́гов,/ да прославля́ю Тя, и любовию пою, и покланяюся,/ и величаю Тя, Владычице, Присноблаженную.

:

Агнца Своего Агница Нескверная древле и Непорочная Владычица/на Древе Крестнем яко узре́, ма́терски восклица́ше, и, дивящися, вопияше:/ Чадо Сладчайшее, что зрение сие новое и преславное;/ како сонм безблагодатный, суди́щу Пила́тову предаде́ Тя,/ и осуждает на смерть Жизнь всяческих;/ но воспеваю Твое неизрече́нное, Сло́ве, снизхожде́ние.

:

Апостоле святый Филиппе,/ моли Милостиваго Бога, да прегрешений оставление/ подаст душам нашим.

:

Православия наставниче,/ благочестия учителю и чистоты,/ вселенныя светильниче, архиереов Богодухновенное удобрение,/ Феофа́не прему́дре,/ ученьми твоими вся просветил еси,/ цевни́це духо́вная,/ моли Христа Бога спасти́ся душам нашим.

Канон Октоиха един и святых два. Апостола канон, глас 6. краегране́сие: Филиппову Божественную воспою славу. Иосиф.

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Изра́иль/ по бездне стопами,/ гонителя фараона/видя потопляема,/ Богу победную песнь/ пои́м, вопия́ше.

Пресветлыми сиянии Христовыми озарився,/ по причастию Божества, му́дре, свет явился еси вторы́й,/ верныя священно световодя́, славне Филиппе.

Пресу́щественное Слово, все наше осуществова́в,/ священна тя ученика священно предлагает, мудре,/ несвященнаго омраче́ния язы́ки избавля́юща.

Рук возложе́нием свяще́нных учеников/ избра́н был еси со Стефа́ном и прочими священный диа́кон,/ яко сый полн Духа Божия, всемудре Филиппе.

:

Иже из не сущих вся содетельствуя,/ яко вину́ Тя име́яше воплоще́ния Своего, Богомати Чистая:/ тем по до́лгу вернии Тя ублажаем.

.

Моего разума твоими молитвами мрак отжени, иера́рше Христов,/ яко да воспою, славне, твою священную и светозарную память пе́сньми.

Яко река́, устремился еси от Сиона, иерарше славне,/ и напоил еси зело́ Божественными струя́ми верных собо́ры,/ Богу победную песнь поим, вопияше.

Божественными сиянии твою душу озари́в, Феофане,/ сласти страсте́й воздержания попалил еси огнем, песнопоя́ истинно:/ воспоим песнь Христу.

:

Светлейшими лучами Твоего Сына, Богородице,/ просвети омраченную мою душу/ и страстей смущение Твоим, Чистая, укроти́ ходатайством.

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утверди́вый нас на ка́мени/ испове́дания Твоего.

Сы́ны соверши́л еси Света во тьме неве́дения сущих, блаже́нне,/ в зна́мениих страшных, яко Небо высо́кое, Сло́ва славу пове́дая.

От племене Иудова Христа возсия́вша, блаженне, священно возвещая,/ благодати светом показал еси,/ Моисей дре́вле и пророцы провозвести́ша.

Я́да душетленнаго отбежа́ти и спасительную благодать восприя́ти/ покаря́еши медото́чными глаго́лы, отринове́нныя дале́че неразумием, Филиппе Богодухнове́нне.

:

Светильник явилася еси та́инственный, Свещу, Отрокови́це, нося́щи истинно,/ просвещшую в нощи́ неве́дения прежде одержи́мыя, крайнею благостию.

Сый испо́лнен, мудре, Божественнаго Духа явился еси,/ питая бога́тно благочестия сла́достию словом живи́тельным сердца́ зрящих к тебе.

Повелении Божественнаго сияния изблиста́я, всеблаженне, отгнал еси всю ерети́ческую мглу,/ Жизнодавцу Христу воспевая:/ Свят еси, Господи.

На го́ру Божественных добродетелей возше́д, иерарше, и во мрак вшед,/ сочта́лся еси с Богом и разума скрижаль приял еси, закон благодати.

Се лествица Иа́ковля, юже ви́де иногда утвержде́ну,/ на утвержда́шеся Бог,/ Светоносная Чистая яви́ся действующи Богородица.

: Вышних ища́

Возгреме́в Христово Божественное воплощение,/ безплотныя враги до конца обличи́л еси,/ чу́дне Феофане./ Сего ради вси верно и благочестно вопием ти:/ моли непрестанно о всех нас.

: Премудрости

Прогони́тель демонов яви́вся/ и, яко светильник, сущия во тме просвети́в,/ явил еси Солнца, от Девы возсиявшаго,/ и, храмы идольския сокрушив,/ возставил еси Церкви, блаженне, в славу Бога нашего./ Тем тя почитаем/ и Божественную твою память светло празднуем,/ и согласно вопием ти:/ апостоле Филиппе,/ моли Христа Бога грехов оставление подати/ чтущим любовию святую память твою.

: Явился еси

Явился еси, преподобне, Церкви, якоже другое солнце,/ озаряя сию молниями Божественных словес твоих,/яко ученик Господень, Феофане.

:

Пречистыя руки Твоя, Дево Мати, просте́рши,/ покры́й упова́ющия на Тя и Сыну Твоему зовущия:/ всем подаждь, Христе,/ милости Твоя.

На Древе ви́дящи воздви́жена Сына Твоего, Пречистая,/ утро́бою ма́тернею растерза́ема,/ жалостно взыва́ше:/ увы́ Мне, како за́йде,/ Све́те Мой Безле́тный.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголепно поет, взывающи,/ от смысла чи́ста о Господе пра́зднующи.

Видев тя Си́мон содева́юща чудеса и зна́мения ве́лия,/ лицеме́рствовав, Филиппе, крещается,/ не зло́бы бежа́в, но погибели предае́тся.

Мно́ги тя силы содева́юща ви́дяще живу́щии во граде Самари́йстем,/ пропове́дниче Христов Филиппе,/ познания свет, веселя́щеся, приима́ху.

Иди́, глаго́ла тебе Господень Ангел,/ путь направляя священнаго, Филиппе, Ае́тия му́рина,/ еже познати тому стезю́ Слова воплоще́ния.

Священнейший Ае́тий Канда́кий видев тя, вразумля́юща того́,/ твоею рукою, Филиппе, крещается,/ и полн Духа Святаго я́влься,/ проповедник Божественный бысть.

:

Сы́ны соверши Божия, Всенепорочная,/ сы́ны человеческия Твой Сын,/ от чистых крове́й Твоих воплощся и рождся;/ сего ра́ди славим Тя.

Поще́нием, всему́дре отче Феофане, себе очи́стив,/ весь света исполнен был еси, весь Бога вмести́телен,/ весь Духа Святаго соприча́стен.

Гла́дом та́ем, в лю́тая влага́емь заточе́ния,/ стражда́, всеблаженне, мученически терпел еси,/ от совести чи́сты в Господе весели́ся.

Облистав, славне, исправлении обощре́н явился еси, яко Христов меч,/ ссеца́ющь ерети́ческая ухищре́ния,/ Божественным Духом укрепляемь.

:

Светильник всесветлый Ты явилася еси,/ Божественная трапе́за, Божие селе́ние, киво́т и жезл,/ процве́тши Цвет в мире, Христа, Мати Дево.

: Божиим светом Твоим, Блаже,/ у́тренюющих Ти ду́ши любо́вию озари́, молюся,/ Тя ве́дети, Сло́ве Божий,/ Истиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взывающа.

Я́рости беззако́нных не убоя́вся,/ среди волко́в, яко агнец истинно, Филиппе, ходил еси,/ ты́я претворяя к благочестию/ благодати словом, блаженнейше.

На заколе́ния веде́ся, яко Агнец, Емману́ил,/ якоже глаголет Исаия славный,/ разуме́ти не моги́й, Филиппе,/ священный Ае́тий Канда́кий от науча́ется.

Священносло́вна тя ученика,/ единаго диа́конов седми избра́нна, уве́дехом/ и Це́ркве Божественное основание/ и всех сущих во тме светильника, Филиппе.

:

Богородицу Тя истинно от души исповедающе,/ искушений и неудо́бств избавля́емся/ Твоими ко всех Богу и Господу, Дево, хода́тайствы, Богоблагодатная.

Светодательными твоими блиста́нии, отче священнейше,/ мрачную тьму потреби́л еси еретичествующих,/ Богознания светом озаряя и просвещая мира концы.

Злочести́вых защи́тницы тебе, досточудна сущаго, лю́тыми ранами уязви́ша,/ Ангельстии чи́ни обима́ху, яко Христова иерарха и Божественнаго мученика.

Был еси, отче, светови́дный заблу́ждшим путево́ждь,/ плавающим кормчий,/ коле́блемым приложе́ньми лютых тве́рдость и стена́ недви́жима.

:

Добро́та Иаковля,/ юже Бог возлюби и вселитися избра,/ земных слава и прибежище согрешающих,/ Богородице, Ты явилася еси.

: Жите́йское море,/ воздвиза́емое зря напастей бурею,/ к тихому приста́нищу Твоему прите́к, вопию Ти:/ возведи́ от тли живо́т мой,/ Многомилостиве.

Вод духовных испо́лнився, яко река Божественнаго Еде́ма, изше́л еси,/ наводня́я волною ти́хою земныя концы и напая́я сердца́ верных, досточу́дне.

Отве́рз, исполнил еси твоя уста, учениче́, духовнаго разума,/ и разверз гортань лукаваго, поглощенных исто́ргл еси безчи́сленная множества, и спасл еси, Апостоле.

Крепость низве́ржеся невидимаго врага и отню́д поги́бе,/ тебе, крепостию Духа Христа проповедающу, Филиппе,/ распе́ншагося и язы́ки призывающаго.

:

Законов Тя естественных кроме́, роди́, Христе, Содетеля твари,/ и паче естества пребысть истинно Дева Нескверна Святая Мати Твоя, Пресвяты́й.

Сый яко солнце, Богоза́рныя лучи, преблаженне, испусти́л еси,/ похваляя мученическия страсти, вяза́ния, и раны,/ и дивныя подвиги, иера́рше Христов.

Пречистую Владычицу похваляя чи́сте язы́ком твоим, Богому́дре,/ воспел еси словеса́ светоза́рная,/ верных собо́ры и мудрых сердца́ умаща́ющая.

Писа́нием твоего всечестнаго и чистаго, му́дре, лица/ безбожных писания измазу́еши и тех богоме́рзская и безбожная повеления,/ возвещая чествова́ти икону Христову.

:

Вся хотением соста́вивый Бог и содержай, Пречистая,/ описа́нием телесе на Твоих объя́тиих но́сится,/ Божественным Существом Неопи́санный.

: Вознесыйся

Язы́ков лове́ц пречу́дный и учеников Христовых собеседник,/ апостолов предизбра́нный,/ Филипп миру исцелений подает богатство,/ покрывает от обстояний того хва́лящия./ Тем согласно зовем ему:/ спасай вся молитвами твоими, апостоле.

:

Яко Небо славу Божию, самови́дче, исповедав,/ язы́ки да́льния привлече́ к вере близ быти Бога./ Тем, якоже Моисей законополо́жник,/ обогаща́еши, прехвальне, стадо твое./ Он древле море пресече́ и, преве́д люди,/ пото́м в пустыни препита́ хлебом Небесным;/ ты же сла́наго лютаго неве́рствия изба́вив во Христе всю тварь,/ горе́ к пребыванием Небесным возвел еси вопиющия:/ спасай вся молитвами твоими, апостоле.

: Росода́тельну убо пе́щь/ соде́ла Ангел/ преподобным отроко́м,/ халдеи же опаляющее веление Божие мучителя увеща́ вопи́ти:/ благословен еси, Боже отец наших.

Наведе́ тя, яко коня́, Пребожественный, возмущающа языческое море, Филиппе,/ главы́ сокрушающа вражия, и поюща Ему песненно:/ благословен еси, Боже отец наших.

Сказу́я прежде всех веков сокровенную Тайну,/ тайноглаго́льник же быв, Филиппе мудре,/ научил еси страны́ и люди/ и от тайн мерзских очистил еси.

Явился еси величайшая звезда, Филиппе славный,/ и Тралли́и удобрение,/ в тело твое честно́е лежит,/ содева́я чудес преславная, мудре,/ на просвещение благочести́вно блажащих тя.

:

Богородительницу Тя, Дево, именуем, Марие Пречистая,/ спасаемии Тобою день и нощь от вражиих приложений вредных,/ и искушений всяческих, и душевных скверн.

: О́троцы в Вавилоне/ пе́щнаго пламене не убояшася,/ но, посреде пламене вве́ржени, орошаеми, пояху:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Исправляя ты Истины Слово, ран искушения претерпел еси/ и, во изгнание вложен, иерарше Феофане, пел еси:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Твоих догма́тов струи́/ нечестивых потопиша моря́, мудре,/ не вопиющих Христу, Богу нашему:/ благословен еси, Господи, Боже отец наших.

Ре́ки твоих словес медото́чных, Феофане,/ человеков ду́ши веселия Божественнаго испо́лниша,/ песносло́вящих песньми Бога Препрославленнаго.

На Тебе великое содеяся, Дево Мати, та́инство:/ Сын Божий, из чрева Твоего вопло́щся, ныне яви́ся;/ Емуже, веселящеся, поем:/отцев Боже, благословен еси.

: Из пла́мене преподобным ро́су источил еси/ и праведнаго же́ртву водо́ю попали́л еси:/ вся бо твори́ши, Христе, то́кмо, еже хоте́ти./ Тя превозно́сим во вся веки.

Словом Божественным, всеблаженне, якоже со́лию, растворив,/ пре́лести очистил еси смрад лютый/ и человеческая сердца́ исцелил еси/ чести́ и сла́вити Троицу во веки.

Утверди́шася ноги хромы́х словом твоим, мудре,/ ду́си же ме́рзцыи и нечистии рыда́ху,/ терпети не могу́ще данныя тебе благодати.

В Самари́и дре́вле живу́щий, Филиппе,/ благодати зарю от приемлют,/ ви́дяще многая содевающа тя чудеса силою Духа, Источника благодатнаго.

Коле́блющуюся злобою ратобо́рца душу мою, Дево Чистая, укрепи,/ Божественным призира́нием Движущаго всяческая приемши и неподви́жущися.

: За законы оте́ческия/ блаженнии в Вавилоне юноши предбе́дствующе,/ царю́ющаго оплева́ша повеление безумное,/ и совоку́плении , не сва́ришася огне́м,/ Держа́вствующему достойную воспева́ху песнь:/ Господа пойте дела/ и превозноси́те во вся веки.

Закон отеческий, всеблаженне, и́стинно нося,/ пребеззако́ннейшаго ца́рствующаго поплева́л еси повеле́ние несмы́сленное,/ погубля́юща, отче, Господне воображе́ние благочестно лобзающих,/ еже прием, в мире явися от Девы Отрокови́цы;/ превозно́сим во веки.

Ум Боже́ствен,/ Духа Пресвятаго гусль всесли́чная,/ слави́й добропе́снивый, верных верх, Православия столп и утверждение, мудре,/ Церкве твердь, монахов хвала, Феофане,/ отцев слава и крепость явился еси,/ воспевая Христа во веки.

Мирополо́жница Духа Пресвятаго, отче,/ ты показался еси изливанием миродухновенных твоих и мудрых учений,/ потребляя прелести злосмра́днейшую тлю,/ и благовонствуеши нравом твоим Честну́ю Церковь, зовя непрестанно:/ песньми тя превозносим, Христе, во веки.

Божия гора ту́чнейшая,/ ю́же пра́отец Давид предписа́ дре́вле, песнопоя́ проро́чески, Ты яви́лася еси, Дево,/ от неяже отсечеся Камень краеугольный, Христос,/ и сокруши крепость всю и́дольскую./ Того непрестанно поем и превозносим во веки.

: Бога/ человеком невозможно ви́дети,/ на Негоже не сме́ют чи́ни Ангельстии взира́ти:/ Тобою бо, Всечистая, явися человеком/ Слово Воплощенно,/ величающе,/ с Небесными во́и/ Тя ублажаем.

Видев дре́вле тебе ча́емая/ и Божественную прием власть непоколеби́му,/ о человеки научи́л еси, Филиппе Богоглаголиве,/ красуйся и ликуй,/ Божественнаго наслаждайся просвещения и утеше́ния.

Яко свет, яко звезда, яко великое солнце,/ свещательными заря́ми обтекл еси вселенную,/ возвещая Божественное пропове́дание:/ во Тралли́ю же, Асийский град, пришед,/ емуже вождь быв, блаженне,/ в нем уснул еси.

Крест, и смерть, и Воскресение Изба́вителя/ ближним и дальним возвести́л еси,/ небо озвезде́нное быв, Божественными светлостьми́ блиста́ющося, Филиппе,/ апостоле Христов досточу́дне.

Земля тело твое многострадальное,/ сияние испущающее исцелений, покры,/ Небо же дух твой святый со апостолы и́матъ веселящийся;/ с нимиже и нас помяни, мудре,/ хва́лящих тя.

Глас приносит Ти благодарственный всякое дыхание,/ вопиющий ве́село и глаголющий:/ радуйся, Престоле Вышняго огнеобра́зный;/ радуйся, Божие село пространнейшее;/ радуйся, апостолов благолепное, Чистая, венчание.

: Безсе́меннаго зача́тия/ рождество́ несказа́нное,/ Матере Безму́жныя Нетленен Плод:/ Божие бо рождение обновляет естества./ Темже Тя вси ро́ди/ яко Богоневестную Матерь/ православно величаем.

Побо́рствующа тя по Христове Церкви человекоубийца зрети не моги́й, искушения тебе простира́ет:/ обаче непреклонен пребыл еси,/ мужемудренно к царе́м нечести́вым противляяся доблественно,/ увещая ты́я покланя́тися образу Христову, Феофане.

Укра́шен несказа́нною, Богомудре, добро́тою Троицы/ и упещре́н сиянии, све́тиши/ и радостно, пребогате, обстои́ши Престол истинно Зиждителя и Бога,/ идеже празднующих глас,/ отче Богоносе Феофане.

Твоих подвиго́в достойно приял еси че́сти/ и, венценосец, ныне на Небесех со Ангелы свесели́шися,/ идеже пророков собор, и апостолов, и мучеников истинно воинства мно́гая,/ иде́же патриархов лики;/ поминай нас, отче Феофане.

Побо́рствующи лю́дем верным во бране́х на варвары,/ даждь победительная, Дево Богородительнице,/ Благословенная и Препрославленная, Мати Неискусобра́чная Чистая,/ покрывающи от всякаго вре́да вражия;/ да Твоего Сына поюще, Тя величаем.

: Небо звездами

Апостоле Христов, во всю вселенную протече́ твое веща́ние,/ Бога проповедал еси нам;/ о нас моли/ Свет умный нам возсияти.

: Жены́, услы́шите

Яко Божественный свет, Феофане, Церкви явился еси,/ песней твоих сиянием сию озари́в/ и светом лица твоего, на немже Христовы язвы носив, удобряем;/ к Немуже не престай моляся о стаде твоем, о́тче.

Дре́вле дарова́нную мне ризу купе́лию Крещения/ оскверних страстны́ми блуды́,/ и ужасаюся, окаянный, час помышляя Божественнаго истинно Страшнаго Суда;/ Дево Всенепорочная, предстани тогда/ и избави мя страшнаго преще́ния.

: Во всю землю изы́де вещание их и в концы вселенныя глаго́лы их. : Небеса пове́дают славу Божию: . Аллилуия, : Испове́дят Небеса чудеса Твоя, Господи. : Во всю землю

На Господи, воззвах:

: Отча́янная

Честныя Собо́ры отцев/ в разная времена составив,/ во едино собра́ единем и темже правилом/ зело́ до́бре Патриарх Герман Новый,/ пиша́ купно же и держа догма́ты сих,/ иже и молитвенники бо́дрственныя сия спасения/ Господу предлагает, и па́стве с пастыри.

Закона писание де́тем еврейским положи честну́ю седми́цу,/ се́ни придержащимся и служащим сей,/ юже отцы, стекшеся на Седмом Соборе ма́нием Божиим,/ в шести днех все сие совершившаго,/ и седмый благословившаго,/ честне́йшую соделаша, предел веры изложи́вше.

Троицу, всем от вещей/ миробытия су́щую вину́,/ ясно преда́сте, треблаже́ннии отцы́:/ Три бо и Четыре Соборы, та́инственнейшим словом положи́вше и отмсти́телие явльшеся Православнаго слова,/ стихи́а четыре су́ща,/ и Троицу изъясни́сте,/ создавшую сия и мир сотворшую.

Довля́ше и единою жизнь вдохнути/ лежащему сыну служа́щим,/ пророка Елиссея сляче́ние зе́льно;/ оба́че обратися седми́жды и прекланя́шеся сему,/ провозвещая яко провидец ваша Соборы,/ имиже умерщвление Божественнаго Слова водуши́сте,/ Ария умертви́вше, и его све́рстники.

Кто Твою, Спа́се, ри́зу раздра;/ Арий, Ты рекл еси,/ иже Троицы пресече́ Единоче́стное Начало в разделения;/ сей отве́рже Тя быти Единаго от Троицы,/ сей и Несто́рия учи́т Богородицу не глаго́лати./ Но Собор, иже в Нике́и,/ Сына Божия Тя пропове́да, Господи,/ Отцу и Духу Сопресто́льна.

Арий безумный/ Пресвятей раздели Троицы Единовластие/ в три неподо́бная же и чу́ждая существа./ Темже отцы Богоноснии сошедшеся,/ усердно ревностию распаля́еми, якоже Фесви́тянин Илия,/ духовным отсека́ют мечем, иже студу научи́вшаго хульно му,/ якоже Дух изре́кл еси.

Та́инственный Духа трубы́/ Богоносныя отцы восхва́лим,/ песнопе́вшия посреде Церкве песнь сли́чную[10] Богословия:/ Троицу Едину Непременную,/ Существо же и Божество,/ низложители Ариевы и православных поборники,/ молящияся всегда Господу/ помиловатися душам нашим.

Бытия чтение

Слы́шав Аврам, яко плене́н бысть Лот, брата́нич его,/ сочте́ своя домочадцы, триста и осмьнадесять,/ и погна́ во след их даже до Да́на./ И нападе́ на ня нощию сам и о́троцы его с ним;/ и порази их, и гони́ их до Хова́ла, еже есть ошу́юю Дама́ска./ И возврати всякаго коня содо́мскаго,/ и Лота, брата́нича своего, возврати,/ и вся имения его, и жены́, и люди./ Изы́де же царь Содомский в сретение ему, повнегда возвратитися ему от се́ча Ходоллогомо́рскаго, и с царьми, иже с ним, во удо́ль Сави́ну; сие же бя́ше поле царе́во./ И Мелхиседе́к, царь Салимский, изнесе́ хле́бы и вино, бя́ше же священник Бога Вышняго./ И благослови Авра́ма, и рече́: благословен Аврам Богом Вышним, Иже созда Небо и зе́млю;/ и благословен Бог Вышний, Иже предаде́ враги твоя под ру́ки тебе.

Втораго закона чтение

Во днех о́нех рече́ Моисей к сыно́м Израилевым:/ ви́дите, преда́х пред лицем вашим землю,/ вшедше, наследуйте землю, юже кля́тся Господь отцем вашим - Аврааму, и Исааку, и Иакову - дати им и се́мени их по них./ И реко́х к вам во время о́но, глаголя:/ не возмогу́ един води́ти вас./ Господь Бог наш умно́жил вы есть, и се, есте́ , яко зве́зды небесныя, множеством./ Господь Бог отец наших да приложи́т вам, яко да будете ты́сящами сугу́бо,/ и да благословит вас, якоже глагола вам./ И взях от вас му́жы мудры, и све́домы, и смы́сленны и поставих их владети над вами:/ тысященачальники, и стоначальники, и пятдесятоначальники, и десятоначальники, и писмовводи́тели судиям вашим./ И запове́дах судиям вашим во время оно, глаголя:/ разслушайте посреде братий ваших и суди́те праведно посреде му́жа, и посреде брата его, и посреде пришельца его./ Да не познаете лица́ в суде́, малому и великому су́диши,/ и не устыди́шися лица человеческа, яко суд Божий есть.

Втораго закона чтение

Во днех о́нех рече Моисей к сыно́м Израилевым:/ се Господа Бога твоего небо, и Небо небесе́, земля и вся, елика суть на ней./ Оба́че отцы ваша произвели Господь любити я́ и избра семя их по них, вас, паче всех язык, в день сей./ И обре́жите жестосе́рдие ваше и вы́и вашея не ожесточи́те ктому./ Ибо Господь Бог наш, Сей Бог богов и Господь господе́й; Бог Великий, и Крепкий, и Страшный, Иже не диви́тся лицу, ниже вземлет дар./ Творяй суд пришельцу, и сироте, и вдове, и любит пришельца, дати ему хлеб и ри́зу./ И возлюби́те пришельца, пришельцы бо бе́сте в земли Еги́петстей./ Господа Бога твоего да убои́шися, и Тому Единому послу́жиши, и к Нему прилепи́шися, и Именем Его клене́шися./ Той хвала твоя, и Той Бог твой, Иже сотвори тебе великая и славная сия,/ яже ви́деста очи твои.

:

Апостольских преданий изве́стнии храни́телие бысте, святии отцы;/ Святыя бо Троицы Единосущное, православно научи́вше,/ Ариево хуление собо́рне низложи́сте,/ с нимже и Македо́ния духобо́рца обличи́вше,/ осуди́сте Несто́рия, Евти́хия и Диоско́ра,/ Саве́ллия же и Севи́ра безглавнаго./ пре́лести испроси́те избавитися нам,/ нескве́рну нашему житию́ в вере сохра́нитися, мо́лимся.

:

Без Се́мене от Божественнаго

:

Молебную память Богоносных отцев,/ от всея вселенныя собравшихся/ во светлей граде Нике́йстем,/ православных собрания, благоче́ствующе, верно пра́зднуем:/ сии бо лю́таго Ария безбожное веление благочестному́дренне низложи́ша,/ и от Кафолическия Церкве соборне того изгна́ша,/ и ясно Сына Божия Единосущна и Соприсносущна, прежде век Су́ща,/ всех научиша испове́дати во изображе́нии веры,/ известно и благочестно сие изложи́вше./ Темже и мы, Божественным их повелением последствующе,/ известно верующе, слу́жим со Отцем Сыну и Духу Всесвятому,/ во Едином Божестве, Троице Единосущней.

: При́зри на моления

Богородице Дево: :

Препрославлен еси, Христе Боже наш,/ светила на земли отцы наши основавый/ и теми ко истинней вере вся ны наста́вивый,/ Многоблагоутро́бне, слава Тебе.

На Бог Господь: : Иже нас ради

Канон воскресен со ирмосо́м на 4; Крестовоскресен на два; и Богородицы на два. И святых, глас 8, на 6, краегранесие: Пою блаженных Собрание Седьмое. Германово

: Колесницегонителя фараоня погрузи́,/ чудотворя́й иногда/ Моисе́йский жезл, крестообра́зно порази́в/ и раздели́в море;/ Израиля же беглеца́, пешехо́дца, спасе́,/ песнь Бо́гови воспевающа.

Песносло́вити Седмое Собрание желающему ми ныне,/ седмих дарований собор/ даждь ми Паракли́та, Господи,/ умудрившаго сей огненноязы́чне/ и ху́льное все языковре́дие умолчати сотворшаго.

Бо́льшее из начала числ седмое:/ ибо создания Божественнаго/ всего первообра́зно бысть,/ всесовершенное преста́ние в седмый день;/ и ныне всех ересе́й конец/ в Соборе равночисленном.

Победи́в богоборнаго Ария в Нике́и/ древле пастырским жезло́м,/ православными ше́ствовати Церковь уче́нии лик отцев,/ и ныне о сем посрамил есть образоборцы/ яко поборник.

:

Якоже отцы благочестно научиша,/ исповедующе верно Девическую утробу,/ безболезненно рождшую плотию Безплотнаго:/ покланяемся же Сему, столпопи́шуще изображение, и че́стне облобыза́ем.

:

: Утверждей в нача́ле небеса́ ра́зумом/ и зе́млю на вода́х основа́вый,/ на ка́мени мя, Христе, за́поведей Твоих утверди́,/ яко несть свят, паче Тебе, Еди́не Человеколю́бче.

Не поколеба́тися Христове неруши́мей Церкви,/ от Него тайнонауча́еми, Божественнии пастыреначальницы,/ иже сию поколебати хотящия,/ якоже антихристовы ча́сти,/ от благочестивых отри́нуша.

Очищает мутныя и ти́нный пото́ки,/ от источник спасения поче́рп,/ и жаждущия люди Христовы/ насыщает учений струя́ми отцев сословие.

На ненавидящих истинно/ и христианооглагольников Собрание христолюбных Седмое в светлем граде Нике́йстем бысть,/ ца́рие Ирина и Константин защитницы.

:

Всяк да отступит нечести́вый,/ не почитаяй икону честну́ю Богородицы/ и Сию не пропове́дуяй, Христа Богому́жно ро́ждшую,/ и во огнь да отшле́тся/ сгара́ти несожже́нно.

: Скоро предвари́

Свети́льницы пресветлии и́стины Христовы миру яви́стеся на земли́,/ вои́стинну блаженнейшии отцы Боговеща́нии,/ изсуши́вше е́реси хульных языкобо́лий/ и угаси́вше пламеновидная злосла́вных смуще́ния./ Темже яко иерарси Христовы/ молитеся спастися нам.

:

От начала бори́тельный Арий/ свире́по насилие наве́д, Спа́се, на Церковь Твою,/ но сие подвигше отеческая воинства того победи́,/ и Единосущное Слово Отцу верно Тя славят.

:

Скоро нас предвари, Дево Мати Чистая;/ от враг нас исхити́, ху́лящих на Тя,/ сокруши языкобо́лия ересе́й вся,/ разреши́ крепостию Твоею стремления тех,/ да разумеют, яко едина Богомати еси,/ молитвами Твоими православных совокупле́ние спасающая.

: Ты моя крепость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оставль не́дра Отча/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с пророком Авваку́мом зову Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Глагол Божий иму́ще, стрелу́ и меч,/ вся ку́пно ты́я закала́ют злоумныя/ о́бразом Крестным,/ не чтущия равно изображения Христова, Богородицы и всех святых,/ отцы Богови́днейшии.

Якоже седмию труба́ми/ Иерихо́нския сте́ны в седмом обхождении падо́ша;/ тако си́ми седмию Соборы/ весь сонм, на Бога вознося́щийся, низведе́н в бездну/ в Собрании Седмом благогла́сных труб Духа.

Юношеское настоя́ние показу́я/ и Божественною ре́вностию распаля́емо,/ отеческое множество,/ якоже Илия, сту́дныя священники умертви́ло есть./ Тем со дерзновением Христове иконе/ любезно покланятися научи́ло есть.

:

Ты моя надежда, Всечистая, Ты мое и пение,/ Ты мое пристанище, Ты мое исправление, яже Бога Слова Отча Вопло́щшагося несочта́нно родила́ еси./ Темже Твоей несомне́нно покланяюся иконе,/ крепостию Твоею укрепляемь.

Ирмо́с: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Све́те незаходимый,/ и покры́ла мя есть чужда́я тма окаяннаго,/ но обрати́ мя, и к свету заповедей Твоих/ пути моя напра́ви, молюся.

Высо́кою мыслию сразсмотри́вше,/ ана́феме образобо́рцев преда́ша,/ яко чужда́я сих му́дрствовавших, честни́и отцы;/ и честь Христове иконе, якоже ле́по,/ воздая́ти повеле́ша.

Ныне время веселия,/ ныне день спасения яви́ся,/ возвеселимся убо и Христу радостно возопии́м:/ мир даждь нам Твой/ молитвами отцев Седма́го Собора, Человеколюбче.

Благоутробия ра́ди милости,/ от Девы родися Сын Божий невра́щно,/ чу́ждее нося́, яко Свое,/ и зра́ком сим опи́санный, зри́тся волею,/ по Существу Сый Неопи́сан.

: Очи́сти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззакония моя,/ и из глубины́ зол возведи́, молю́ся;/ к Тебе бо возопи́х, и услы́ши мя,/ Боже спасе́ния моего.

Да ка́плют сладость го́ры и радость:/ ерети́ческое бо множество изгна́ся,/ горький излива́ющее яд,/ святых икон отверже́ние.

Небо и земля согласно да празднуют/ Дще́ре Божия вели́чие:/ ибо велича́ется, отмета́ющи Сию́ умаляющия.

:

Ма́терний Сын, Иже О́тчий пе́рвее безма́терен,/ безотчий же Боголе́пно родився/ и возродив мя;/ темже Рождшую с Рожденным образу́я, облобыза́ю.

: Рукопи́саннаго

Иже из Отца́ возсияв, Сын неизрече́нно/ из Жены́ роди́ся сугу́б естеством,/ ви́дяще, не отмета́емся зра́ка изображения,/ но, сие благочестно начерта́юще,/ почитаем верно./ И сего ради истинную веру Церковь держа́щи,/ лобыза́ет икону вочелове́чения Христо́ва.

:

Хотяй Всещедрый Бог нас воздвиза́ти при́сно/ к памяти соверше́нней Своего вочелове́чения,/ подло́г сей предаде́ человеком,/ шароде́ланьми[11] икон честны́й возобража́ти зрак;/ яко да сия во зре́ниих ви́дяще,/ веруем, яже словом слышахом,/ разумеюще я́ве дея́ние и имя,/ начерта́ние и страдания святых мужей,/ и Христа Венцода́вца,/ венцы́ подающа святым, страдальцем же и мучеником./ ради ясне́йше истинную веру держа́щи, Церковь лобызает икону вочеловечения Христова.

: Бо́жия снизхожде́ния/ огнь устыде́ся в Вавило́не иногда́,/ сего ра́ди о́троцы в пещи́ ра́дованною ного́ю,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Побеждаются догма́тами/ Богоглаго́ливых мужей ересенача́льницы,/ образо́в честь первообра́зным изобразу́ющих право,/ якоже рече́ Великий Василий:/ благословен Бог отец наших.

Хра́ми удобря́ются, светлыми иконами украшаемии ;/ сего ра́ди мир в це́рквах, паче всех человек красне́йшему добро́тою,/ совоспева́ет поющему:/ благословен Бог отец наших.

Свет облиста́, дале́че тьма, нечести́вии отгна́ны./ Сего ради всяческая света испо́лнишася,/ Светодателя Христа с веселием поют и глаголют:/ благословен Бог отец наших.

:

Пречистая Владычица, едина всех спасения надежда,/ яже стра́шно рождшая Царя царей Христа,/ на руках Своих Сего Младенца нося́щи,/ спокланяема есть опи́санне, якоже отцы глаголют.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучи́тель/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ Си́лою же лу́чшею спасе́ны сия ви́дев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ священницы, воспойте,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Законополага́ет убо изя́щнейше отцев сосло́вие,/ Богочести́вым имстви́тельное поклонение/ и возставле́ние священныя иконы Христовы;/ любоблагочести́вии же ле́тнюю память яко чада совершаем благопослушли́вая оных,/ и любовию образ Христов лобыза́ем.

Седмокра́тно преклони́ху смиренных высокому́дреннии/ и любодоброде́тельных стремления пресеца́ху,/ имиже оглаго́ловаху Божественная деяния их;/ но иже Седмаго Собора соше́дшийся отцы в Нике́и/ гордыню оных а́бие истерза́ша седмокра́тнейше.

Стре́лы младенец бывают псало́мски старому́дрствующим младому́дренных язвы и раны;/ Божественною же силою изнемога́ют язы́цы мно́зи,/ хулы́ на высоту глаголющих;/ и всяк, кто Отца, Сына и Духа, Бога Единаго, не весть,/ Всевиновнаго и Единаго.

:

Зи́ждется Младенец самово́льне милости ра́ди, Зижди́тель от чи́стых крове́й Твоих,/ соблюдаяй Тя по рождестве Преочище́нну всю Чистую/ и очища́яй оскверненный образ./ Темже на иконах соизобража́ется Тебе,/ естеством быв Человек, Бог Сый естеством.

: Ужасе́ся о сем Небо,/ и земли́ удиви́шася концы,/ яко Бог явися челове́ком пло́тски,/ и чре́во Твое бысть простра́ннейшее Небе́с./ Тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и челове́к чинонача́лия велича́ют.

Ве́лий крепостию и сове́том вся содержай,/ Непостижи́ме Еди́не Боже,/ держа́внейше Всенача́льниче, Всецарю́,/ Церковь утверди, в православии Твоем соблюдая,/ отцев всеславных, изобличающих злосла́вие, мольба́ми.

Великих че́стей сподо́бистеся на земли,/ Небому́дрении святии,/ яко Христово изображение любезно почто́сте./ И ныне сень отложи́вше, и покрывало пло́ти,/ самолично Сего в Лице́ зрите́,/ и бо́льших сподобля́еми.

Да накажемся всевоинством ва́рварскаго безсловесия,/ еже попусти́л еси на ны;/ тех стремление и дерзость Сам сокруши́/ и верным споборствуй, надеющимся на Тя, Вседе́телю,/ благодерзнове́нными молитвами святых отец,/ совершаем память.

:

Разуме́ти тайну страшнаго Твоего Рождества никакоже может ум человеческий, но ниже́ Ангельский высокоу́мный,/ яко Бога Ты родила́ еси Воплощеннаго, паче естества./ Тем Тя, Богородицу, ве́дуще и со о́нем напису́юще, величаем.

: Ду́хом во святи́лищи:

Отцы Небому́дреннии, на Седмом Соборе собра́вшиися,/ молитву прилежну Троице принеси́те,/ еже избавитися от всякия ереси и суда вечнаго,/ Царствие же получи́ти нам Небесное,/ ваш Собор Божественный воспевающим.

:

Мольбами, Преблаги́й Господи, Матере Твоея/ и иже на Седми Соборех собравшихся отцев/ Церковь утверди́ и веру укрепи́,/ и Царствия Небеснаго вся покажи́ прича́стники,/ егда прии́деши на землю суди́ти всю тварь.

:

: Все отло́жше

Все собравше душевное худо́жество/ и Божественным Духом разсмотри́вше/ Небесный и честны́й Си́мвол веры,/ честни́и отцы Богопи́санне начерта́ша;/ в немже я́вственнейше/ Рождшему Собезнача́льнаго Слова научают/ и всеи́стинно Единосущнаго,/ апостольским после́дующе проявле́нно учением,/ благосло́внии и пребогатии истинно,/ и Богомудрии.

: Благословен еси, Господи, Боже отец наших,/ и хвально, и прославлено Имя Твое во веки.

Все прие́мше умное сияние Святаго Духа,/ преестественнейшее благословив/ краткими глаголы и многим ра́зумом/ Богодохнове́нно провеща́ша,/ яко Христовы проповедницы,/ Евангельских предста́телие учений, блаженнии,/ и благочестивых преданий,/ свыше приемше сих откровение я́ве/ и, просве́щшеся, изложи́ша веру Богонауче́нную.

: Соберите Ему/ преподобныя Его.

Все собравше пастырское искусство/ и ярость дви́гше ныне пра́веднейшую,/ отмсти́тельне тя́жкия отгна́ша и па́губный во́лки,/ пра́щею Духа изве́ргше от церковнаго исполнения/ па́дшия яко к смерти,/ и яко неисцельно неду́говавшия,/ Божественнии па́стырие,/ яко раби́ и́стиннейшии Христовы/ и Божественнаго пропове́дания таи́нницы свяще́ннейшии.

:

Святых отцев лик,/ от конец вселенныя сте́кшийся,/ Отца, и Сына, и Духа Святаго,/ Едино Существо научи́ша и Естество,/ и тайну Богословия ясно преда́ша Церкви;/ , похваляюще верою, ублажи́м, глаголюще:/ о Божественный по́лче,/ Богоглаго́ливии ору́жницы ополче́ния Госпо́дня,/ зве́зды многосветлыя мысленныя тве́рди,/ та́инственнаго Сиона необори́мии столпи́,/ миродохнове́ннии цве́ти ра́йстии,/ всезлата́я уста Слова,/ Нике́йская похвало́, вселенныя украше́ние, прилежно молитеся о душа́х наших.

, Преблагословенна еси, Богородице Дево

.

Блаженны воскресны на 6; и отцев песнь 3 на 4. По входе тропарь воскресен и отцев. Таже кондак воскресен; Слава, отцев; И ныне, Богородицы. Прокимен прежде воскресен; таже песнь отцев, глас 4: Благословен еси, Господи, Боже отец наших, и хвально и прославлено Имя Твое во веки. Стих: Яко праведен еси о всех, яже сотворил еси нам. Апостол дне, и отцев, к Евреом зачало 334. Аллилуия гласа и отцев, глас 1: Бог богов, Господь глагола: Стих: Соберите Ему преподобныя Его. Евангелие дне и отцев, от Иоанна зачало 56. Причастен: Хвалите Господа с Небес: Другий: Радуйтеся:

Подобает ве́дати, яко по 11-м дни сего месяца, в прииду́щую неделю память совершаем святых отец, иже на Седмом Вселенском Соборе в Никеи собравшихся второе, святых отец 365, на извержение и потребление безбожных учений христоненавистных и христианооглагольников, иконоборцев, Копрони́ма и ему смудрствующих, окаянных епископов и несвященных архиереев, и тех безбожнаго и сквернаго соборища.

И случится 11 день настоящий в неделю, поется в тойже день служба святых отец Седмаго Собора. же в среду, поется служба их в мимошедшую неделю; же в четверток, поется служба их в прииду́щую неделю.

Рядоваго же святаго служба оставляется и поется, егда разсудит екклисиа́рх.

На Господи воззвах: .

: Иже во Еде́ме рай:

В плоти я́вльшагося Иису́са,/ по Божеству неопи́сана Суща присно,/ описана же в нас, в толстоте[12] телесней,/ Единаго Суща составом вку́пе,/ Сего плотию описа́ем человечески, а не Божески,/ и поклоняемся на дщицах единственне, а не дво́ически,/ Един бо Господь, всею благостию я́влься на земли, не оставль Отца,/ но лесть идольскую разори́в/ и предложив нам кланятися человекообра́зней иконе Его.

Неви́димому Естеству Христову ничтоже подо́бно,/ нигде же бо виден бысть Бог,/ ви́денныя же плоти вописа́ем воображе́ние, яко ви́дехом лице́ Его,/ не тако бо верующий вочелове́чению Его при́зрачна являют, прилагающеся злому,/ мы же, верующе, непри́зрачно Облекшася в образ наш/ и, того прии́мша все свое́ние без Се́мене,/ поклоняемся Того Богому́жному телописа́нию верно.

На лоне о́тчи Сущаго Бога Неопи́саннаго,/ на руку́ Материю описана испове́дающе, вернии,/ благочестно вообра́жаем,/ в образе бо есть нашем, Иже со Отцем Необъя́тый и объя́тый в Матери,/ тамо Невоображе́нный и зде воображе́н во челове́честе,/ вся сугу́бная Его, Божественная же и человеческая сказа́ния Его,/ яко Единому отъя́ту и с отъи́мша и сочета́ния Его./ Того ради вообража́юще,/ Твоей иконе поклоняемся, Христе.

:

: Иже во Еде́ме рай

Образы видяще вашего телесе, святи́и,/ и, верою целу́юще я,/ чуди́мся вашим подвиго́м, суди́щем,/ яже подъя́сте твердо Христа ра́ди,/ яже бо слово представляет Книгами Святыми,/ сия бо Писание показа́ет ка́пы[13] пе́стрыми,/ вку́пе Богоугодную обретающе пользу душа́м своим, Христа славословим,/ равно Ангелом показавшаго вас,/ иконобо́рца, яко ла́юща, отгоня́юще.

:

Огнено́сною купино́ю Моисей/ сподобися ви́дети Тя воображаему, Богородице, тайну,/ Тебе же ясне́е мы в науче́нии бы́хом,/ видяще образ Твоего зра́ка,/ емуже покланятися сподо́бленнии,/ благодать приемлем абие, от Твоего заступления приходящую нам,/ едина бо обою́ икона на Первоо́браз и славе, и че́сти приобщается свойству,/ подобию существа изменя́я,/ юже чтуще, достойно Тя воспеваем, Приснодево.

:

Пречи́стому образу Твоему покланя́емся, Благи́й,/ просяще прощения прегреше́ний наших, Христе Боже:/ волею бо благоволи́л еси плотию взы́ти на Крест,/ да изба́виши, яже созда́л еси от работы вражия./ Тем благодарственно вопие́м Ти:/ радости исполнил еси вся, Спасе наш,/ прише́дый спасти́ мир.

: Песнь возслем, лю́дие,/ Чу́дному Богу нашему,/ свободи́вшему Изра́иля от рабо́ты,/ песнь победну́ю пою́ще и вопию́ще:/ пои́м Тебе, Единому Владыце.

Вси славу дади́м Богу,/ мирови возсиявшему, плотска́го Его ви́дения образом/ и разори́вшему и́дольскаго служения всяку лесть от человек.

Тело приим опи́сано Безплотный Бог наш,/ изве́ли яко во всех и в написа́нии виден бы́ти,/ тем образ Твой сей Богомужия вообразующе свойством, покланя́емся.

Божественным дохнове́нием ум многий вообразова́ти,/ рече́ Христово образование,/ Василий же паки на Первоо́браз честь иконы менова́ти верно взывает.

Всякое вопие́т Божественное Писа́ние,/ яко едино обнови́ свое́ние естеством Христос, вочеловечився,/ вы же вве́дите два, в нечестии Спаса необразопи́сано пи́шуще.

Грядите ныне прочее, еретицы́,/ Божественным поклони́мся священнообра́зным зраком:/ Христову образу с Богоматерию и святых всех, Богу угоди́вшим.

Едино Божество в Трех Ли́цех пропове́дается/ Богосло́вящим нам Безначальна Отца, Слово рождшаго,/ от Того и Дух присносущно изходя́щий.

:

Честь до́лжнующе Ти, Чистая,/ яко воистину Матерь Тя Божию, явльшуюся Воплоти́вшагося,/ Божественную икону Твою любовию вообража́юще,/ покланя́емся ей до́лжно.

: Несть свят, яко Господь,/ и несть пра́веден, яко Бог наш,/ поет вся тварь:/ несть праведен, паче Тебе, Господи.

Видится Пло́тский и Безплотный Бог/ и воображается зраком человеческим, Безчисленный,/ да иже сущая злобою омрачшая, соли́чны[14] покажет Своя.

Икон в ви́дении ви́дяще Твое присно сошествие, Господи,/ поем державу Твою и, образ чтуще,/ ум возносим Божественней ве́щи.

Христово писа́ется, что льститеся, злольсти́вии,/ не яко Бог, но яко Человек, сугу́бен показу́ется,/ икону чтуще,/ Тому возно́сим славу служения нашего.

Троице Пресущественная и Пребожественное Единство,/ разделением Единство и паки име́ющи Ли́цы Естеством,/ в еди́но ны сочета́й хотение Твоих заповедей.

:

Храм Тя Богоустроенный прописа́л есть Моисей,/ Серафимом покрываемый святых святая,/ прообража́я Твое, Дево, Рождество неизрече́нное,/ Христа плотию напи́сана быти.

Истинных повелений светлости/ и благолепных икон воображе́нием/ Церковь Твоя украси́вшися,/ страсте́м Твоим похвали́ся, Христе Боже наш,/ и тех ра́ди в едину веру возводи́ми,/ славим непостижимое Твое величествие.

: Из горы́ приосене́нныя, Сло́ве, пророк,/ Еди́ныя Богородицы,/ хотя́ща воплоти́тися, Богови́дно усмотри́/ и со страхом славосло́вяше силу Твою.

Дщи́цу разумную, добро сочета́нну всем,/ иконное писание Твоих чудес почитающе, имеем, Всещедрый,/ яко Евангелие Твое второ́е.

Яко воистину Тебе тело приимшу плотя́но,/ ви́димое виде́ние вообра́жаем,/ не начерта́ющие, ибо Его в мене́нии не разумевают, Тебе, воплощшагося Христа.

Ты погуби́ идоли ле́стныя/ и Свою нам предложи́ икону,/ да чтуще,/ Того же видения содержа́ще, не льстимся.

Честь первоо́бразным суща иконам укаря́ете,/ чтите сия, о неми́и, прочее познайте, льстивии,/ ка́мо злоче́ствуете, отгоняюще икону Христову.

Разумно видно Нераздельно Единство в Единора́слену Троицу простира́юще,/ Единаго Бога над всеми славословим/ и Соста́вы Три проповедаем.

Ты во святых еси Пресвятая/ и в достойных еси Предостойна,/ яко Бога всех раждаеши/ и но́сиши описа́ема плотию Твоею, Чистая.

: От но́щи неве́дения/ Богове́дением просвети́вый концы,/ просвети мя утром человеколюбия Твоего, Господи.

Иже и́дольскую лесть плотски́м Своим зра́ком разорив, Христе,/ спаси́ чтущая Твой плотоявле́нный образ верою.

Божественную красоту паки Церковь прии́мши, украси́ся,/ о́бразы сияющи пришествия Твоего, Господи.

Описа́ние Божества везде чу́жде сый безбожным,/ мудрии Сего не написа́хом,/ едино же плотско́е лице Христово.

Обруга́нием иконы Христовы врази́ я́ве показа́стеся,/ приимите разшибении печать Царствия Его.

Троическое Едино безчи́слено сильное Естество славяще,/ Едино Пресоверше́нное от Три Совершен воспои́м.

Всею честию Боголепно Тя чтуще, Чистая,/ и того чтим Твоего плотови́дения образа Твоего.

: Якоже проро́ка избавил еси/ из глубины́ преиспо́дния, Христе Боже,/ и мене́ от грехов моих изба́ви яко Человеколюбец/ и упра́ви живо́т мой, молюся.

Да радуется тварь, своего Зиждителя и Бога видящи то́ю созидающася,/ непретваря́ема же и написа́ема плотию, а не Божеством.

Пришед к челове́ком,/ восхотел еси образ человечь прияти,/ то написа́юще, Спа́се,/ целу́ем на воспоминание смотре́ния Твоего.

Святаго образа плотскаго Твоего видения зряще, Христе,/ на ра́зумы возносимся Божественнаго Твоего Естества,/ оставльше до́лу плотский смысл.

Соста́вы Трое, и Естеством Едино Божество есть,/ во Иже крестимся, Имже служим,/ Отец, Слово и Дух Сово́зрастен.

:

Царский образ писанием вообража́юще Твой, Владыко,/ всех Царя Тя Матерь славим/ и, чтуще Того, Тебе славу возсылаем.

: О́троки ороси́вый в пещи́/ и Деву сохрани́вый рождшую Тя по Рождестве,/ благословен еси, Боже отец наших.

Написа́яй вся рукою Своею/ и на дщи́це нося написа́тися человекообразно,/ благословен еси, Боже отец наших.

Иже свойствы всеми человеческими воплощся, кроме́ единаго греха, Спасе,/ о сем и алкание прия́т, жажду же, яко во плоти описа́тися,/ благословен еси, Боже отец наших.

Иже из безначальна Твоего рождества имея Сына, соприше́дша,/ исходна же и Духа,/ благословен еси, Боже отец наших.

Воображающе Божественную Твою икону, яко печать являющу,/ Царское имя Твое в покланение и́мам своем,/ Богородице Чистая.

: На горе́ святей просла́вльшася/ и в купине́ огнем/ Приснодевы Моисе́ови тайну я́вльшаго,/ Господа пойте/ и превозноси́те во вся веки.

Неизрече́нных видений обличил ти́нными де́лы видев Моисей, воображаше,/ мы же я́вльшагося в телеси зраковообра́жающа Тя, Христе,/ поем во вся веки.

Воображающе иконы вещьми́, не ве́щи покланя́емся несмы́слено,/ но на ней ту ста́вльшаго Господа Славы,/ превозносим во вся веки.

Святых всечестны́я иконы,/ яко исцеления нам совершающа,/ иже к ним нашего доброчи́нства верою покланяемся,/ и благоуха́нии чтим,/ и свеща́ем во вся веки.

Икону Христову злосло́вяще,/ жидо́вским прельститеся гневом,/ от полу́ Тому безчествующе,/ о́ни бо Оному,/ Того же вы иконе ругающеся.

Прежде Сущаго прежде безчисленных век/ с Сыном же и с Духом Святым вседержи́тельне царствующаго Господа/ пойте и превозноси́те во вся веки.

:

По всему достойно Тя чту́ще/ и Божественному покланяемся образу Твоему,/ показа́юще зде честно́е, Владычице, миру,/ Юже песнословим во вся веки.

: Проявле́нное на горе́ законополо́жнику во огни́ и купине́/ Рождество́ Приснодевы/ в наше, верных, спасение,/ песньми немо́лчными велича́ем.

Пребывая Неопи́санный яко Бог по Естеству,/ написа́ешися, Господи, человеческим существом,/ да уверит обое́ имети, непризрачствовав, таинство.

Ты, предавый нам свыше от святых в телописа́нии/ и вещественнем сказании Ветхаго и Новаго Завета,/ вся чудеса Твоя, Господи.

О Христе мой, како стерплю́ Твое терпение,/ яко претерпел еси, ви́дя Свой телообразный вид,/ укаряема честнаго образа/ и дерзких не спали́л еси.

Отъи́мшим красоту церковную/ и прозвавшим ю́ яко куми́рницу обруга́нием святых икон/ буди анафема вечная.

Тресветлое, Господи, Твоего Единоначалия явленными сиянии в ум наш блистая,/ от льсти многостроенныя обращаеши в единственное обоже́ние.

:

Ты еси ереси прогоняющи, Чистая, Нестория расторгнувши, на Тя хулу́ ре́кша,/ Сама и ныне враги иконы Своея и Сына Твоего победи́.

В 12-й день

Святых мученик Про́ва, Тара́ха и Андрони́ка и преподобнаго отца нашего Космы́ святоградца и творца канонов, епископа Маиу́мскаго

: Дал еси знамение

В лице́ сокруша́емь, и по вы́и ураня́емь,/ и же́злием раздробля́емь,/ рука́ми же изжига́емь, и главу́, му́чениче,/ и рожны́[15] пробода́емь лю́те,/ уши́ма и устна́ма обре́зуемь,/ и о́цтом напая́емь,/ и звере́м поверга́емь, и мече́м усека́емь му́чениче,/ весели́лся еси́, Тара́хе.

Терпе́л еси́ бие́мь, и рожны́ пробода́емь,/ и лы́стом[16] отре́заемым,/ о́чию лиша́емь,/ и звере́м, всеблаже́нне, в сне́дь дава́емь,/ и огню́ приближа́яйся,/ и мече́м главоусека́емь,/ му́чеников удобре́ние,/ и це́ркве утвержде́ние,/ страда́льче Про́ве сла́вный, Ангелом равноче́стне.

Огне́м сожига́емь,/ и воло́выми жи́лами бие́мь,/ струги́ стру́жемь,/ по лы́стом крои́мь,/ и Богосло́вный уре́заемь язы́к,/ и зубы́, му́чениче, су́рово, Андрони́че, искореня́емь,/ со зверьми́ же сплета́яся,/ и скончава́емь мечи́,/ по́двиг соверши́л еси́, и вене́ц прия́л еси́.

: Яко добля

Яко му́дрости тя́ пита́теля,/ и чистоты́ корми́теля,/ сокро́вище зна́ния, иера́рше Космо́,/ Богосло́вника изве́стнейшаго, учи́теля Боже́ственна,/ ве́рным просвети́теля/ похваля́ем, блаже́нне,/ моля́ще тобо́ю Влады́ку,/ от тли́ и бе́д и вся́каго вре́да/ все́м на́м изба́витися.

Воздержа́нием пожи́л еси́,/ бде́нием же и посто́м,/ целому́дрием и смире́нием, сла́вне,/ ра́зумом вся́чески обогати́лся еси́,/ ни́жних и привре́менных,/ и вы́шними све́тлыми:/ и я́сно возгреме́л еси́ недоуме́нное,/ стра́шное же и вели́кое, блаже́нне, все́х Царя́/ строе́ния та́инство.

Смиренному́др и кро́ток,/ ти́х же и доброглаго́лив,/ уве́тлив и незло́бив, целому́дрен и пра́веден, препро́ст и це́л,/ преподо́бне Космо́, ты́ бы́в,/ иера́рх от Бо́га священноявле́н еси́,/ и упа́сл еси́ на зла́це во́д спаси́тельных/ ста́до твое́, Богому́дре:/ те́м тя́ ны́не ублажа́ем. :

Во́инствоваше Христу́, я́же на земли́ кра́сная оста́висте, и Крест на ра́мена взе́мше, му́к ра́ди многоплете́нных Тому́ после́довали есте́, и пред цари́ и мучи́тели мно́гими не отверго́стеся его́: Ангели венцы́ побе́дными главы́ ва́ша увязо́ша, дерзнове́ннии душе́ю све́тло в черто́г вели́кий внидо́сте. Про́ве, сла́во му́чеников: Тара́хе, де́монов губи́телю: и Андрони́че, побе́да ве́рных: дерзнове́ние иму́ще ко Спа́су все́х, моли́теся о душа́х на́ших.

: Яко добля

Агнца и Па́стыря Тя́/ на дре́ве я́ко ви́де,/ Агница ро́ждшая рыда́ше,/ и ма́терски Ти́ веща́ше./ Сы́не возжеле́нне,/ ка́ко на Дре́ве Крестнем пове́шен еси́, Долготерпели́ве?/ Ка́ко ру́це и но́зе Твои́, Сло́ве,/ пригвозди́шася от беззако́нных,/ и кро́вь Твою́ излия́л еси́, Влады́ко?

:

Трира́сленное собра́ние, равночи́сленнии Святы́я Тро́ицы, я́коже зве́зды све́тлыя от восто́ка я́вльшеся, тва́рь созыва́ют к свяще́нному торжеству́, Про́в и Тара́х со Андрони́ком му́дрым: пло́ти бо своя́ звере́м преда́ша, и кро́вию зе́млю обагри́вше, венцено́сцы на Небесе́х со Ангелы ликовству́ют, прося́ще о на́с человеколюби́ваго Бо́га, прегреше́ний оставле́ние дарова́ти и ве́лию ми́лость.

: Всехвальнии мученицы

Заколе́ние Твое́ непра́ведное, Христе́,/ Де́ва зря́щи,/ пла́чущи вопия́ше Ти́:/ Ча́до сладча́йшее,/ ка́ко без пра́вды умира́еши?/ Ка́ко на дре́ве ви́сиши,/ Иже всю́ зе́млю пове́шей на вода́х?/ Не оста́ви Мене́ еди́ну, Благоде́телю Многоми́лостиве,/ Ма́терь и Рабу́ Твою́, молю́ся.

:

Святы́х му́ченик исправле́нием Небе́сныя Си́лы преудиви́шася, я́ко в те́ле сме́ртнем, безтеле́снаго врага́, си́лою Креста́ подвиза́вшеся до́бре, победи́ша неви́димо: и мо́лятся Го́споду, поми́ловатися душа́м на́шим.

:

Правосла́вия наста́вниче, благоче́стия учи́телю и чистоты́, вселе́нныя свети́льниче, архиере́ов Богодухнове́нное удобре́ние, Космо́ прему́дре, уче́ньми твои́ми вся́ просвети́л еси́: цевни́це духо́вная, моли́ Христа́ Бо́га, спасти́ся душа́м на́шим.

краегранесие: Воспою мученик Твоих, Спасе, славу.

: Колесницегонителя фарао́ня погрузи́/ чудотворяй иногда́/ Моисейский жезл, крестообра́зно поразив/ и разделив море,/ Израиля же беглеца, пешехода, спасе,/ песнь Бо́гови воспевающа.

Мученическими укра́шени благодатьми,/ Венцедателю Христу на Небесех любовию, мученицы, предстои́те,/ светом озаряеми Трисо́лнечнаго сия́ния,/ и вся просвещаете верою вас блажа́щия.

В гонении нечестия явистеся, всю прогоняюще злочестивую прелесть, мученицы непобедимии,/ доблественными подвиги, яко до́брии воини,/ яко Це́ркве утверждения и яко Истины держава.

С мы́сленным разумом, всемудрии,/ отразивше злобную бурю и свире́пеющееся море злочестия,/ духа тихостию к пристанищем преидо́сте Небесным, радующеся.

Душа́м мучеников ваши срадуются, мученицы, ду́си на Небесех истинно,/ Про́ве, и Андрони́че, и Тара́хе, блаженнии:/ му́жески бо болезни мучения претерпе́сте,/ победами Божественными прославля́еми.

:

Иже Отцу и Духу Святому Слово Собезначальное в девственную утробу, восхотев, вселися,/ и плоть невра́щно бысть, и пострадав волею,/ мученическая Божественная воинства верою страдати устроил есть.

краегранесие:

Косму похвалим песнотворца мудренно

: Моря чермную пучину/ невлажными стопами/ древний пешешествовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисеовыма рукама/ Амали́кову силу в пусты́ни победил есть.

Удобри́в добродетелей житие твое, отче Космо,/ светом и блистании светя́ся света Трисия́ннаго,/ Владыце твоему яко предстоя, просветитися тя поющим молися.

Нрав твой подобно являет тя, имея наречение:/ архиереев бо украшение, мудре, показался еси,/ и утверждение монашествующих, и мудрости обитель был еси.

Мудрости яко рачитель мудрейш, мудре,/ очистил еси твою душу, всемирный Космо,/ мирскаго смущения страсти отгнав, яко мглу омраче́ния.

:

Марию Непорочную и Чистую Отрокови́цу воспои́м,/ яко Божию Матерь благоговейно согласно прославляюще:/ радуйся, Чистая Богоневесто, Благословенная Мати Дево.

: Небеснаго круга, Верхотворче Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене утверди в любви Твоей,/ желаний краю, верных утверждение,/ Едине Человеколюбче.

Крепко гонителю проти́вився, Тара́хе,/ и сокрушение лица терпя́ крепча́йше,/ челюсти сокрушил еси мысленных львов,/ доблествен быв силою Духа.

Великому́дренным разумом раны претерпел еси,/ по хребту́ и чре́ву, мучениче Про́ве, растяза́емь и поджигаем,/ и рожны́ перси, и Богославная твоя уста биема.

Яко а́гнец, вознесен быв,/ терпел еси болезни люте́йших ран, мучениче Андрониче,/ огня попале́ния и искорене́ние зубов,/ и Богословнаго твоего язы́ка отъятие.

Трисветлы, яко зве́зды, разумных сия́ний/ всю, славнии, тварь просвещаете, тьму отгоня́ще многобожия лести,/ страстотерпцы, мученицы светови́днейшии.

:

Яко добру́, яко красну́/ и яко избра́нну, Чистая,/ Слово, Иже вся существовавшее Тя избрав,/ в Твою непорочную и Богоприятную утробу,/ восхотев, вселися Пресу́щественный.

: Весели́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зовущи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибежище, и утверждение.

Пе́сньми красными к песнословию/ Христову возвеселил еси Невесту,/ ясно изложив Христовы Божественныя тайны.

Законы ты воспита́вся Христовыми, отче Космо,/ питал еси стадо, вверенное тебе,/ православными повеле́ньми.

В себе огнем Божественнаго рвения/ распаля́ему душу, преподобне отче Космо, стяжав,/ вся ереси отгнал еси.

Преидоша убо се́ни, Христос же Истина возсия,/ плоть приим, Мати Божия, от боку́ Твоею, и спасе́ ны.

: Избранной

Укра́шен добродетельми, Космо́ Богодухновенне,/ Церкве Христовы украшение был еси:/ пе́снь ми бо украси́л еси сию, блаженне./ Но молися ко Господу избавитися нам от всяких козней ратника,/ тебе зовущим:/ радуйся, отче требога́те.

: Премудрости

Святыя Троицы крепкою вооружившеся верою юношески,/ Андрони́к, Пров же и всемудрый Тара́х/ многобо́жия лести державу потреби́ша/ и люди к Божественней любви привяза́ша./ Тем победныя прии́мше почести,/ лико́м свеселятся сил Безплотных,/ к нимже верою возопиим:/ молите Христа Бога грехов оставление даровати/ чтущим любовию святую память вашу.

Благочестием и верою воспита́вся,/ и премудростию украси́в ум и душу,/ всех избегл еси земных попечений,/ особь же пожив и ум в неизреченныя вложив,/ великия сподобился еси благодати./ Тем и Божественную Христову Церковь украси́л еси/ песньми медото́чными и ученьми, святителю отче наш Космо́:/ моли Христа Бога грехов оставление даровати/ чтущим любовию святую память твою.

Премудрость и Слово в Твоем чреве заче́нши неопально, Мати Божия,/ миру родила еси мир Содержащаго/ и во объятиях понесла еси вся Носящаго, Питателя всех и Творца твари./ Темже молю Тя, Всесвятая Дево, и верно славлю Тя избавитися ми от прегрешений/ и в день Суда, егда́ предстати и́мам пред лицем Создателя моего,/ Владычице Дево Чистая, Твою помощь тогда подаждь ми,/ вся бо можеши, елика хощеши, Всепетая.

:

А́гнца, и Пастыря, и Изба́вителя/ А́гница зрящи на Кресте, восклицаше плачущи,/ и, горько рыдающи, вопияше:/ мир убо радуется, прие́мля Тобою избавление,/ утро́ба же Моя горит, зрящи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпеливе Господи, милости бездно и источниче неисчерпаемый,/ умилосердися и даруй согрешений оставление/ верою поющим Божественныя Страсти Твоя.

: Ты моя крепость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое радование,/ не оставль недра Отча/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с пророком Авваку́мом зову Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Закон Твой соблюдающе, Слове, мученицы, беззаконных законы возненавидевше/ небрещи́ Тебе Творца повелева́ющия де́монскими ухищре́ньми,/ и все претерпевше треволне́ние мук, Небесную тишину получиша.

Любя Христово иго носити подвыйное на выи твоей,/ еюже радуешися, сокрушаем,/ Крест же, жезл державныя, Тара́хе всеблаженне, силы имы́й,/ па́личная умножения терпи́ши, взывая:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Яко си́лен Божественным быв Духом,/ лы́стов твоих болезненное мужественно, Про́ве, сокрушение и очес изятие претерпел еси,/ просвещаемь знанием Троицы, совершеннейше,/ и с Вышними лики, мучениче, сочета́лся.

Юношески, мучениче, предстал еси, Андрони́че, пред суди́щем,/ противля́яся врагу крепко./ Тем отре́зая лы́сты твоя, сильнейше содеваша тя,/ главу его попира́юща и Горнее тебе шествие сотворяюща.

Едина Бога носиши во утробе воплоща́ема, еже быти всем подающаго./ на три́знищи непрекло́нно испове́дающа,/ пострадаша Божественнии мученицы, Дево Богородице Препетая,/ Ангелов чудо и демонов я́зва.

: Вознесе́на Тя видевши Церковь на Кресте,/ Солнце праведное,/ ста в чине своем,/ достойно взывающи:/ слава силе Твоей, Господи.

Предочистив око твоего сердца страстнаго смущения, Космо́ иера́рше,/ пение воспел еси красное и спасительное/ и Церковь просветил еси.

Целе́ние всякаго уныния/ бывают твоя, Космо, всехвальная лю́бящим пе́сненная наслаждения,/ догма́тами украша́емая и сладкогласия добро́тами.

Неду́гующую, всеблаженне, Церковь/ хульными веле́ньми Копрони́мовыми и блуди́выми/ исцелил еси писа́ньми, им иже сладкопесненно песнопе́л еси.

Яко чудны твоя песни и всякаго, отче, исполнены разума,/ имиже я́вственно всем открыл еси Христовы тайны,/ страшныя истинно и пречудныя.

:

Пресвятую воспои́м Богородицу,/ Воплощенное родившую Божие Слово во дву естеству́, Единей же Ипостаси,/ якоже Косма Божественный научи́.

: мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Свете незаходимый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма окаяннаго,/ но обрати мя и к свету заповедей Твоих/ пути моя направи, молюся.

Неукло́ннии путешественницы стези́ узкия и жестокия бы́сте,/ напа́стей мно́жество, яко пены морския отрева́юще,/ яко неразсе́днии столпи́, сердца́, страстотерпцы, яко на камени веры утвердивше.

Вити́йствуя Божественная и Богословя спасительная учения,/ усте́н терпи́ши растерзания, ума крепостию загражда́я уста́, на Бога, Тарахе мучениче,/вредосло́вие глаголющая сотво́ршаго.

На че́тверо протяза́ем и ран я́звами одержи́м,/ душевное показу́я доблественно востание./ Темже венценосец явлься с тождестрада́льники, Прове,/ Царю всех предстои́ши.

Больши Горних сил еси Слово поро́ждши Отчее, Дево,/ Собезначальное и Соприсносущное, све́тлостьми страстотерпцы озари́вшеся,/ безбожия нощь преидоша.

: Ты, Господи, мой свет,/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обраща́яй из мрачна неве́дения/ верою воспевающия Тя.

Вещание твое, му́дре, во вся концы протече́,/ песньми возвеселяя Божественными, Космо, хва́лящих тя.

Закон естественных паче, - рекл еси, -/ рождшую Пресвятую Богородицу Пребожественное Слово;/ тем тя ублажаем.

Песни дивныя сладостно поя́,/ воспел еси неизреченное Владычне,/ еже из Девы Пречистыя Рождество священнейше.

Просветиша молния Твоего Рождества, Всепетая, всю вселенную,/ и земля подвижеся от прелести к вере Его.

: Очисти мя, Спа́се,/ многа бо беззако́ния моя/ и из глубины зол возведи, молюся:/ к Тебе бо возопи́х, и услыши мя,/ Боже, спасения моего.

Оружие Си́льнаго бывше верою,/ сердца́ зловерных му́жески уязви́сте,/ подви́гшеся на ня до́блественно, страстотерпцы великоименитии.

Яко древле Даниила в рове зве́рие устыде́шася,/ тако и ныне крепких ору́жников веры на три́знищи устрашишася,/ укроти́вшеся честны́ми их страдании.

Прободе́ным Твоим ре́бром, Владыко,/ тожде образуя, Тарах приемлет в ре́бра прободе́ние,/ и о́цтом напая́ется, и огнем в главу лю́те попаляется.

:

Заченши без Се́мене во утробе Превечнаго, Чистая,/ и родила еси плотию естеством Безплотнаго,/ и млеко́м поила еси Питающаго всех, Богомати Неискусобрачная.

: Пожру Ти со гласом хваления, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесовския кро́ве очи́щшися,/ ради милости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Словеса твоя, яко сот сладкий, яви́шася,/ благочестивых сердца́ веселящя,/ поющих Крещение Спасово, Сретение же Симеоново и отпущение.

Не словесы́, но вещми́ ты представил еси:/ востание, блаженне, Ла́зарево из мертвых, и детей хваление,/ и зависть иудейскую, - в песнех.

Возвышение Треблаженнаго Древа украси́л еси,/ воспев песнь веселия всяческаго исполнену/ и радости сущия в пении того, всеблаженне.

:

Глаголом Твоим Богодухнове́нным, Отрокови́це, после́дующе,/ Тя блажим вси ро́ди, Дево,/ яко Бога Блаженнаго Блаженную бывшую Родительницу.

Вышних ища

Троицы нам славу яви́ша,/ до́блии Христовы оружницы и мученицы,/ с Тара́хом Пров же и Андрони́к:/ обличиша бо все мучителей безбожие, верою до́блественне страда́льчествовавше.

:

Иису́совы страсти до́блественно подража́вше,/ купно с Тара́хом мудрым Пров же и Андрони́к,/ радующеся, пострадаша на три́знищи, беззаконных обличающе безбожие./ Тем и мы, любовию чтуще память их,/ в песнех похвалим и верно подвиги пропове́даем:/ яко дивен бо Господь, светильники в мире прославив сия,/ верою до́блественно страда́льчествовавшия.

: Божия снизхожде́ния/ огнь устыде́ся в Вавилоне иногда́,/ сего ради о́троцы в пещи́ ра́дованною ногою,/ яко во цве́тнице, ликующе, пояху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Уше́с отъятие претерпел еси, радуяся, Тарахе славне,/ яко благопослушли́в раб Приклоншаго тебе ухо милостивнейшее/ и молитвы твоя Совершившаго, зовуще:/ благословен еси, Боже отец наших.

Протяза́еми мученицы и му́ками ра́ними/ твердым смыслом пребеззако́ннующим сопроти́вистеся,/ и, победоносцы бывше, поете:/ благословен еси, Боже отец наших.

Исполнися дух твой Божественныя росы́ и прохлаждения,/ егда ру́це огне́м и главу попаля́ху ти,/ и, якоже дети, взывал еси, Тарахе:/ благословен еси, Боже отец наших.

Кропле́нием, святии, честны́х крове́й ваших пре́лести у́глие погаснете,/ ро́су Божественныя нам источающе благодати/ и исцеле́ния проливаете во́ды, хва́лящим вашу память всегда.

Истощевается во утробу Твою, Отеческих недр не оставль, Соверше́ннейшее Слово,/ и плоть видится, и Младенец раждается,/ Емуже поем, Дево, радующеся:/ благословен еси, Боже отец наших.

: В пещи Авраа́мстии отроцы перси́дстей/ любовию благочестия паче,/ не́жели пламенем, опаля́еми, взываху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Веселится вся́ка душа́,/ песнопения твоя, Богомудре отче, прочита́ющи и верою зовущи:/ отец наших Боже, благословен еси.

Воистинну язык твой -/ трость книжника скоропи́сца, отче, бысть Святаго Духа,/ писавший великая чудеса Слова.

Закон побеждается о тебе похвалении, отче,/ ни бо и́мать, что хвалению достойно вещати,/ тебе Владычняя изре́кшу вели́чествия.

:

Кий Тя язык земных достойно ублажит, Бога рождшую, Богоневесто?/ Тем верою зовем:/радуйся, Дево Чистая, радуйся, Препрославленная.

: Седмери́цею пещь/ халдейский мучитель/ Богочестивым нейстовно разжже́,/ силою же лучшею спасе́ны сия видев,/ Творцу и Изба́вителю вопияше:/ о́троцы, благословите,/ священницы, воспо́йте,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Просвеще́ни я́звами и красными добро́тами добротво́рнаго и чуднаго страдания/ Господу предстои́те, венценосцы вси,/ Света тамо сущаго, испуща́ема бога́тно, исполняемы и любовию поюще непрестанно:/ отроцы, благословите,/ священницы, воспойте/ людие, превозносите во вся веки.

В себе неи́стовяся пребезу́мный мучитель,/ яко побежден вашими противле́нии,/ вскоре повелевает уморити мече́м вас, Содетелю и Изба́вителю поющия:/ отроцы, благословите,/ священницы, воспойте,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Троицы побо́рницы, добропобе́днии мученицы,/ иже безбожия зи́му разо́рше теплотою веры,/ верных предсто́лпие, цве́ти кра́снии умнаго рая́,/ пристанища сущим в бури, непреклоннии столпи́,/ Андрони́к, и Пров, и Тара́х почитаются.

Со Безплотными чи́нми,/ с мученик воинствы, со апостолы и пророки,/ всеми владычествующую тварьми Владычицу яко Херувим святейшу/ и Едину Божию Чистую Матерь благоче́стно поем,/ Христа превознося́ще во вся веки.

: Руце распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ огненную же силу угаси́ша,/ добро детелию препоя́савшеся,/ благочестия рачи́тели, о́троцы взывающе:/ благословите вся дела Господня Господа.

Жезло́м укрепля́еми твоих догма́тов, славне,/ тя хва́лящий отвращаемся всяких еретических злоб/ и песнопоем благочестно Христу, зовуще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Всех яко выше умом, Космо́, быв,/ ве́черю написал еси, в пре́дал есть Господь Живоно́сныя Тайны/ и предание страшное, безчеловечие же Иудино,/ и бежати нас научил еси.

Света Невещественнаго заря́ми осия́ем, Космо́ всепреподобне,/ Страсти пречистыя написал еси,/ и погребение, и Востание, и Преображение Христово,/ научив вся воспевати:/ благословите вся дела Господня Господа.

Жезл из корене Иессе́ева Ты израстила еси, Дево Пречистая,/ Цвет, Господа, рождшая, нас благоухавшаго/ миро дыха́тельными воня́ми Страсте́й Его,/ тем вси Тя благословим, Марие Богоневе́сто.

: Устраши́ся всяк слух/ неизрече́нна Божия снизхождения,/ яко Вышний волею сни́де даже и до плоти,/ от Девическаго чрева быв Человек./ Темже Пречистую Богородицу, вернии, величаем.

Возмогоша телесы́ тленными нетленныя подвиги пристяжа́ти, доблественнии,/ и Ангелом уподобишася, Царство Божие приемше недви́жимое,/ Пров, и Тара́х, и Андрони́к, Христовы угодницы.

Яви́стеся у́глие, Огне́м Невещественным та́инственне вжигаеми,/ и пожго́сте вещественную лесть, великомученицы,/ и, возсиявше, яко свет, тварь озаряете/ и спасаете от страсте́й и бед души наша.

приносит празднство летнее светло и радостно Церковь Христова,/ Божественное сие ваше торжество,/ и веселятся с вами пророцы, апостоли и вси мученицы,/ страстоносцы, победители великоимени́тии.

Взястеся в светови́дная ра́йская, страстоносцы, селения,/ оде́явшеся светлою ризою, юже исткасте многови́дными муками,/ и Престолу предстоите Вседержителя,/ о всех прилежно молящеся.

Пощади мя, Спасе, рождейся и сохранивый Рождшую Тя нетленну по Рождестве,/ егда сядеши судити вся дела моя,/ беззакония и грехи моя, пре́зри яко Безгрешен,/ Милостив яко Бог и Человеколюбец.

: Камень нерукосечный/ от несекомыя горы Тебе, Дево,/ краеугольный отсечеся,/ Христос, совокупивый разстоящаяся естества,/ тем веселяшеся, Тя, Богородице, величаем.

Богат, благороден быв, всеблаже́нне,/ доброде́тельными заря́ми сия́я и просвещая верныя, Космо,/ тя хвалами почитающия и православно поющия:/ тя величаем, трисвя́те.

Зако́ны сияя Божественными/ и те́ми, блаженне, твое стадо якоже на па́жить живоно́сную наставив,/ яко подоба́ше, преподобне, к Небесе́м преставился еси,/ плоды боле́зней твоих пожина́я.

Показася тебе незаходяй Свет,/ ныне преставльшуся тебе от привре́менных, яко очище́нному праведно,/ ясне́е же и честне́е наслаждаяся,/ помяни тебе почитающия, достославне.

Тя, Пресвятую Деву и Серафим сла́внейшу,/ рождшую Христа, Богородице,/ пребезначально возсиявшаго от Отца, якоже пи́сано есть,/ славословяще, ублажаем.

: Учеником зрящим

Триплете́нный лик страстотерпец,/ Тара́ха и Прова вси со Андрони́ком, песньми хва́льными увенчаем:/ строга́ния бо претерпеша, и лютыя раны, и болезни/ и со Христом царствуют.

:

Херувим явилася еси сла́внейши и Серафим показалася еси вы́шши,/ яко Бога Рождшая воплощенна,/ земны́м же показавшаго стези правыя ше́ствовати, ко спасению водя́щия.

Святым, иже суть на земли Его, удиви Господь вся хотения Своя в них. : Предзрех Господа предо мною вы́ну: . Аллилуия, : Воззваша праведнии, и Господь услыша их. Радуйтеся

:

возсия память твоя, Предтече,/ яко светило ве́лие лучи обильныя чудес излива́ющи,/ благочестивых сердца́ озаряющи,/ и утешение подающи всем с верою приходящим и покланяющимся тебе,/ заступнику и поборнику земли Российския,/ и теплому молитвеннику о душах наших.

Светлое торжество духовное устроя́ет нам рука твоя, Предтече,/ соводвори́тися бо с нами, почитающими тя усердно, пришел еси ви́димым образом,/ приносящи дары Божественныя благодати,/ сего ра́ди к тебе взываем:/ буди нам помощник, и ходатай, и руководитель,/ на спасения стези́ наставляющий.

пала́та присносве́тла является/ пришествием тебе, светильника невечерняго Света./ Торжествует град, его же благословляет десница твоя, Крестителю./ Светло празднуют благовернии людие, вхождением ея осеня́емии,/ и покланялся тебе, глаголют:/ избави молитвами твоими от всякаго зла,/ находя́щаго за множество прегрешений на рабы твоя.

Божественное сокровище и богатство неистощимое/ даровася державному граду десница твоя, Предтече Господень,/ и положися че́стне в Божественней храме,/ и бысть духовнаго веселия вина́ тепле любящим тя, пророков верховнейший,/ иде́же священно собравшеся,/ воспеваем тя благодарным сердцем, яко Авраама,/ пресе́льника к нам преславна и молитвенника о душах наших.

:

Крест Твой, Господи,/ оружие на враги видимыя и невидимыя нам даровася,/ да будет убо неви́димая сила его/ огнь, попаляяй лица сопротивных,/ хотящих бра́ни неправедно.

Просте́рши Божественныя руце Твои,/ и́миже Создателя воплотившагося носила еси,/ умоли Его, Всеблагая Владычице,/избавити от искушений и страстей, и бед/ любовию чтущих святую икону Твою, Приснодево.

:

Иде́же осеня́ет рука твоя, Христов Предтече,/ тамо струи благодати, от Бога тебе данныя, изливаются обильно,/ страхом отбега́ют демони,/ различныя человеков исцеляются стра́сти и неду́ги,/ плоды духовных дел процветают, благочестие утверждается,/ и вси приходящии и прикасающиися ея,/ зарею Божественнаго света просвещаются/ и спасаются молитвами твоими.

: Благословен Господь Бог Израилев,/ яко посети и сотвори избавление людем Своим.

Светильник горя́ и светя́ от Богочеловека нарече́н был еси, Крестителю,/ мы же возрадовахомся в день сре́тения твоего,/ егда десницею твоею Отечество наше озари́ти восхотел еси,/ к ней же с любовию притекающе,/ воспоминаем Божественное учение и Ангельское на земли житие твое,/ емуже подража́ти сподо́би славящих тя.

: И ты, отроча́,/ пророк Вышняго наречешися.

Зря́ще телесныма очи́ма святую твою руку,/ умными очесы́ зрим тебе, ангела,/ посла́ в мир Великаго Совета Ангел,/ пред лице́м Своим угото́вати пути Его/ крещением покаяния во оставление грехов,/ Провозвестниче, исправи стези заблуждения молитвами твоими.

:

Преклонившися свыше Всецарица Мати и Дева,/ благословеньми венча́ет воспевающих Ю́, и сице моля́щихся:/ Надеждо христиан, сподоби смиренных нас Небеснаго Царствия,/ ничтоже бо не возможно ходатайству Твоему.

Блажен муж: . На Господи, воззвах: :

Руку твою, прикоснувшуюся пречистому верху́ Владычню,/ с нею же и перстом Того нам показал еси,/ воздежи́ о нас к Нему, Крестителю, яко дерзновение имея много,/ ибо болий пророков всех от Него свидетельствован еси./ Очи же твои паки Всесвятаго Духа ви́девшия,/ яко в виде голубине соше́дша,/ воздвигни к Нему, Крестителю, и милостива нам соделай,/ и прииди, стани с нами,/ запеча́таяй пение и предначинаяй торжество́.

Пе́рвее к антиохийскому народу рука твоя благодатная/ яко дар Божественный Лукою Евангелистом перенесе́ся,/ таже восточным царе́м Багрянородным даровася./ Ныне же от запада приходит благословити народ российский,/ изливая струи Божественныя благодати./ Крестителю Христов! всех нас помяни,/ да избавимся от бед и скорбей;/ тебе бо даде́ся благодать молитися за ны.

Да устро́иши пути Господни и стези пра́вы сотвориши Богу в человецех,/ да уготовиши Господеви люди российския соверше́нны; прежде пришествия твоего посылаеши к ним священныя дары твоя,/ последи же, аки сам с Небесе яве приходя посети́ти избранный тобою христианский народ,/ десницу твою Божественную нетлением прославленную, подаеши нам, Крестителю,/ во просветити и озарити мысли верных и укрепити в благочестии./ Темже духовными песньми вси согласно тебе вопием:/ Пророче и проповедниче Истины!/ моли спастися всем людем страны нашея.

возсия в концех северных,/ яко светоносное солнце, рука твоя честна́я, Крестителю!/ Агнца Божия плотию явившагося, всем показа́вшая,/ и покаяния спасительныя пути;/ юже, яко сокровище Божественных даров, верою приемлюще,/ и со страхом прикасающеся, и покланяющеся любовию духовною,/ приемлем от , Христов Предтече, источник исцелений,/ просвещение душ, благодать утешения и велию милость.

Торжествует духовно лику́ющи Христова Церковь/ в принятии мощей твоих, Предтече,/ град освящается и вси православнии людие вопиют:/ Крестителю Христов! ты наша крепость и утверждение,/ ты наша добро́та и тобою хвалимся,/ моли Христа Бога спасти любовию тя славящия.

Иисус одолева́ше и побеждаше Амали́ка,/ егда руце Моисеевы просте́ртыя в молитве ко Господу поддержа́ста Аарон и Ор;/ тако сотвори Господь российскому воинству побеждати всегда и одолевати враги,/ егда благоговейно твою пречистую руку приемше, держаху, и усердне лобыза́ху,/ просяще с верою помощи во бране́х и победы на сопротивныя.

Бездна неизчерпаемыя Божия благодати,/ за принятие с верою и благоговением Пророка,/ мзду пророчу вскоре воздает христианом,/ их же да сохранит, сице благоволивый Бог,/ молитвами твоими, Предтече.

Ефрема и Манассию целомудренный Иосиф приводит к патриарху Иакову,/ да благословением и возложением рук святаго Израиля/ сни́дет вседействующее Божие благословение на сыны его;/ ныне же мы, подклоняя главы под твою, всеблаженне, многомощную десни́цу,/ молим тя со слезами, Крестителю,/ да твоих ради заслуг снидет на нас всесильное благословение Всевышняго.

:

Ве́лия слава твоя, достохвальне Предтече,/ деснице бо твоей главу Свою преклони Иисус,/ Господь господствующих и Владыка владеющих./ Велие человеколюбие Свое Всеблагий Бог показа́ на нас,/ егда благоизво́ли сию даровати нам, яко Богосветлое украшение и утверждение,/ темже радостно воспоем Промыслителю нашему сию хваления песнь:/ Велий еси, Господи, и чу́дны дела Твоя.

:

Пе́рвее написавшейся твоей иконе Евангельских тайн благовестником,/ и к Тебе, Царице, принесе́нней:/ да усво́иши ту и сильно соделаеши спасти честву́ющия Тя,/ и порадовалася еси, яко сущи милостива спасения нашего Соделательница,/ и, на ту зрящи, глаголала еси со властию:/ с сим образом благодать Моя и сила,/ и мы истинно веруем, яко се рекла еси, Госпоже./ Сим образом с нами пребу́ди,/ ему же благоговейно предстояще, покланяемся Тебе, раби Твои,/ посети ны матерними Твоими щедротами.

Исхода чтение :

Рече Господь к Моисею:/ возми жезл твой и простри́ руку твою на море, и расторгни е́./ Простре же Моисей руку на море, и разступися вода./ И внидо́ша сы́нове Израилевы посреде́ моря по су́ху; и вода им бысть стена одесну́ю и стена ошу́юю./ Погнаша же еги́птяне, и внидоша в след их всяк конь фараонов и колесницы и всадники посреде́ моря./ И простре́ Моисей руку на море, и устройся вода ко дню на место;/ еги́птяне же бежаша под водою./ И, обратившися, вода покры́ колесницы и всадники и всю силу фараонову, вшедши в след их в море,/ и не оста́ от них ни един./ Сынове же Израилевы проидо́ша по су́ху посреде моря.

Царств третиих чтение

Ста Соломон пред лицем жертвенника Господня пред всем собором Израилевым./ И воздев руце свои на небо, рече:/ Господи Боже Израилев! несть бог, якоже Ты на Небеси горе и на земли ни́зу./ небо, и Небо небесе не довлеют Тебе, кольми́ паче храм сей, создах Имени Твоему,/ и да при́зриши на молитву мою, Господи Боже Израилев,/ еюже молится раб Твой пред Тобою к Тебе ./ Да будут очи Твои отверсты на храм сей день и нощь, на место сие, о нем же рекл еси:/ будет Имя Мое тамо, еже услышати молитву, еюже молится раб Твой на месте сем во дни и нощи./ И услышиши мольбу раба Твоего и людей Твоих Израиля, о них же помолятся на месте сем,/ и Ты услышиши на месте обиталища Твоего на Небеси;/ и сотвориши, и милостив им будеши.

Премудрости Соломоновы чтение

Праведник пости́гнет сконча́тися, в покои будет./ Осудит же праведник умираяй живущия нечестивыя;/ узрят бо кончину праведнаго и не уразумеют, что усове́това о нем, и во что утверди́ его Господь:/ приидут бо в помышление согрешений своих ужа́сни, и обличит их противу беззакония их./ Тогда станет в дерзновении мнозе праведник, пред лицем оскорбивших его и отметающих труды его./ Видевше же его смятутся страхом многим, и ужасну́тся о преславном спасении его./ И рекут в себе, кающеся:/ сей бе, име́хом не́когда в посме́х и в притчу поношения./ Безумнии, житие его вменихом неи́стово, и кончину его безчестну./ Како вменися в сынех Божиих, и во святых жребий его есть;/ убо заблуди́хом от пути истиннаго, и правды свет не облиста нам, и солнце не возсия нам./ Беззаконных исполнихомся стезь и погибели, и ходихом стези непроходны,/ пути же Господня не разуме́хом.

:

Глас сый вопиющаго в пустыни,/ Пророк и учитель обличил еси велехва́льныя фарисеи, глаголя к ним:/ порождения ехи́днина, сотворите плоды достойны покаяния,/ ныне Божественною десницею твоею, православными Россианами любезне почитаемою,/ показу́еши ясно перст Божий,/ наказу́ющий нечестие презрителей веры, отвергших тя,/ отягощающи над ними руку благочестиваго воинства,/и расточающи их яко овцы, неимущия пастыря,/ покайтеся, вопия,/ во веки прогневается Господь,/и погибнете от пути праведнаго.

Богоотступный Иулиан, люте́йший зло́бою Ирода,/ тщашися истребити в правоверных всю святыню,/ искаше сожещи руку твою, Предтече;/ но вотще шата́яся, вскоре поги́бе с шумом нечести́вый./ Поборник же благочестия российский народ, благоговейно сию почитая,/ яко светильник на свещнице, во святем храме поставляет ю́, и хранит святолепно;/ тем же утвердити страну нашу в мире, и сохранити вся люди молися, Предтече,/ теплый предстатель наш ко Господу.

Любовию уготовавших тебе златоко́ванный ковчег благоле́пнейший,/ в нем же святая десница твоя че́стне положися,/ воздая богатно приношения,/ хра́м Духа Божественнаго сотвори ходатайствы твоими, Крестителю,/ зарею Божия премудрости освещая во дни,/ во стояти им в Православии непоползнове́нно.

Коль благ Бог Израилев правым сердцем,/ прежде родитися прови́дящий издале́че достойных Того благодати,/ чудодействующую бо в дальних странах десницу праведника,/ взима́я от лица неправды и ущедряя, ея же восхоте уще́дрити,/ вручает напосле́док дней многобогатый дар сей стране нашей, тайно веща́я:/ приими́те залог Моея благодати, благодати тезоимени́таго./ Се дах его стража страны вашея,/ видите, яко рука Моя сотвори сия вся.

:

Даждь славу Богу твоему, Россие!/ Яко Просла́вивый тебе досе́ле множеством святых, не оставляет прославляти и ныне./ Се бо многоценное сокровище, в различных странах доселе сокрываемое,/ благоизволи даровати тебе многочудесную руку Предтечеву,/ оружие мирно, утверждение державно, сте́ну необори́му/ и невреди́мое сопротивными ограждение новому Сиону.

:

Предстоя пред Твоим, Всечистая, образом/ все христоименитое людей множество, достойно блажат Тя, Матерь Божию,/ и прославляют раболепно, и честву́ют и молятся Тебе по Бозе,/ да мир умири́ши в православии, и веру утвердиши,/ и спасеши от всех зол Твоя рабы, едина Благословенная.

:

Действуяй вся во всех, Боже,/ неизреченную милость Твою явил еси нам,/ подая благословение рукою пророков верховнейшаго,/ о всех де́лех Твоих благодарение Тебе приносим.

: Благословен Господь Бог Израилев,/ яко посети и сотвори избавление людем своим.

Весь Богоносен явился еси, Крестителю,/ егда рукою твоею прикоснулся еси верху́ Владычню,/ слухом же Родителев глас слыша и очима сошествие Святаго Духа узре́л еси,/ тем же и нас, почитающих Богоноснаго тела твоего останки,/ сотвори сосуды че́стны к принятию даров Божественныя благодати.

: И ты, отроча,/пророк Вышняго наречешися.

Перстом твоея/ древле показал еси людем грядущаго к тебе крестится Агнца Божия,/ взе́млющаго грехи всего мира;/ ныне же предлежащими персты,/ нетлением сияющими, и благочестно от всех почитаемыми,/ загладив неве́дения начерта́ние,/ напиши на скрижалех сердец наших Боговедение покланяемыя Троицы.

:

Неизчетный в милости, Боже наш!/ Праведных ради обещавый не погуби́т грешный на земли,/ повелел еси ты́я в молитву призывати,/ и ныне, молящеся Тебе, Благоутробне,/ приводим в молитву честна́го пророка Твоего угодника,/ да его ради пощади́ши нас, избавляя от всех искушений и бед,/ и спасеши души наша.

:

Крепкое заступление и сте́ну неруши́му стяжавше,/ всечестную и чудотворную икону Твою, Богомати,/ молим Тя православным Христианом победы на враги даровати/ и спасти достояние Твое.

:

Память праведнаго: :

От запада возсия́вши Предтечева рука,/ лучи испущает нетления верным исцелений,/ свыше собирает множество Ангел,/ до́ле же созывает человеческий род,/ единогласно возсылати славу Христу Богу.

На Бог Господь: тропарь Предтечи, дважды. Слава, и ныне, Богородичен воскресен по гласу тропаря.

:

Воистинну пророков бо́льший нареклся еси, Иоанне,/ они бо по рождестве своем проро́чествоваша,/ ты же, Крестителю, еще сый во чреве матере, сподобился еси таково́го дара,/ и был еси первейший благовестник воплотившагося Избавителя,/ устна́ми бо матере твоея Богоизбранней Отроковице вещал еси:/ отку́ду мне сие, да прииде Мати Господа моего ко мне?/ Сего ради вопием тебе:/ радуйся, зерца́ло, тайны Божия нам являющее.

:

Тебе вси роди человечестии хва́льныя дары приносят, Владычице,/ и молятся яко Царице и Матери Божией,/ покрый и соблюди, Госпоже, молитвами Твоими,/ и спаси от бед души наша.

Похвали́ Бога твоего, граде Петро́в,/ и да возвеселятся сердца́ православных христиан;/ яко благоизволи Вышний даровати нам десницу покаяния проповедника,/ в рожденных жена́ми большаго Иоанна, покрывающаго и защищающаго град и люди,/ почитающе, возвеличим Бога нашего,/ давшаго нам священный залог милости Своея.

:

Покланяющеся образу Твоему, Богомати, вернии раби Твои,/ молим Тя, в день Судный избавити нас, и сподобити Царствия Небеснаго,/ Марие Благословенная, православных похвало.

Величаем тя,/ Крестителю Спасов Иоанне,/ и почитаем вси/ честныя твоея руки пренесение.

: Блажен муж, бояйся Господа

: Направити ноги наша на путь ми́рен.

:

Закона гла́си нея́сни быша и косноглаголание Моисеево/ словеса благодати в гада́ниих изъяви;/ ты же начало Евангелия сый, светлый глас вопиющаго нареклся еси,/ясно бо возвестил еси пришедшаго в мир Спасителя,/ моли о нас, Предтече.

Приступи́те с веселием, Богоизбраннии и христолюбивии людие,/ и честный образ Богоматере любезно приимите;/ се бо щедрот море неизчерпаемое, источник сладкий изливает благодати,/ от негоже вси спасение почерпа́ем.

: Тамо возращу рог Давидови,/ угото́вах светильник пома́занному Моему. : Враги́ Его́ облеку́ студо́м,/ на Не́мже процвете́т святы́ня Моя́.

:

Плотскаго пришествия Христова нача́ло,/ пророков конец и глас Слова сый, взывал еси:/ покайтеся, приближися бо Царство Небесное;/ темже угото́вавый пути Господни,/ благодати предшественник явился еси, Крестителю и Апостоле,/ моли Христа Бога, прегрешений оставление даровати/ празднующим любовию святую память твою.

: Твоя победительная десни́ца/ Боголепно в крепости прославися;/ та бо, Безсмертне,/ яко всемогущая противныя сотре,/ Израильтяном путь глубины новосоделавшая.

Устне нечи́сты, и сердце, и глас недостойный/ движу к тебе на моление, Крестителю Христов,/ но ты глас Слова и орга́н Духа Божия сый,/ потщися на помощь,/ сердце просвети, ум мой озари светом Богоразумия и слово ми вдохни,/ да возмогу воспети с любовию вели́чия твоя.

В молитвах Господеви предстоя,/ якоже звезда Солнцу предтеки́й,/ радости Небеснаго рая́ неизреченныя исполняяся,/ Безсмертному Царю, в безконечныя веки от Ангел безпрестанно хвалимому,/ присносущное с ними возсылая славословие,/ помяни нас на земли призывающих тя, Крестителю.

Друг искренний Владыки быв, Крестителю всеблаженне,/ укрепи нас любити Его нравом правым/ и страстей тлетворных возгнушатися, влекущих к гибели.

Виновное спасения нашего всечестно́е Древо Креста,/ предлежащее видяще,/ вернии почти́м и радостно облобыза́ем,/ источающее нам освящение, и жизнь, и лютых избавле́ние.

:

Якоже родством естественным совоку́плени,/ тако и молитвенным согласием, вы едино су́ще,/ Мати всех Царя и Божественный Предтече,/ мольбу сотворите вку́пе к благоуветливому Владыке,/ да вашими ходатайствы преклонься,/ ущедрит и спасет люди Своя.

: Еди́не ве́дый человеческаго существа немощь,/ и милостивно в не вообра́жен,/ препоя́ши мя с высоты силою,/ еже вопити Тебе, Святы́й:/ одушевленный храме нензреченныя славы Твоея, Человеколюбче.

Подвигом добрым подвизався, течение скончав мечным усекновением,/ во светлости Небеснаго Иерусалима вни́ти и ликовствова́ти с Безплотными сподобился еси;/ и ныне с Небес простирая к нам отеческия объятия,/ рукою твоею привлещи́ всех в ограду Христову потщися, Крестителю,/ наставляя на путь покаяния тебе величающия.

Свыше нас ныне назирая, всеблаженне,/ твоими молитвами от тли и бед сохрани,/ Божественному пропове́данию твоему верно последующих/ и пребывающих во учении спасительных твоих догма́тов.

Бо́лий в рожденных жена́ми,/ имену́емый от Премудрости Вечныя,/ бу́ди нам премудрости и смысла хода́тай;/ да сподобимся с мудрыми девами внити в Чертог вечныя Божественныя Славы.

Жезлом чудесным, Креста зна́мением от камене неплодна воду людем Твоим источивый, Боже,/ от неплодныя Елисаветы покаяния проповедателя миру даровав,/ десницею его нас обогатил еси,/ вся преславна твоя, Всесильный Владыко.

Яко венцем пресветлым благоукрашается град наш,/ Богородительнице, образом Твоим честны́м, паче луч солнечных сияющим/ и просвещающим хва́лящия Тя.

: Го́ру Тя, благодатию Божиею приосене́нную,/ прозорливыма Аввакум усмотри́в очи́ма,/ из Тебе изы́ти Израилеву,/ провозглашаше, Святому,/ во спасение наше и обновление.

С воинствы Небесными водворяяся, Богому́дре,/ Христа умоли с ними спасти нас на земли сущих,/ почитающих тя в честне́м храме сем, Господень Предтече.

Светильниче Света невечерняго,/ угасший благих дел светильник возжги в душах наших, огнем твоих молитв,/ да ясно узревше свет повелений Создавшаго,/ стопы наша направим по словеси Его.

Бездну милосердия в струях Иорданских погрузивый рукою твоею, Крестителю,/ источники слез подаждь,/ разжения сласте́й погашающий и грехи очищающия.

Неповинно закла́н был еси,/ яко агнец незлобив, Божественный Предтече,/ непорочная и священная жертва Творцу принеслся еси,/ темже верою тя молим,/ и нас возносити жертвы духовныя Богу настави.

Не отри́ни молений наших, Владычице Чистая,/ но посети милостию рабы Твоя, покланяющиися образу Твоему,/ упование христиан,/ в мире житие наше соблюди и подаждь спасение необори́мое.

: Просвети́вый сиянием/ пришествия Твоего, Христе,/ и осветивый Крестом Твоим мира концы,/ сердца просвети светом твоего Богоразумия,/ православно поющих Тя.

Дивен Бог, во святых своих творяй чудеса,/ кости бо мертвыя Елисеевы мертваго воскреси́ша,/ руками Павловыми многи от неду́г и духов злых исцелева́хуся,/ рука же Крестителева бо́льшая источает чудеса,/ и подает исцеления верою почитающим ю́/ и благоговейно лобызающим.

Приближився Свету крайнему,/ свет вторы́й по Божественному причащению был еси воистину,/ темже радующеся светлую и благонаро́читую память твою совершаем,/ и молим тя, Крестителю:/ просвети души наша дарованиями Вседетельнаго Духа.

Не хода́тай, ни Ангел, но Сам Господь, пришедый в мир, спасе нас,/ Емуже правыя пути по́слан был еси угото́вати, блаженне./ Того ныне умоли, Крестителю,/ показати и нам стезю, к Царствию Небесному наставляющую.

Го́ресть вод древле услаждая Моисей,/ древом сохрани еврейския люди, образ Креста проначерта́я,/ сему вернии покланяющася, горести и скорби всякия избавляемся.

:

Се приходит Дева, всех пророков превышши, честны́м образом Своим, Зиждителя миру рождшая,/ град Свой сохранити и спасти достояние Свое.

: Из утробы Иону младенца изблева́ морски́й зверь,/ якова́ прия́т;/ в Деву же всельшееся Слово,/и плоть приемшее пройде, сохраншее нетленну./ бо не пострада нетления,/ Рождшую сохрани неврежде́нну.

Глас вопиющаго Бога наречен был еси, Предтече Господень;/ темже яко уста Божия, кто не восхва́лит тя?

Веру благочестивую в Сына Божия/ запустевшим сердцам проповедал еси, Пророче благодати,/ неплодие душ наших, от тли греховный изсыхаемых на всяк день,/ отреби рукою Твоею пречистою,/ да будем древеса приносящая плод живыя веры Вседержителю.

Волна́ми житейскими обуреваеми и в страсте́х различных погружаеми,/ под кров твой прибегаем, великий Иоанне,/ потщися помощи́ рабом твоим/ и к спасения благооти́шному приста́нищу настави.

Приими от души молящихся Тебе, Христе,/ и даждь нам помощь Твою свыше, якоже иногда учеником Твоим на мо́ри,/ и от бед избави нас, молением Твоего Предтечи.

:

Пред образом Твоим, Богомати,/ проливаем сердечная моления наша недостойнии,/ помози, Владычице, усердно молящимся Тебе, и избави от всех бед и зол славящих Тя;/ кто бо, Всемилостивая, с верою призываяй Тя,/ посрамле́н и неуслышан от изы́де?

:

Умнаго Солнца светильник Божественный Предтеча,/ показавый в концех светоносную свою десницу,/ ныне на севере озаряет ею блаженное Отечество наше,/ просвещая и освящая верно покланяющихся, и Христу вопиющих:/ спаси нас молитвами пророка Твоего, Царю Вышний.

:

Новый рай является Божественный храм,/ во́ньже с верою и благоговением входит беседовати с Создателем своим первый человек./ Река бо даров Божественныя благодати, разделяющаяся в четыре начала,/ исходит из Едема Небеснаго напая́ти его./ Источник жизни, нетления и спасения/ изливает всем нерукотворе́нное начертание Спасителя нашего./ Поток милостей и щедрот, и сроднаго о христианех промышления/ исходит от святыя Богоматере иконы./ Древо Креста, на немже спасение совершися,/ источает воду, услаждающую го́ресть вкушения запове́даннаго./ Струи́ же теплых молитв текут обильно от Предтечевы ,/ во струя́х Иорданских сподобившияся крестити Просветителя нашего./ Вся земля Российская да покло́нится Тебе и да поет Тебе, Царю Вышний.

: Тебе у́мную, Богородице, пещь,/ разсмотря́ем вернии;/ якоже бо о́троки спасе́ три Превозноси́мый,/ мир обнови, во чреве Твоем всеце́л,/ хвальный отцев Бог, и препрославлен.

Прославляяй Господь Того сла́вящыя,/ нетлением прославленную десницу твою, подаде верным прибежище благонаде́жно,/ юже просте́рши, подаждь нам помощь от Святаго,/ и даждь безбедно во благочестии жизнь совершити славящим тя.

Твоими молитвами немощнии врачуются,/ демони отгоняются, и вся скорби ре́шатся,/ сего ради тя почитаем, Предтече Господень,/ России похвало, крепость и ограждение, и утверждение.

Пригвожде́н ум к земным вещем имея,/ что сотворим, и к кому прибе́гнем ищущим помощи?/ разве к тебе, святый Иоанне, благодати тезоимени́те,/ не отри́ни нас от твоего заступления, но возстави и обнови покаянием,/ и пону́ди со избранными вни́ти, а́може ничтоже скверно входит,/ в Царство Небесное.

Умири́ мир, Христе, мольбами Предтечи Твоего,/ низлагая врагов силу и тишину неизглаголанную устрояя стране нашей,/ во веки сохрани́.

:

Образу Твоему покланяющимся/ и призывающим Тя во обстоя́ниих лютых, помози, Владычице,/ упование и спасение всех человеков,/ иныя бо Предстательницы, разве Тебе, по Бозе не и́мамы.

: Чу́да преестественнаго/ росодательная изобрази пещь образ;/ не бо яже прия́т пали́т юныя,/ яко ниже́ Огнь Божества Девы, в Ниже вни́де утробу,/ тем воспевающе воспоем:/ да благословит тварь вся Господа,/ и превозносит во вся веки.

Присносущныя и неизреченныя Славы и Света невечерняго наслаждаяся,/ идеже неизглаголанное есть веселие и радость непрестанная,/ простирающих к тебе молений гла́сы услыши, Крестителю,/ и сподоби молитвами твоими причастниками быти вечныя Божественныя Славы.

Духом и силою Илиино́ю предходя́ Христу,/ был еси, премудре, не трость противными ветры колеблема,/ но столп и наше Божественное веры утверждение, и непоколебимое Церкве укрепление,/ юже твоим ходатайством во единомыслии соблюди непреклонну и недви́жиму,/ утоляя всякия собла́зны.

Авраам яко друг Божий/ сподо́бився духом провидети день Зиждителя Своего,/ радости неизреченныя исполняшеся;/ ты же, Предтече, не в гаданиих и сенех,/ но лицем к лицу зря воплотившагося Господа, и от руки твоея крещение прие́мша,/ достойно взывал еси:/ сия убо радость моя исполнися./ Сего ра́ди, яко друга Христова и теплаго о нас предстателя/ правостию ума чтуще, ублажаем,

:

Троицу Нераздельную,/ Тре́ми Ли́цы разделяемую, соединяемую же Существом,/ всеми державно владычествующую и вся соблюдающую,/ вернии благоче́стие исповедающе, возвеличим.

:

Приими моления рабов Твоих, Пресвятая Владычице,/ яже Тебе приносим;/ помози и от бед избави покланяющихся образу Твоему;/ Ты бо, Спаса Рождшая, имаши дерзновение, яко Того Мати сущи,/ не престай моля́щи о чтущих Тя, еже спастися нам.

: Образ чистаго Рождества Твоего/ огнепали́мая купина́ показа́ неопальная,/ и ныне на нас напа́стей свирепе́ющую угасити молимся пещь,/ да Тя, Богородице,/ непрестанно величаем.

Стал еси посреде закона и благодати, премудре,/ темже взываем к тебе:/ побеждаемых нас законом греховным, воюющим противу ума во у́дех наших, ущедри, Крестителю,/ и благодати дар испроси, творити Божественная хоте́ния.

Утробы неплодныя израще́ние плодовитое сый,/ неплодие сердец в благоплодие претвори молитвами твоими,/ и капли покаяния спасительнаго одожди́ в сердцах поющих тя.

Источая всегда исцеления притекающим к мощем твоим, чудный Предтече,/ исцели стра́сти сердечныя, востающия от невнимания,/ де́тельною твоих Божественных молитв цельбо́ю.

Вити́йствующих язык не может по достоянию восхвалити тя, Предтече пришествия Христова;/ но якоже Христос вдовицы прия́ два ле́пта,/ не возгнушайся, Крестителю, малаго сего приноше́ния;/ благости же подражанием, приими песнь, яко достойную/ и дерзнувшаго от усердия пове́дати величия твоя.

:

Взирающе на твою всечестную, Пречистая Богомати, икону,/ яко на Тебе Самую́, на Небесех Сыну соцарствующую,/ с верою к ней припа́даем, благочестно почитаем, и со страхом лобызаем,/ и славим рождшагося от Христа Бога нашего,/ моли спасти рабы Твоя.

:

Предстоя присно стра́шному Престолу,/ и светлыми зарями Трисолнечнаго Божества осияваем, светильниче мира,/ просвети души верою приступающих к Тебе,/ греховный мрак отгоняя и приводя ты́я к Свету незаходимому.

Скорая в беда́х Помощнице,/ готовое обуреваемых приста́нище,/ Неискусобрачная Невесто, рождшая плотию Спасителя миру,/ сохрани нас, покланяющихся образу Твоему честно́му и сице Тебе взывающих:/ радуйся, Предстательнице Твоих рабов.

:

Память праведнаго с похвала́ми,/ хвала бо его сладость верным,/ блажен воистинну, избра и прия́т Господь;/ темже и мы , веселящеся, почитаем память твою, Предтече,/ просяще тя, имущаго дерзновение ко Господу,/молитися о благополучии страны нашея,/ о победе на языки противныя, еже низложи́ти непра́ведно хотящия бра́ни,/ даровати же мир мирови, Церквам единомыслие,/ и душам нашим велию милость.

От запада принесшая благодать исцелений рука твоя, Крестителю,/ созывает верных к тоя́ пришествию./ Входу ея православный народ радуется,/ священных сословие благоговеет и торжествует све́тло;/ собравшееся же верных множество усердно покланяется,/веселия духовнаго исполняяся./ Ты же, ходатай Новаго и Ветхаго быв священнейший,/ обнови обветшание, обновление совершающих/новаго явления твоея,/ моля́ Человеколюбца даровати всем спасение и велию милость.

Давиду кроткому и благочестивому уподобляется священных собрание,/ радостно преносящее в храм, якоже древле в Сион,/новый кивот древняго пречестне́йший./ Тамо бе ста́мна, манну носящая,/зде же образ во чреве Носи́вшия Христа;/ тамо жезл, зде же Крест Христов, вселенныя хранитель;/ тамо скрижали каменни Ветхаго Завета,/ зде же рука, предначертающая Новый Завет,/ возвещающий миру спасение и велию милость.

Боговидец предивный Илия,/ пове́рже ми́лоть свою на Елиссея,/ и абие сей остави волы́, имиже делаше землю,/ идяше в след его и служаше Богу;/ ты же, Крестителю, не ризу,/но руку твою святую ниспослал еси нам, рабом твоим,/ еюже да излие́тся на нас благодать Духа Божественнаго,/ во не земным и суетным работати,/ но Богу Жи́ву служити преподобием и правдою/ дни живота нашего,/ подающему миру велию милость.

:

Вси совокупльшеся единодушно во святем храме Спаса нашего,/ и зряще в нем светлый Богоматере образ, Живоносное Древо Креста и твою, Предтече, пречестну́ю руку,/ руце и сердца горе́ воздвигнем к Триипостасному Божеству,/ радующеся о великих Его дарованиих, и молящеся прилежно,/ да предстательством Всенепорочныя, силою Честнаго и Животворящаго Креста,/ и твоими, всеблаженне, молитвами,/ посетит нас милостию и щедротами Всеблагий Бог,/ подающий миру велию милость.

:

Со всеми пророки, со апостолы, и мученики,/ преподобными, и праведными, и всех христиан надеждою - Богородицею,/ моли Преблагаго Бога, Предтече,/ даровати совершающим светоносную и Божественную память твою,/ разрешение грехов, очищение прегрешений и велию милость.

Блаженны. Прокимен, глас 7: Возвеселится праведник о Господе: Апостол к Коринфяном, зачало 106. А ллилуиа, глас 4: Праведник, яко финикс, процветет

Евангелие от Матфея, зачало 40. Причастен: В память вечную: На молебне Евангелие от Марка, зачало 1.

Блажен муж: на Господи, воззвах

: О, преславнаго чудесе:

Преподобнии отцы Богомудрии,/ слепым дае́те свет,/ болящим исцеление и хромым здравие,/ милостивно преклоняющеся к приходящим верою к вам/ и прося́щим помощи ва́шея,/ заступники бо и предстатели вернии вси обрето́хом, восхваляюще вас.

Преподобнии отцы всечестнии,/ добродетельми возшедше на колесницу,/ к Богу востеко́сте, победныя почести приемлюще,/ и, яко ми́лоть, нам телеса́ ваша положена во гробех отцы оставили есте́,/ источати исцеления и прогони́ти духи лукавые,/ тем же блажим вас, прехвальнии.

Ликом постническим сочетастеся и украшшеся, блаженнии,/ постническим житием и ныне в Небесных обителех живете, веселящеся,/ идеже ликуют Ангели,/ и Светом Божественным воистину обожаеми,/ поминайте любовию блажащих вас на земли́/ и святое ваше творящих празднество.

:

Преподобнии отцы,/ во всю землю изыде вещание исправлений ваших,/ темже на Небесех обрето́сте мзду трудов своих,/ бесовския разрушили есте полки́/ и Ангельския достигли есте чины,/ житию непорочно поревнова́сте,/ дерзновение иму́ще ко Господу,/ мир испроси́те душам нашим.

:

Богородице Дево Чистая,/ молися Го́сподеви,/ яко да Твоими молитвами/ подаст душам нашим грехов оставление,/ мир и велию милость.

:

На Древе Живот наш зря́щи,/ Пренепорочная Богородица, ви́сящ,/ ма́терски рыдающе, вопия́ше:/ Сыне Мой и Боже Мой,/ спаси любовию поющия Тя.

празднуеши с полиелеом, глаголи Богородичен воскресный: Кто Тебе не ублажит:

: Яко добля

Во Христа обле́кшеся,/ тле́емаго человека Богомудренно совлекшеся,/ тем духовною благодатию присно просвеща́еми,/ яко звезды светлыя, ми́рове просияли есте́,/ молящеся от тли и бед изба́витися,/ иже верою совершающим присно честну́ю память вашу.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

Ныне пищу Небесную восприемлюще,/ и Светом ограждаеми, и Жизнь вечную насле́дствующе,/ к вам прибегающия от бед изба́вите,/ и искушений различных, и всякаго озлобления,/ Богомудренно к Богу дерзновение стяжавше/ и любовь показу́юще воистину христоподобную.

: Блаже́н муж, боя́йся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело́.

Богоносцы вседи́внии, Троицы поборницы,/ к миродержителеву борению му́жескою мудростию ополчи́вшеся,/ и того низложисте твердыми сплете́нии,/ победными увязо́стеся венцы́./ Сего ради Божественную и светоносную совершаем вашу память,/ освящаеми благодатию.

:

Преподобнии отцы,/ мира красоты и пищи временныя отнюд возненавидевше,/ иноческое житие паче возлюбивше/ и Ангелом собеседницы бысте,/ и светильницы многосветлии вселенней,/ чудесами, якоже второе солнце, сияюще,/ всех нас поминайте,/ совершающих священную память вашу./ Мы бо, чада ваша/ и овцы словесных ваших учений,/ и вас на помощь призываем,/ прося́ще вами прияти мир и велию милость.

: Безневестная Дево

ли не празднуеши, глаголи сей Богородичен:

Аз, Дево Святая Богородице,/под кров Твой прибегаю,/ вем яко обрящу Тобою спасение,/ можеши бо, Чистая, помощи́ мне.

:

Тя пригвожда́ема ви́дящи на Кресте, Иисусе,/ и страсти приемлюща волею, Владыко,/ Дева Мати Твоя, увы Мне, вопияше, Чадо Сладкое,/ раны без правды како терпи́ши, Врачу́,/ исцели́вый человеком немощь/и от тли всех изба́вивый милосердием Своим.

:

Светильницы светлии, явльшеся/ добро́ту земну́ю мудренно оста́вльше/ и идо́ша во внутреннюю пусты́ню, ку́пно с Диони́сием Амфило́хие,/ смирение и всю добродетель извыко́ша и обрето́ша безсмертие,/ постом, и бдением, и прочим воздержанием себе принося́ Христу,/ и ныне на Небесех Престолу Христову предстоя́,/ моли́теся, отцы Богомудрии, Диони́сие и Амфило́хие,/ умири́ти мир и спастися душа́м поющих вас,/ согрешением оставление дарова́ти,/ чтущим всечестну́ю память вашу.

: Скоро предвари

Светильницы пресветлии и́стины Христовы,/ мир просвети́сте учением вашим, отцы Богоноснии Диони́сие и Амфило́хие,/ погуби́вше е́реси зловерных ху́льник, погаси́сте пламенная ху́лящих смущения,/ тем яко Христовы угодницы всех просвещаете.

Дево Всенепорочная, Пребогатаго Бога рождшая,/ со Безплотными Того непрестанно моли, оставление прегрешений и исправление жития дати прежде конца,/ верою и любовию поющим Тя.

:

Отреко́стеся плоти Христа ради и духовнии явистеся людем води́телие,/ услышали есте́ словеса́ тайных учений,/ и́ноком же яви́стеся правило пра́вости,/ страсти вся крепостию попрали есте́./ Тем и коварства бесо́в до конца попалили есте́,/ к Нему изрядно всегда, Богоноснии отцы, моли́теся,/ грехов оставление подати, чтущим любовию святую память вашу.

:

Се Тебе ро́ди родо́в славят, якоже прорекла́ еси, Отроковице,/ Создателя бо всех бысть палата и Божественный храм,/ в немже вселися Вышний и плотию обложи́ся, да спасет нас.

По Хвалите Имя Господне:

Ублажаем вас,/ преподобнии отцы,/ и чтим святую память вашу,/ наставницы монахов и собеседницы Ангелов.

Терпя́, потерпе́х Господа

: Премудрости

Егда, блаженнии, к Божественному желанию ум свой впери́сте,/ тогда остависте вся до́лу влеку́щия мудрова́ния и в пустыню всельшеся,/ яко крин, процветосте добродетельми прекраснии, страстей искорени́вше терние,/ в ней насадивше плоды трудов своих,/ темже и пожасте рукояти, богатство неотъе́млемо на Небесех,/ отцы преподобнии, моли́те Христа Бога/ согрешений оставление даровати, чтущим верою святую память вашу.

: О Тебе радуется

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его. : Что воздам Го́сподеви о всех,/ яже воздаде ми. Всякое дыхание: : Хвалите Бога во святых Его:

:

Иже на земли Ангели/ и на Небеси́ челове́цы Божии,/ мира благое украшение/ и благих питателей,/ удобрение иноков и преподобных похвалу́/ великих отцев почтим,/ насажде́ни бо в дому Господни/ и процвето́ша праведно, яко ке́дри в пусты́ни,/ умножили есте́ стадо Христово словесных овец,/ в преподобии и правде.

: Яко по суху пешеше́ствовав Изра́иль,/ по бездне стопами,/ гонителя фараона,/ видя потопляема,/ Богу победную песнь поим, вопияше.

Сшедшаго с Небес и на Кресте ру́це Простершаго подражатели, блаже́ннии,/ тем распя́сте себе мирови, и мир вами распина́шеся,/ и сего ради всели́стеся во Царствие Небесное,/ чудотворцы яви́стеся воистину преди́внии.

Творца всех Бога возлюби́сте, преподобнии,/ мирску́ю мудрость всю отве́ргше, о земных неради́вше,/ Небесных благ наслади́вшеся со Ангельскими ли́ки,/ с нимиже молящеся, не забу́дите нас, чад своих.

Ревность духовную в сердца́х своих приемше,/ вслед Бога усердно потеко́сте и сего ради прославистеся в Божественней Того славе,/ у Него же обрести́ нам испроси́те велию милость.

:

Един от Святыя Троицы во двою естеству́/от чистых крове́й Твоих воплоти́ся, Боголепно про́йде,/ от Ада́ма спасая, Пречистая, благостию Своею.

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утверди́вый нас на камени/ испове́дания Твоего.

Бысть в пустынях гнездя́щася Ангели, добродетельным житием своим мир озаряюща,/ Диони́сия блаженнаго обре́те, преподобне Амфило́хие,/ ему же после́дствовав, Спасу всех угодил еси.

Молением своим непрестанным и всенощны́м предстоянием,/ Пречистую Богородицу Помощницу иму́ще, бесовския полки́ от обители вашея прогони́ли есте́./ Тем и приходящим к вам подаваете скорое исцеление.

Се, мы оста́вихом вся,/ по Господню словеси́ сотвори́сте и вслед Того изыдо́сте,/ тем мзду сторичную прия́сте и Живот вечный насле́довасте со всеми святыми,/ с ними же молящеся о нас не престайте, отцы блаженнии.

Просвещение мне испроси, Пречистая Владычице,/ рождшая Свет всему миру, омраче́нному грехи,/страстную мглу далече отжени, Едина Богоблаженная.

:

Удивил еси, Владыко, преподобных отец наших,/ подав им чуде́с благодать и неду́ги различныя от человек отгоня́ти,/ им же молебно возопие́м:/ о, отцы досточу́днии, Диони́сие и Амфило́хие,/ непрестанно моли́те о нас Пречистую Богородицу,/ да, просте́рши длани, умоли́т Сына Своего и Бога,/ сохрани́ти град наш и люди от злых обстояний,/ подаст верным людем победу на враги/ и душам нашим грехов оставление.

:

Пречи́стеи руце Твои, Богородице Дево, просте́рши,/ покры́й уповающих на Тя, Сыну Твоему зовущия,/ всем подай, иже милости Твоя.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголепно поет, взывающи,/ от смысла чиста о Господе празднующи.

Руце просте́рше, о нас мольбу ко Владыце приношайте,/ стаду вашему от долг разрешение прося́ще, и́мате бо послушающаго Владыку всей твари,/ творит бо волю боящихся Его и молитву их послушает.

Сконча́сте течение, житие свое добре совершивше, блаженнии,/ приятелище бысте Пресвятыя Троицы,/ тем молитеся в мире сохраненным быти верным людем,/ правоверно вас почитающим.

Любовию Божиего распаля́стеся, святии,/ мир весь оставльше, пустыню достиго́сте,/ в ней же Ангельски пожили есте́ и ныне, в Чертозех Небесных со всеми святыми веселящеся,/ непрестанно о нас молитеся.

:

К Тебе упование мое возложих, Мати Божия Приснодево, спасения моего/ и Тя Предстательницу животу моему положих, тверду же и непоколебиму.

: Божиим светом Твоим, Блаже,/ у́тренюющих ти ду́ши любовию озари́, молюся,/ Тя ведети, Слове Божий,/ Истиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взывающа.

Смире́н помысл и ду́шу свою сокруше́нную иму́ще,/ вы́ну прилепляшеся Бо́гови и на Того упование о души́ своей возло́жше,/ толпы бесо́вския, яко прах, разгнасте,/ исцеляете неду́ги душевныя вку́пе и телесныя.

Юность телесную отвергше,/ посто́м и бдением удручи́ли есте́ плоти своя́,/ тем и святым житием своим весь мир просветили есте, Богоблаженнии.

ищущи, присно желаемаго вами блаженства Небеснаго Царствия,/ о нем бо подвизастеся в поще́ниих и бде́ниих,/ души свои изда́сте в руце Божии;/ сему и нам получи́ти молитеся присно, блаженнии.

:

Тебе, рождши Христа, всему Содетеля, взываем:/ радуйся, Иже Свет возсия́вше нам,/ радуйся, вместившая Бога невместимаго.

: Житейское море,/ воздвиза́емое зря напастей бурею,/ к тихому пристанищу Твоему притек, вопию Ти:/ возведи от тли живот мой,/ Многомилостиве.

Возгремели быша до Небес молитвы ваша, святии,/ яко гром, Святым Духом гремя́ше,/ возду́шный же дух, яко дым, разгоняше,/ от недуг разрешение верным подавающи./ Тем яко заступники наша и к Богу хода́таи,/ непрестанно вас почитаем.

Вышняго прибежище положи́сте себе и упова́ние, в пустынях, да яко в черто́зех светлых, пребывающе,/ во а́лчбе и жа́жде жизнь свою провожда́юще,/ тем и обители себе во имя Пресвятыя Богородицы сотвори́сте, Еяже молитвами от зол нас изба́вите.

И́гу Господню вы́я прекло́нше, житейских молв избего́сте,/ тесным и прискорбным путем ше́ствовавше,/ пространства онаго Небеснаго достигли есте́,/ и нам сподобленным бы́ти, святии, молитеся.

:

Пречистая Богородице Владычице, рождшая человеком Христа Спаса нашего,/ подаждь ми грехов оставление, да сподоблен буду избыти вечных мук нескончаемых,/ заступление Твое стяжавше, Богоневестная.

Яко светила незаходи́мая мысленнаго Солнца, просвети́сте вселенную,/ верным ду́ши и телеса́ лучами чудес ваших озаря́юще,/ незави́стно подава́ете от неду́г исцеление,/ темже, сошедшеся верою, вас в песнех восхва́лим,/ яко наши премудрыя наставники и к Богу хода́таи,/ и непрестанно вопием:/ радуйтеся, отцы Богомудрии Диони́сие и Амфило́хие.

Кто изрещи́ может ваша на ме́стех сих труды́ и страдания, отцы Богоноснии,/ или кто испове́сть прежде смерти и по смерти, яже ваше к Богу дерзновение,/ ибо во плоти Безплотный подо́бящеся, Ангельски пожи́сте,/ добродетельми своими весь мир просвети́ли есте́./ Но, а́ще и худосло́вен есмь,/ но убо воспою́ и, поя, не престаю Божию силу и премудрость/ и преподобных терпение и по́двизи, си́це реку́ще:/ радуйся, Диони́сие, великий отче наш,/ яко измла́да Богу послужил еси и к Нему достигл еси в Небесное Царствие;/ радуйся, целомудренный сто́лпе, Амфило́хие преподобне,/ имже попрася всякая кознь сопроти́вная;/ радуйся, чу́дный Диони́сие,/ ибо терпением своим, яко безплотен, Ангелы удиви́л еси, лукавых бесо́в победи́вый;/ радуйся, Амфило́хие блаженне,/ мысленнаго рая́ грозд пресладкий, услади́вший весь мир пресладким житием своим;/ радуйся, Диони́сие Богомудре,/ прекрасное жилище Пресвятаго Духа;/ радуйся, Амфило́хие всече́стне,/ яко на Небесе́х предстои́ши Пресвятей Троице с преподобным Диони́сием, о нас мо́лишися непрестанно;/ радуйтеся, отцы наши вселюбе́знии,/ наставницы иноком премудрии, и ко Христу сих приведосте преподобно и праведно;/ радуйтеся, отцы досточу́днии,/ свети́льницы пресве́тлии, весь мир в чудесех просветили есте́ и, просвещая, не престае́те./ Темже, вопиюще, вси рцем непрестанно:/ радуйтеся, отцы Богомудрии, Диони́сие и Амфило́хие.

: Росодательну убо пещь/ соде́ла Ангел/преподобным отроко́м,/ халдеи же опаля́ющее/веление Божие мучителя увеща́ вопи́ти:/ благословен еси Боже отец наших.

Вмени́вше уме́ты вся, яже на земли́ сущая,/ всяко желание и тщание показа́сте, взыска́юще,/ да Христа приобря́щете,/ обре́тше, посещайте шествующих путем вашим,/ сниска́сте трудами своими, отцы блаженнии.

На Небеси́ пребывающе,/ неотступно с нами пребу́дите, назира́юще нас, чад своих,/ непрестанно молитву к Богу, отцы, о нас сотвори́те,/ яко да молением вашим от всех зол нас избавите.

Ни о́ны пустынная страши́лища устраши́ша вас,/ ни человек злых нахождения, ни лукавых бесо́в преще́ния,/ ни лет долгота́, ни скудость ме́стная,/ но вся преодоле́вше терпением,/ и сего ради со Христом царствуете в нескончаемыя веки.

:

Тя, Богомати, спасение позна́хом, земни́и,/ яко Творца плотию рождшая,/ темже спаси мене заблу́ждшаго,/ в пути правыя наста́ви мя,/ повелением Божественным грехов прощение подавая ми,/ яко Человеколюбива, Преблагая Помощнице.

: Из пламене преподобным ро́су источи́л еси/ и праведнаго жертву водою попали́л еси:/ вся бо твори́ши, Христе, то́кмо хоте́ти,/ Тя превозно́сим во вся веки.

Светила великая, чудотворцы предивнии, Диони́сие со Амфило́хием,/ посетите нас в боле́знех наших,/ здравие всем притекающим к вам вскоре подавающе,/ разреши́те нас от греховных уз,/ ту́не прия́сте, ту́не и дади́те нам.

Якоже обеща́стеся спожи́ти неразлучно в жизни сей,/ сице и по смерти вашей изво́листе погребе́нным быти единым телесем вашим,/ от них же чудес изливаете требующим исцеление, и Христа непрестанно сла́вящим.

Нощь, яко день, вменя́шеся вами, преподобнии,/ не давше покоя телесе́м вашим, ни ве́ждома дрема́ния,/ но безпреста́ни течение творя́ще к Богу посто́м и молитвами,/ до́ндеже сподо́бистеся прияти праведных селение.

В рождестве болезни избежала еси, Чистая,/ и, рождши, паки Девою пребыла еси,/ вся бо творит Иисус Бог и Человек,/ превозносим во веки.

: Бога/ челове́ком невозможно видети,/ на Негоже не смеют чини Ангельстии взирати:/ Тобою бо, Всечи́стая, явися человеком/ Слово Воплоще́нно,/ величающе,/ с Небесными вои Тя ублажаем.

Равно́ Ангелом житие стяжал еси, Диони́сие,/ тем равноа́нгельна в пусты́нях кры́ющася, обре́т тя блаженный Амфило́хий,/ и сего ради соревнова́ше ти в житии́ твоем,/ твоему внимающе нраву Боголюбезному.

Подобящеся Христу своему,/ кротко житие и смиренно в жизни сей стяжа́ли есте́./ Тем и покой обрето́сте душа́м вашим,/ ради жизнь сию во слеза́х и в воздыха́ниих изнури́ли есте́.

Моление сие́ не пре́зрите, отцы досточу́днии,/ иже от недостойных уст моих вам приноси́мое,/ и, прия́в, сего донесите Творцу и Богу,/ прося́ще у Него обрести́ милость во вся веки.

:

Сына Безлетна от Отца Ты, во утробе несказа́нно заче́нши, родила́ еси, Богомати Пречистая Дево,/ моли непрестанно о рабе́х Твоих Того яко Человеколюбца Бога спасти род наш.

: Дал еси знамение

Светлейше просия́вше, якоже солнце, преподобнии,/ всепра́зднственная память ваша луча́ми облиста́ема/ ваших добродетельных деяний, блаженнии,/ и озаряюще верных чу́вства светом чуде́с ваших./ Сию убо празднующе,/ радостно вас восхваляем и верно ублажаем.

Якоже друзи́и Ангели земни́и пожи́ли есте́,/ воздержанием тело свое удручи́вше, всеславнии;/ бдением и памятию смертною прилежно помышля́юще,/ Божественнии отцы, возраща́ху/ и великими восхожде́нии к желанию верховному./ Тем воистину прибли́жилися есте/ к Самому́ Христу, каменю краеугольному.

Страсти телесныя воздержанием утоли́ли есте́,/ и прилежным моле́нием/ змия льстиваго слезными потоки удавили есте́,/ отцы преподобнии,/ и угодили есте́ Богу паче и́нех, досточу́днии./ Тем вас укра́си Небесными дарованьми Иисус Человеколюбец/ и Спас душ наших.

:

Преподобнии отцы,/ поучи́стеся день и нощь в законе Господни,/ достойни бысте древа Животнаго,/ са́дове бысте/ и плод ваш страданьми и венцы процвете́./ Дерзновение имуще к Подвигоположнику Христу Богу,/ и нам проси́те очищение и велию милость.

:

Владычице, приими́ молитву раб Твоих/ и изба́ви нас/от всякия ну́жды и печали.

:

Пречистая, яко узре Тя плотию висяща на Кресте/ и, сердцем растерзающеся, вопия́ше, слезя́щи:/ Слове, камо зайде, прелюбимый Иисусе,/ Сыне Мой, Господи,/ не остави Мене едину, Христе, Рождшую Тебе.

имать на стиховне Слава, и ты глаголи вечернюю. И ныне, Богородичен или Крестобогородичен

В той же день

:

Богорадованная Владычице,/ препрославленная Мати щедрот и человеколюбия,/ всемилостивая о всем мире Ходатаице!/ Прилежно раби Твои ко Твоему предстательству прибегаем,/ и ко пречудному образу Твоему со умилением, припадающе, молимся:/ молитву теплую Сыну Твоему и Богу нашему сотвори,/ о Всепетая Царице Богородице,/ да от всяких болезней и печалей нас Тебе ради избавит,/ и от грехов всяких свободив,/ Царствия Своего Небеснаго наследники ны покажет:/ велие бо и неизреченное яко Мати к Нему дерзновение имаши/ и вся от Него испросити можеши,/ Едина во веки преблагословенная.

:

Твоего предстательства уверение/ и милосердия Твоего явление/ икона Иерусалимская нам, Владычице, показася/ пред нею же души наша в молитве изливаем/ и верою Тебе вопием:/ воззри, Милосердая, на люди Твоя,/ вся скорби наша и печали утоли,/ утешение благое в сердца наша низпосли/ и спасение вечное душам нашим, Пречистая, испроси.

:

Не отрини, о Милосердая Мати,/ слез и воздыханий наших,/ но прошения наша милостивно приимши,/ пред Иерусалимскою иконою Твоею/ молящихся людей веру укрепи,/ умилением сердца́ их исполни,/ и крест земнаго жития нести им помози,/ елика бо хощеши можеши.

Величай, душе моя,/ Чистую Деву и Едину Богородицу.

Ангели, благодать к нам Пречистыя зряще, удивишася,/ како Дева вниде иконою Своею во храм сей святый.

Ангели дивятся величию Твоему, Всецарице,/ и мы, бреннии, чудесем, иконою Твоею совершила еси.

Ангели радуются славе Твоей, Дево,/ веселимся и мы, довольнии, припа́дающе ко иконе Твоей.

Ангели на Небеси Тя, Богородице, воспевают,/ и мы славим зде, в дому́ Твоем, лобызающе дивную икону Твою.

Ангели ублажают милосердие Твое к людем,/ благодарим Тя и мы, Мати Божия, празднующе иконе Твоей.

Ангели славят промышление Твое о верных,/и мы поем Тя, явльшуюся нам на помощь Своим образом.

Величай, душе моя,/ благодать Оставившую верным во святых иконах Своих.

Величай, душе моя,/ Всемилостивую Владычицу, иконою Своею обитати зде изволившую.

Величай, душе моя,/ Преблагословенную Марию, освящающую ко иконе Ея притекающих.

Величай, душе моя,/ Святою Троицею Избранную спасения ради нашего.

Величай, душе моя,/ Благословенную в женах, иконою Своею благословившую нас.

Пресвятая Госпоже, Владычице Богородице, упование всех уповающих на Тя, Заступнице печальных, прибежище отчаянных, вдов и сирот Питательнице! Услыши и помилуй ны, грешныя и недостойныя рабы Своя, со умилением ко пречистому Твоему образу припадающия: умоли, Милосердая Владычице, Сына Твоего и Господа нашего Иисуса Христа, да отвратит от нас праведный гнев Свой, да простит грехи и беззакония наша, яко да сподобимся благостию Его скончати житие наше в покаянии и получити милость Его со всеми избранными Его, яко благословена и препрославлена еси во веки веков. Аминь.

В 13-й день

Празднование Пресвяте́й Богоро́дице в память пренесения чудотворныя Ея иконы, И́верския в Москву

: Дал еси знамение:

Прииди́те, вси людие,/ верою соше́дшеся,/ просла́вим Владычицу Богородицу, Заступницу рода нашего,/ и, обстоя́ще честну́ю икону, любезно облобыза́им ю, глаголюще:/ радуйся, Пречистая Дево,/ радуйся, Мати Господа Вышняго,/ радуйся, покро́ве и спасение душ наших.

Радуйся, Афонская Горо́,/ слава бо Господня на тебе возсия́./ Яко бо многосветлая звезда, прии́де от востока к западу,/ в столпе́ о́гненне явися икона Богоматере,/ озаряющи Афон своим пришествием.

Якоже Моисею в Сина́и купина́ явися иногда,/ огнем убо опаляема, и невредима пребывши,/ тако и Всенепорочныя священный образ огнем одевается и неопалим пребыва́ет,/ освящая взирающия с верою на него.

Гряди́те радостно, иноков афонских ли́цы,/ почерпи́те благодать неоску́дную от иконы Богоматере, огнем блистающияся,/ и приими́те с верою и любовию:/ яко во сте́ну и ограждение обителем вашим преславно даруется,/ да покрыет вас от всех враг видимых и невидимых.

:

Приидите, людие,/ чудотворному и всечестно́му поклони́мся Божия Матере образу,/ дарова́ обители Иверстей яко стража неусыпна и необори́ма:/ ограждает бо святую обитель и вся живущия на Афоне своим Покровом/ и дарует обильныя да́ры исцелений/ от неистощимаго источника святыя иконы всем, ту́ю почитающим./ Темже воспевающе, воззовем Первообра́зней:/ радуйся, ми́рови по́мощи и утешение душ наших.

:

Вместилище чистое Света Пречистаго, Богородице,/ славим Тя и поем, раби Твои,/ яко явлением пречестны́я Твоея иконы нас освяща́еши.

: Воскресни́, Господи, в покой Твой,/ Ты и киво́т святыни Твоея.

Слава Тебе, Христе Царю,/ слава многому о нас милосердию,/ ибо даровал еси икону Твоея Пречистыя Матере,/ благодати то́ки нам неоскудно излива́ющую.

: Кля́тся Господь Давиду истиною/ и не отвержется ея.

, благовернии людие, све́тло празднуем,/ осеня́еми иконы Богоматере пришествием,/ с верою прие́млюще в ней стра́жа нам неотступна, и возопии́м Богородице:/ покрый нас от всякаго зла и спаси души наша.

:

Притеце́м к тихому пристанищу/ и Заступнице рода нашего, Деве Марии,/ поклони́мся честно́му Ея Ангелы почитаемому образу, умильно зову́ще:/ при́зри, Благосердая Мати,/ на лютыя ско́рби, нас обдержащия,/ и исцели́ болезни душ наших.

:

Де́рзость ненавидящих образ Господень/ и держава нечестивых безбожно в Никею прии́де,/ и по́сланнии безчеловечно вдовицу,/ благочестно чтущую икону Богоматере, истязу́ют,/ но та́я нощию с сыном икону в море пусти́, вопию́щи:/ слава Тебе, Чистая,/ яко непроходимое море плещи́ своя подаде́,/ слава правоше́ствию Твоему, Едина Нетленная.

:

От святыя иконы Твоея,/ о Владычице Богородице,/ исцеления и цельбы́ подаются обильно,/ с верою и любовию приходя́щим к ней./ Тако и мою немощь посети́/ и душу мою помилуй, Благая,/ и тело исцели́ благодатию Твоею, Пречистая.

На Господи, воззвах: :

Красуйся, Афоне,/ радуйся и веселися, обитель Иверская:/ се бо грядет чу́дная икона Богоматере,/ Ангелы по морю дориноси́ма,/ светом неизреченным сия́ющи,/ мрак скорбе́й и печалей прогоняющи/ и всех лучами своея милости озаря́ющи.

Тебе припа́дают, Госпоже,/ и́ноков ли́цы и по́стников сословия/ и, любезно взирающе на святую икону Твою, вопию́т Ти:/ прииди́ к нам, Благая Мати,/ ущедри чтущия Тя/ и даруй нам святый образ Твой/ в залог милости и спасения.

О, преславнаго чудесе́!/ Якоже бо Моисе́ю в Сина́и купина явися иногда,/ огнем убо опаляема и невреди́ма пребывши,/ сице и Всенепорочныя Богородительницы образ огнем одевается, но неопали́м пребывает,/ просвещая и нас, су́щих во мра́це,/ и невредимы в пещи́ искушений и бед сохраня́я.

Гряди́, Гаврии́ле,/ сни́ди немо́кренными ногами в море/ и приими́ во объя́тия икону Богоматере/ на радость Афону,/ на ограждение обители Иверския/ и всем христианом во утешение.

Богородице Дево, державная Помощнице,/ ныне обитель Иверская о Тебе хвалится и веселится,/ иму́щи Тя Заступницу непостыдную и сте́ну неруши́му,/ основание непоколеби́мо, стра́жа неусыпна./ Не преста́й, Госпоже, Твоими молитвами и всегда избавляти обитель Твою/ и вся люди от всех напа́стей.

Подаждь утешение рабом Твоим, Чистая,/ напастьми одержимым,/ и рог верных вознеси, Богородительнице,/ спаси молитвами Твоими обитель сию и грады православныя,/ укрепи на враги сла́вящие Тя,/ вся верныя рабы, хвалящия Тя, защити.

Пречистая Твоя икона, Богородице Дево,/ врачевство́ духовное всего мира явися:/ к прибегаем, Тебе покланяющеся,/ почитаем и лобыза́ем и исцелений благодать получаем,/ неду́гов душевных и телесных страсте́й/ Твоими молитвами свобождающеся.

Яко порфи́рою царскою и ви́ссом,/ иконою Твоею и Твоего Сына, Богородице,/ обитель Иверская украси́вшися, сияет чудесы́,/ благодатию Святаго Духа паче света солнечнаго блистающися:/ в той бо на болящих и неду́жных исцеления изливаются/ и всем даруется богатая милость.

:

О Мати Благая, Госпоже Богородице Дево!/ Не отри́ни нас, смиренных раб Твоих,/ пред пречистою Твоею иконою недостойныя молитвы принося́щих,/ бу́ди теплая хода́таица о нас, грешных, к Сыну Твоему,/ избави нас от всех бед и искушений,/ да спасаеми Тобою, вы́ну вопием Ти:/ радуйся, Благая Врата́рнице,/ двери райския нам отверза́ющая.

Бытия чтение :

Изы́де Иаков от студенца́ кля́твеннаго/ и и́де в Харрань./ И обре́те место, и спа та́мо:/ за́йде бо солнце./ И взят от ка́мения места того и положи́ возгла́вие себе,/ и спа на месте о́ном./ И сон ви́де:/ и се ле́ствица утвержде́на на земли, ея́же глава́ досяза́ше до Небес,/ и Ангели Божии восхожда́ху и низхожда́ху по ней./ Господь же утвержда́шеся на ней и рече́:/ Аз Бог Авраа́мов, отца твоего, и Бог Исаа́ков, не бойся:/ земля, иде́же ты спи́ши на ней, тебе дам и се́мени твоему./ И будет семя твое, яко песок земны́й,/ и распространится на море, и ли́ву, и север, и на восто́ки,/ и возблагословя́тся о тебе вся коле́на земна́я, и о се́мени твоем./ И се Аз с тобою, сохраня́яй тя на всяком пути, а́може по́йдеши,/ и возвращу́ тя в землю сию:/ яко не и́мам тебе оставити, до́ндеже сотвори́ти Ми вся, ели́ка глаго́лах тебе./ И воста́ Иаков от сна своего, и рече:/ яко есть Господь на месте сем, аз же не ве́дех./ И убоя́ся, и рече:/ яко страшно место сие;/ несть сие, но дом Божий, и сия врата́ Небесная.

Исхода чтение

Моисей бя́ше пасы́й овцы Иофо́ра, тестя своего, священника Мадиа́мска,/ и гна́ше овцы в пустыню; и прии́де в гору Божию Хори́в./ Явися же ему Ангел Господень в пламени о́гненне из купины́;/ и видит, яко купина́ горит огнем, купина́ же не сгара́ше./ Рече́ же Моисей:/ мимоше́д, уви́жду виде́ние великое сие, яко не сгарает купина́./ Егда́ же ви́де Господь, яко приступа́ет ви́дети,/ воззва́ его Господь из купины́, глаголя:/ Моисе́е, Моисе́е./ Он же рече́: что́ есть, Господи?/ Он же рече́: не приближайся се́мо;/ изу́й сапоги от ног твоих:/ место бо, на немже ты стои́ши, земля свята́ есть.

Исхода чтение :

Обведе́ Бог люди путем, иже в пусты́ни, к Чермно́му морю:/ пятаго же рода изыдо́ша сы́нове Изра́илевы от земли́ Египетския./ И взя Моисей кости Ио́сифовы с собою,/ клятвою бо закля́ Иосиф сы́ны Изра́илевы, глаго́ля:/ присеще́нием црисети́т вас Господь, и изнесе́те отсюду кости моя с собою. Воздвигшеся же сы́нове Израилевы от Сокхо́фа,/ ополчи́шася во Офо́ме при пусты́ни./ Бог же вожда́ше их:/ в день убо столпо́м о́блачным показати им путь,/ но́щию же столпо́м о́гненным свети́ти им./ И не оскуде́ столп о́блачный во дни́,/ и столп о́гненный но́щию пред всеми людьми.

Прииди́те, празднолюбцы и по́стников сословие,/ верою сошедшеся, хвалебныя песни принесем Марии Приснодеве,/ бо наста́ светлое торжество,/ явление честны́я Ея иконы Иверския,/ юже обстоя́ще со страхом и любовию, воспои́м Богородице:/ радуйся, неисповедимая радосте всем;/ радуйся, образом Твоим святым нас просвеща́ющая;/ радуйся, всем похвала́ и утверждение;/ радуйся, спасение душ наших.

Что Тя нарече́м, Богородице Дево:/ столп ли огненный, к вечному наследию нас ведущий;/ стену ли крепкую, яко православный род защищаеши;/ стража ли неусыпна, яко обитель Твою охраняеши и спасаеши./ Темже от належа́щих бед избавляеми, возопии́м Владычице:/ радуйся, благи́х виновная,/ известное христиан упование.

:

Радуется Афон, ликовству́ет обитель Иверская,/ торжествует и вся страна Российская:/ Божия бо Матерь чудотворным Своим образом ми́лостивно нас посети́ла есть,/ дарует же нам в ну́ждах помощь, в ско́рбех утешение,/ в болезнех исцеление, в беда́х избавле́ние/ и всем верным велию милость.

:

Славное иконы Твоея явление,/ Богородице Пренепорочная, славословим / и Твое заступление нам пра́зднуем,/ яко бо Мати сущи Живота,/ мо́лиши о нас Христа Бога нашего,/ на Тя крепкую надежду возложивших,/ Путеводи́тельнице нело́жная нашего спасения.

: Помяну имя Твое/ во всяком роде и роде.

Отложи́м, вернии, печаль:/ се бо вторая неопали́мая купина́, икона Богоматере,/ и́ноки афонскими зримая,/ на очищение грешных является.

: Слыши, Дщи, и виждь,/ и приклони ухо Твое.

Назна́менующи во странствии житейстем Твое нам води́тельство, являешися, Богомати, в столпе огненне,/ да нас, блуждающих,/ путево́диши к вечным обителем.

:

Прииди́те, вси мона́си и мирсти́и,/ прославим Пречистую Деву Богородицу:/ бо, ради священныя иконы,/ в мори путие́ Ея и стези́ Ея в вода́х многих:/ от Нике́и бо в столпе́ огненне понт морски́й ко Афону преходит/ и дар пришествием Своим верным подае́т./ Мы же, просвещаеми лучами благодати,/ Хода́таицу спасения нашего ублажаем.

:

Пресветлаго зра́ка Твоего явление/ радость приносит всем верующим/ и обители Иверстей да́рует стра́жа неусыпна/ и от бед избавление./ Темже поем Ти, Пречистая:/ покрыва́й нас присно Покро́вом Твоим.

:

Сей день Господень, радуйтеся, людие,/ се бо светоносный облак на возду́се чу́дно простира́ется,/ и столпо́м о́гненным пред Афоном явлется/ Едина и Единаго на руках Ма́терних держащи Христа,/ Зижди́теля вселенныя,/ во спасение душ наших.

:

Веселятся све́тло Афона па́ствы,/ пе́сней множество слагают,/ любовию Непорочную почитающе,/ величеством благодати крася́щеся,/ юже прияша пришествием иконы Всенопорочныя Отроковицы,/ зарями Богове́дения благочестно поющих озаряющия.

:

Чудо преславное зри́тся :/ в вода́х бо огнено́сная Богоотрокови́цы икона показу́ется,/ и зна́мения лучи испуща́ет,/ и пребывание по́стников чудом спасает./ Сего ради благодарственно вопием:/ радуйся, Благодатная.

:

Величаем Тя,/ Пресвятая Дево,/ Богоизбранная Отроковице,/ и чтим образ Твой святый,/ имже то́чиши исцеления/ всем, с верою притекающим.

: Помяни, Господи, Давида и всю кротость его

:

Величие Твое кто испове́сть, Богородице,/ явлением бо Твоея иконы удивила еси вся православныя,/ многия неду́ги врачу́ющи и болезни исцеля́ющи./ О Всемилостивая Владычице,/ не лиши нас и ныне Твоего заступления,/ но молитвами Твоими защити́ и спаси православныя люди/ и силою Твоею огради́,/ да Тобою хва́лящеся/ и все упование на Тя возлага́юще,/ не постыдимся во веки.

: Помяну имя Твое во всяком роде и роде. : Отры́гну сердце мое слово благо. Всякое дыхание да хвалит Господа. : Хвалите Бога во святых Его. Слава: Молитвами Богородицы,/ Милостиве, очисти/ множества согрешений наших. И ныне: тойже. Помилуй мя, Боже

:

Егда явление чу́днаго Твоего образа приспе́,/ тогда афонстии отцы,/ столп огненный на мо́ри зряще,/ страхом одержи́ми, недоумева́ху./ Гаврии́л же, яко вторы́й Петр, по мо́рю ходя,/ со слезами вопия́ше Тебе:/ о Пресвятая,/ прииди́ и сохрани достояние Твое от враг ненаве́тно.

: Колесницегони́теля фарао́ня погрузи́,/ чудотворяй иногда,/ Моисе́йский жезл, крестообра́зно поразив/ и раздели́в море,/ Изра́иля же беглеца́, пешехо́дца, спасе́,/ песнь Бо́гови воспева́юща.

От скверных устен хваление приими́, Всенепорочная,/ якоже прежде Сын Твой, Бог же мой и Господь, прият две ле́пты вдовицы,/ и разрешение прегрешений моих подаждь,/ яко да по долгу величаю Тя.

Ангельское пение подоба́ше Тебе, Матери Божией,/ Творца бо сих родила́ еси странно./ Но и от нас приими́, Владычице, смиренныя сия молитвы,/ да поем Го́сподеви:/ славно просла́вися в нашей немощи.

Огусте́ша во́ды, огусте́ша и волны посреде́ моря,/ нося́щя Твою, Богомати, икону./ Утверди и мое подви́гшееся сердце на камени заповедей Христовых.

Помощница и Покровительница была еси, Дево, обители Иверския,/ во́ев Амиры с корабли их в мори погрузивши,/ но потопи́ в пучи́не милосердия Сына Твоего/ вся моя душевныя страсти и безчисленная моя прегрешения.

: Утвержде́й в начале Небеса разумом/ и зе́млю на вода́х основавый,/ на камени мя, Христе, заповедей Твоих утверди,/ яко несть свят паче Тебе, Едине Человеколюбче.

Утверди сердце мое во уповании на Тя, Богомати,/ изми́ всякую гордыню и превозношение из помраченнаго ума моего, да вопию́:/ несть свят, яко Господь, и несть праведен, яко Бог наш.

Ты, о Богомати, немощствующия препоясу́еши силою,/ алчущия насыщаеши;/ посети и мою немощь/ и алчущаго и жаждущаго мене насы́ти Животнаго Хле́ба,/ чрез Твою девственную утробу сшедшаго с Небесе на землю.

Возста́ви, Владычице, от земли́ мене, убогаго,/ и от гно́ища греховнаго воздви́гни, нищаго,/ даждь молитву мне, молящемуся,/ да, велича́я, пою Твое заступление.

Непло́дствующий мой ум плодоно́сен покажи, Блага́я Дево,/ от непло́дове рождшаяся:/ Ты бо плодоно́сие всех благ явлением иконы Твоея подае́ши.

:

Светлое Заступницы нашея наста́ торжество./ Да взыгра́ется тварь,/ да ликовству́ют человечестии собори,/ созывает бо нас Святая Богородица видети огнено́сную икону Свою,/ лучами милости верныя просвещающую. Темже, радующеся, вопие́м:/ спаси, Госпоже, от глада, огня, меча и бед вся почитающия явление иконы Твоея.

: Ты моя крепость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оставль недра Отча/ и нашу нищету посетив./ Тем с пророком Авваку́мом зову Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Покры́ Небеса доброде́тель Твоя, Богомати,/ и хвалы Твоея испо́лнися земля,/ но положи́ любовь держа́вную крепости Твоея и на мне, отча́янном.

Уготовля́ющи шествие чу́дней иконе Твоей, даде́ бездна глас свой,/ воздвижеся солнце, и сияние ея яко свет бысть,/ но Ты изшла́ еси на спасение людей,/ спасти́ Твое насле́дие пришла еси.

Услы́шавше слух пришествия Твоего, иноцы убои́шася;/ уразуме́вше же дела Твоя, ужасо́шася,/ но внегда́ смути́тися души́ моей, милость Твою помяни, Владычице, да взываю:/ слава заступлению Твоему, Богомати.

Ты еси моя крепость и сила, Богородице,/ Тобою почи́ю в день скорби моея,/ и из страны́ прише́льствия взы́ду Тобою в Небесное наследие,/ и возрадуюся о Господе и Бозе, Спасе моем.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Све́те незаходимый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма, окаяннаго,/ но обрати́ мя и к свету заповедей Твоих/ пути моя направи, молюся.

Виждь, Чистая, от но́щи у́тренюющия люди паствы Твоея,/ икону Твою Богохва́льную обстоящии,/ разрешения же грехов просящия, и жития исправления, и Божественныя славы причастия:/ не отри́ни убо нас от лица Твоего, Света незаходимаго Мати.

Всею душею и мыслию в па́стве Твоей вси слику́юще,/ псалмы, и пе́сньми духовными, и пением Божественным икону Твою почитают,/ прощения грехов просяще и душ спасения./ Ты же, исцеление наше сущи, сия вся подаждь, Владычице Богоневесто.

Храм Твой, Дево, яко рай други́й показа́ся ныне,/ яко древо жизни имея икону красоты́ Твоея,/ ю́же вси усердно со благоговением и любовию целующе, взываем:/ Владычице, мир даждь нам,/ Владычице, стяжи́ нас,/ иного бо разве Тебе утешения не ве́мы.

Ре́ку Тя сладкую и пото́к насыще́ния,/ манну Небесную, изобилие и благодать приснотекущую во обители Твоей живущии стяжавше,/ поют Рождество Твое, Отроковице.

: Очисти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззакония моя,/и из глубины́ зол возведи, молюся:/ к Тебе бо возопи́х, и услы́ши мя,/ Боже спасения моего.

В скорби се́рдца вопию́ ти, Владычице,/ житейскаго мо́ря потопля́ем бу́рею,/ к Тебе, яко тихому пристанищу, прибегаю:/ возведи от тли живот мой.

Бездна последняя грехов обы́де мя, и исчезает дух мой,/ но простри, Владычице, высокую Твою мышцу/ и, яко Гаврии́ла, и мене, ко Твоей иконе прибега́юща, невредима сотвори.

Не отри́ни мене до конца от лица Твоего, Мати незаходимаго Света,/ не попусти́ мне погря́знути в пучи́не беззаконий,/ но возведи мене от бла́та страсте́й, да взыдет из нетления живот мой/ и пожру́ Тебе со гла́сом хваления и испове́дания.

Храм нося́й телесный весь оскверне́н,/ Тебе, Пречистому храму Вечнаго Сло́ва,/ дерзаю в честно́м храме Твоем, пред Твоею святою иконою приносити смиренныя моя молитвы./ Ты же, яко Милостивая, очисти мя Твоим благоутробием.

:

и в море вве́ржена бысть святая икона Твоя, Богородице,/ от вдовицы, не могу́щия спасти сию от врагов,/ но явилася есть хранительница Афона/ и врата́рница обители Иверския, враги устрашающая/ и в православней Российстей стране/ чтущия Тя от всех бед и напа́стей избавля́ющая.

:

В столпе́ о́гненне явльшуюся Богоматере икону видевше,/ возопи́ша по́стников иверских лицы:/ о Владыко, сподоби нас прияти икону Матере Твоея во утешение странствия нашего;/ ты же, Гаврии́ле, дерзай и вни́ди в море,/ и приими́ во объятия твоя сокровище, нам являемое,/ да будет нам страж неусыпный, покров же, и радость всем христианом,/ и хранительница, от бед и напастей избавляющая.

: Божия снизхождения/ огнь устыде́ся в Вавило́не иногда,/ сего ради о́троцы в пещи радованною ногою,/ яко во цве́тнице ликующе, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Согреши́хом, беззако́нновахом, непра́вдовахом пред Господем,/ но, Владычице моя Богородице,/ яко Благая угаси огнь Его праведнаго гнева Твоим теплым хода́тайством, да поем Ему:/ отец наших Боже, благословен еси.

В пещи́ искушений и бед опаляемыя ороси́, Богомати, струя́ми Твоих щедрот,/ да посрамя́тся врази́ наши и да разумеют вси,/ яко Ты едина еси Владычица Богородица, по всей вселенней славимая.

Престоле Царя Славы, Честнейшая Херувим, одушевленный хра́ме, в немже всели́ся Господь,/ твердь Небесная, на возсия́ Солнце правды, Христос,/ Тя поем, Богомати, и превозносим во вся веки.

Ты еси веселие и в пусты́нях живущим,/ Ты еси и стольнаго града утешение и похвала, Дево Марие,/ препетая и превозносимая во веки.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучитель/ Богочестивым неи́стовно разжже́,/ силою же лучшею спасены сия видев,/ Творцу и Избавителю вопия́ше:/ отроцы, благослови́те,/ священницы, воспо́йте,/ людие, превозносите во вся веки.

Поют Тя Ангельския силы, превозносит человеческий род,/ благословя́т Тя вся тварь, Пречистая Дево Богородице./ Приими́ и от , недостойнаго, приносимое Тебе хваление.

Пойте, иноцы Афона,/ благословляй, земле Иверская,/ превозноси, вся стране́ Российская, Благу́ю Владычицу,/ реки чудес от Своея чудотворныя иконы источающую./ Хва́лим, благослови́м, покланяемся Ти, Богородице, пою́ще и превознося́ще во вся веки.

Подобием иконы Иверския не то́чию святый Афон просвещается,/ но и стольный град Москва украшается,/ от того чудесную помощь прие́мля и источник утешения в нем обретая.

Еще и страна Новгородская и ини́и гра́ды и ве́си/ подобием Иверския иконы Твоея, Владычице, освяти́шася и чудесы просветишася, вопиюще:/ Господа пойте и превозносите во вся веки.

: Ужасеся о сем Небо/ и земли удивишася концы,/ яко Бог явися человеком пло́тски/ и чрево Твое бысть пространнейшее Небес./ Тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и человек чиноначалия величают.

Тайна глубины́ Рождества Твоего ум Ангельский ужасает, Дево,/ и пречистая икона Твоя демоны прогоняет,/ не терпя́ще бо взирати на силу ея, бегают и исчезают./ Мы же той любезно покланя́емся и облобыза́ем и Тя, Богородицу, величаем.

Прииди́те вси, поклони́мся, припаде́м и возвеличим Божию Матерь,/ призре́вшую на нас, смиренных, алчущия исполняющую благ/ и положившую с нами завет милости во явлении Своея дивныя иконы.

Богородице Дево, упование христианом,/ проба́ви и нашему роду милости Твоя, бывшая отцем нашим,/ покрый и соблюди нас от всякаго зла.

О Всемилостивая христианом Помощнице,/ не может Тя воспети достойно язык человеческий и Ангельский,/ яко всея твари честне́йшую и земных сла́внейшую,/ но приими́ милостивно сие приносимое Тебе от нас моление/ и спасай нас всегда, на Тя бо упование возложи́хом.

:

Икону Твою всечестну́ю прии́м Гаврии́л во объятия, вопия́ше Тебе, Владычице:/ о сладкая Мати Царя Христа,/ бу́ди покров Твоей обители,/ радость же всем Христианом и Споручница жизни вечныя.

:

О, несказанныя благости!/ О, славнаго явления иконы Богоматере,/ яже сияет чудесы и просвещает благодатию верно приходящия!/ Юже с веселием приемлюще,/ Чистую Богоотрокови́цу/ достодо́лжно пе́сньми почитаем и ублажаем.

О, преславнаго Твоего о нас, Владычице, промышле́ния!/ Чу́дную бо Твою икону Афону посылаеши/ и яко стража нам неусы́пна ту́ю подае́ши милостивно/ и утешение странствию нашему./ Темже, познавше Твоя честна́я чудеса, песньми Тя величаем.

О, преславнаго чудесе́!/ Како огнено́сная икона на волна́х морских, яко на колеснице но́сится,/ светлыми лучами благодати умы просвещающи;/ ея́же торжество песньми почитающе радостно,/ славу возсылаем Богороди́тельнице.

:

Твой глагол исполняя, Богомати,/ праведный Гаврии́л немо́кренно по воде морсте́й пешеше́ствова/ и, восприим священную икону Твою,/ лик пе́сненный состави/ и торжество с по́стники афонскими совокупи́./ Темже и мы, удивляющеся, вопием Первовино́вному:/ слава Тебе, сотворшему дивная,/ Единому Царю и Богу, молитв ради Богородицы!/ Сохрани люди христианския/ и победы на враги даруй, яко Всесилен.

: Величит душа Моя Господа, и возрадовася дух Мой о Бозе, Спасе Моем. : Яко призре́ на смирение рабы Своея, се бо отныне ублажат Мя вси роди Аллилуиа, : Слыши, Дщи, и виждь, и приклони ухо Твое. : Лицу Твоему помолятся богатии лю́дстии. : Чашу спасения прииму и Имя Господне призову.

Зри: Ве́домо буди, яко празднование Пресвятей Богородице святыя ради Ея иконы Иверския творится октября в 13-й день, февраля в 12-й день и во вторник Светлыя седмицы по уставу святаго Благовещения.

В той же день

: Яко до́бля

Вери́гами связуеми и в темнице заключа́еми,/ и звере́м во снедь издава́еми,/ пове́шени и стру́жеми, во огнь же вмета́еми,/ и Божественную помощь с Небесе прие́млюще,/ непоколеби́ми пребы́сте любовию Владыки, Спаса всех,/ Ка́рпе и Папи́ле премудрии.

На ка́мени веры утвердив твое помышле́ние,/ неуклонный мудрова́нием, мучениче Папи́ле,/ каменобие́мь, радовался еси,/ Божественному подо́бяся мучеников начальнику архидиакону Стефа́ну,/ яко служитель и яко Божиих тайн слуга,/ яко сочи́слен мучеником и Ангелом собеседник.

На пути шествующе свидетельства неукло́нно,/ железным обу́щам[17] пригвождаеми,/ врага и губителя жа́ла, всехвальнии, сокруши́сте тверде/ и победами венча́стеся;/ тем вся Христова Церковь празднует святую вашу память,/ светоно́сную и благознамени́тую.

:

Яко досто́ин в Богови́дцех/ Небеса ты видел еси, преподобне, отве́рзена/ и Господа, на Престоле седяща,/ и Херуви́ми и Серафи́ми о́крест Его,/ и от паки мы просве́щшеся,/ священное твое стадо, Ка́рпе, вопие́т тебе:/ проси мира миру и душа́м нашим велия милости.

:

: Тридне́вен

На Древе Живот наш зрящи,/ Всенепорочная Богородице, ви́сящь,/ ма́терски рыдающи, вопияла еси:/ Сыне Мой и Боже Мой,/ спаси любовию поющия Тя.

:

Мученицы Твои, Господи,/ во страданиих своих венцы прияша нетленныя от , Бога нашего,/ имуще бо крепость Твою,/ мучителей низложиша,/ сокрушиша и де́монов немощныя де́рзости./ Тех молитвами/ спаси души наша.

краегранесие: Карпа и Папилу песньми венчава́ю

: Твоя победительная десница/ Боголе́нно в крепости прославися:/ та бо, Безсме́ртне,/ яко всемогу́щая противныя сотре́,/ Израильтя́ном путь глубины новосоде́лавшая.

Карпа и Папилы, крепких истины свидетелей, похваляюще память всесвященную,/ победители тыя соделавшаго Господа славы Боголепно воспои́м.

По́стническим прежде огнем искуси́вшеся,/ страданием же второ́е, мученицы,/ яви́сте истинно душевное искушение/ и паче злата Божественными нравы возсия́сте.

Силою Божественною к ранам, к пове́шению,/ ко огню и к смерти, славнии, устреми́вшеся,/ гонителей крепость победисте/ и нетленными венцы увязо́стеся.

:

Двере Света, от Твоея нерастле́нныя утробы возсиявшаго,/ возсия́й ми покаяния просветительныя лучи́/ и отжени грехов моих мрак, Богорадованная.

: Еди́не Ве́дый человеческаго существа не́мощь/ и милостивно в не воображся,/ препоя́ши мя с высоты силою,/ еже вопити Тебе, Святый,/ одушевленный храме, неизреченныя славы Твоея, Человеколюбче.

Плод принесл еси Христу приятен и священнейший/ священнаго с тобою Агафодо́ра, раны и язвы претерпевшаго/ и одолевша с плотию врагу безплотному знания крепостию.

Неправедно сокрушаемь, мудре, повелением судящаго,/ и по ре́бром стру́жемь терпел еси;/ огнем же паки подпаляемь,/ струя́ми кро́вными пре́лести у́гли погасил еси, Ка́рпе многострадальне.

Видети желая Христа, ви́ся высоко́, и огне́м пе́рси поджигаем,/ до́блественно терпи́ши, Богомудре Папи́ле,/ росо́ю Духа яве орошаемь и Божественными надеждами укрепляем.

Чертог нескверный Божий, и го́ру несеко́мую,/ и кивот святый, и трапезу вернии Тя вси, Чистая, проповедаем,/ и кадильницу невещественнаго У́гля, Пресвятая Дево Всенепорочная.

: Камени запечатану

Плоды Богозна́ния возделав труды́ твоими, из корене безбожия исторгл еси остны́[18];/ и ма́стию пома́зався Богоде́тельною, упасл еси люди, священниче;/ и, законно пострадав, сугубых почестей, Карпе, сподобился еси./ Слава Давшему ти крепость;/ слава Венчавшему тя;/ слава Де́йствующему тобою всем исцеления.

:

Руце Твои Божественнии,/ имиже Создателя понесла еси, Дево Пресвятая, воплощшагося благостию,/ простерши, умоли Его избавити нас от искуше́ний, и страсте́й, и бед,/ хва́лящих Тя любовию и вопиющих:/ слава Всельшемуся в Тя,/ слава Прошедшему из Тебе,/ слава Избавльшему нас Рождеством Твоим.

:

А́гнца на Кресте А́гница зрящи,/ с разбойником распинаема Тя, долготерпели́ве Слове,/ и копие́м в ре́бра пробода́ема,/ восклицаше, вопиющи ма́терски:/ что странное и ужасное, Иисусе Мой, таинство, несказанно совершаемое?/ како покрываешися гробом, Неописанный Боже?/ да Мя, рождшую Тя, не оставиши, Сыне Мой Сладча́йший.

: Го́ру Тя, благодатию Божиею приосене́нную,/ прозорливыма Авваку́м усмотри́в очи́ма,/ из Тебе изыти Изра́илеву/ провозглаша́ше Свято́му/ во спасение наше и обновле́ние

Нереши́мою связан любовию Создавшаго, каменобие́м яве, Папи́ле, мучениче Христов,/ победил еси метающия терпением Богодарова́нным ти, всехвальне,/ мужеу́мно с завистию боря́ся.

Ко всякому виду боле́зней, до́блественнейшии, ополчистеся,/ к звере́м вве́ржени бывше, ку́пно ты́я победи́сте,/ якоже Дании́л, Божественными образы веры,/ Ка́рпе и Папи́ле, мученицы славнии.

Сый злобы обрета́тель вселукавый Христовы угодники неми́лостивно пожже́нию негасимому предает,/ осла́бити их силу мнев,/ но испепелишася того коварствия.

:

Пристанище спасения, Дево, Тя и́мамы,/ иже в пучи́не лютых обуреваемии всегда:/ к Тебе прибегаем и на Тя уповаем,/ да не убоимся невидимых врагов наве́та.

: Просвети́вый сия́нием/ пришествия Твоего, Христе́,/ и осветивый Кресто́м Твоим мира концы/ сердца́ просвети светом Твоего Богоразу́мия/ православно поющих Тя.

Ни бед гонения, ни глад, ниже́ смерть/ разлучи́ от любве́ Христовы Богомудрых,/ но усе́рднейше возда́ния предзряще, неудобных нерадиша.

Вжиля́еми Божественною силою,/ претерпе́сте люте́йшая проверте́ния стоп, всехвальнии,/ путь шествующе свиде́тельства/ и жа́ла безбожия сокрушающе.

Неугасимый свете́льник страдания нося́ще,/ претеко́сте неве́жества нощь, мученицы,/ и Свету прибли́жишася невечернему,/ яко дне и́стинно сы́нове верою.

Зачала́ еси неискусому́жно Бога Невместимаго,/ родила еси Преесте́ственнаго Создателя естества./ Ве́лие таинство, недомысленное чудо, Дево Едина Пренепорочная.

: Обы́де нас после́дняя бе́здна,/ несть избавля́яй,/ вмене́хомся, яко о́вцы заколе́ния,/ спаси люди Твоя, Боже наш:/ Ты бо крепость немощству́ющих и исправление.

Благоуха́ют ваша доброде́тельства человеческим со́нмом,/ злосмра́дие отгоня́ще яве многобожия, достославнии:/ ибо Божие ныне благовоние явистеся, мученицы.

Возгара́емый пла́мень росо́ю веры погаси́сте, блаженнии,/ и возжго́сте желание те́пле, Агафони́ке сущей с вами благосла́вными,/ с неюже мужественне страсти совершисте.

Обощря́емы болезней приложеньми, Ка́рпе и Папи́ле, доблии страдальцы,/ мечи истинно небокова́ннии явистеся, вражия ополче́ния секу́ще.

:

От тины страсте́й и от рова падений воздвигни мя/ и упра́ви раба Твоего, Чистая, испове́дающаго Тя, Богородицу:/ Ты бо еси присно па́дающих исправление.

: Вознесы́йся:

Яко сокровище многоце́нное, Владыка,/ и источник, источа́ющ то́ки исцеле́ний,/ сущим на земли́ подаде́ мо́щи ваша,/ неду́ги убо отъе́млющия страсте́й разли́чныя,/ благодать же даю́щия душа́м непреста́нно./ Темже согласно любовию/ ваше, мученицы Божественнии, совершаем торжество.

:

Венчено́сцы явльшеся в мире,/ прему́дрии, с Ка́рпом Папи́ле,/ просвеща́ете всех,/ иже верою и весе́лием чтущих память вашу.

: Тебе умную, Богородице, пещь/ разсмотря́ем, вернии,/ якоже бо о́троки спасе́ три Превозносимый,/ мир обнови во чреве Твоем всецел,/ хва́льный отцев Бог и препросла́влен.

Юношески страсте́й пещь воздержания росо́ю погаси́вше,/ огнь же кровми́ страдания,/ второе, мученицы, идольское огни́ще испепели́сте,/ хвальнаго воспевающе Бога и препрославленнаго.

Станем, се отве́рзеся три́знище, не ослабе́ем,/ свыше Христо́с венцы́ терпения мучений ради я́ве подае́т живонача́льною рукою,/ взываху страдальцы усердною душею, Карп и Папи́ла.

Иже к Богу всеобра́зным, святии, манове́нием обожа́еми я́ве,/ безбожных раны удобь претерпе́сте,/ якоже ино́му стра́ждущу истинно сами пребыва́юще,/ хва́льнаго воспевающе Бога и препросла́вленнаго.

Девы, Чистая, нашея прама́тере, прокля́тство разрешила еси я́ве,/ благословения Начаток рождши, Всенепорочная Отрокови́це Браконеиску́сная,/ благосло́вят чи́ни Небеснии,/ хва́льнаго отцев Бога и препросла́вленнаго.

: В пещи́ о́троцы Изра́илевы,/ якоже в горни́ле,/ добро́тою благочестия чисте́е зла́та блеща́хуся, глаголюще:/ благослови́те вся дела Господня Господа,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

Светоно́сная нам память мученик,/ светом целе́ний озаря́ющи нас, вопию́щих, возсия́:/ благословите вся дела Господня Господа,/ пойте и превозносите во вся веки.

Украси́лся еси, яко архиере́й, яко Божественный проро́к,/ яко свидетель страсте́й, всеблаженне, Христовых,/ яко Божественное зна́мение, воспевая, Карпе всеблаженне:/ Господа пойте дела и превозносите Его во веки.

То́ки твоих страда́льческих крове́й, пото́ки конечно безбожия пото́пльше,/ источник целе́ний яви́шася вопиющим, Папи́ле мучениче:/ Господа пойте дела и превозносите Его во веки.

Священный Тя Божественных пророк лик/ проповедает Матерь бывшую, Всенепорочная, Божию,/ Емуже вси зовем:/ благословите вся дела Господня Господа/ и превозносите Его во веки.

: Образ чистаго Рождества Твоего/ огнепали́мая купина́ показа неопа́льная,/ и ныне на нас напа́стей/ свире́пеющую угаси́ти молимся пещь,/ да Тя, Богородице,/ непрестанно величаем.

Якоже приношения всеце́лая, яко жертвы совершенныя и непорочныя,/ принесо́стеся Творцу, всеблаженнии, мече́м кончину прие́мше,/ и ныне, венцено́сцы, на Небесе́х жи́тельствуете.

Столпи́ необоримии яви́стеся Церкве, мученицы, и забрала,/ исто́чницы, во́ды исцеле́ний пролива́ющиии,/ и светила светозарная и всесветлая,/ но́щи из греха благочестивыя избавля́ющая.

Уже́ к саме́м всели́вшеся светоза́рным селе́нием и Небесным,/ и светлостьми́ Божественными просвеща́еми,/ и радости присносущныя исполня́еми,/ о Папи́ле и Ка́рпе, за ны моли́теся.

Но́сиши на объя́тиих, Пречистая, Херувимски яко Престол вся Носящаго,/ плотию нас ради по нам обложи́вшагося и сугу́ба про́ста ви́димаго,/ всегда моли о нас, воспевающих Тя.

:

Добр купец бысть, Богомудре Вениами́не,/ богатство бо свое тленно раздав,/ купил еси оным нетленное в Царствии Небеснем,/ в немже ныне тамошних благ наслаждайся богатне,/ проси нам мира и велия милости.

:

Куплю житейскую яко тщетную оставль/ и шед, купил еси себе многоценен бисер Христа,/ Емуже во иночестем образе/ труды и подвиги, безменством же и послушанием, преподобне Вениамине, благоугождая,/ приял от Него велию и богатую милость.

В 14-й день

Святых мученик Наза́рия, Герва́сия, Прота́сия и Келси́я

: Яко добля

Иже веры свиде́теле, подвиг совершивше,/ победы венец прия́ша/ доблему́дренный Наза́рий и великий Прота́сий/ с Келси́ем мудрым, Богомудрый Герва́сий./ воспои́м, яко до́блия ору́жники,/ яко Вышняго Царствия наследники/ и яко самово́льная заколе́ния.

Просвети́вся смыслом светозаре́ния Духа,/ священный Наза́рие,/ паче солнца, во тьме сущим, возсиял еси душа́м,/ Божественною благодатию поучая,/ просвещая, наставляя светле́йше/ Единаго Господа и ве́ровати и чти́ти,/ воплощенна от Девы преславно/ и земныя осия́вшаго.

С Наза́рием возсия приснопамятный Келси́й,/ и славный Прота́сий, и Герва́сий,/ доблему́дренно пострада́вше/ и вся полки́ де́монския му́жески на земли победи́вше./ Тем то́чат исцелений струи́/ и сердца́ напаяют богатно благочестивых/ Боже́ственною благодатию.

Да восхва́лится Наза́рий, и да почти́тся Прота́сий,/ и Божественный Келси́й, и Герва́сий,/ иже благославно пострада́вше и лесть ума́ливше,/ и Ангельским лико́м священно причита́еми,/ и обожа́еми по причастию Божественному,/ и победы венцы́ от дла́ни Живоначальныя прие́мше.

Яко течение соверши́вше и веру соблюдше,/ страдания венцы́ увязо́стеся/ и Ангелом сочета́стеся,/ све́тло хра́брствовавше и льстиваго врага о Христе поправше,/ Божественнии мученицы./ Сего ради, согласно соше́дшеся,/ светоно́сную вашу память совершаем, веселя́щеея.

Богомудрый Наза́рий/ Божественным пропове́данием гра́ды проходя́, просвети́,/ подражав, Келси́й/ славу стяжа́ Божественных страдалец, поправ льстиваго./ Сия вси похвала́ми почти́м,/ яко зве́зды и светила сущим во тьме/ и врачи душ наших.

:

Жертвы слове́сныя,/ Наза́рия, Герва́сия, Прота́сия и Келси́я похва́лим,/ яко все мучителей неи́стовство со идолы упраздни́ша./ Тем молитвами их, Христе Боже,/ мир миру даруй/ и душа́м нашим ве́лию милость.

: Мученицы Господни

Не терплю, Чадо, ви́дящи Тя на Древе усну́вша,/ бодрость всем подающаго,/ яко да древле преступления плодо́м сном погибельным уснувшим/ Божественную и спасительную бодрость пода́си,/Дева глаголаше, плачущи,/ Юже величаем.

:

Му́ченицы Твои, Господи,/ во страданиих своих венцы́ прия́ша нетленныя от , Бога нашего:/ иму́ще бо крепость Твою,/ мучителей низложи́ша,/ сокруши́ша и де́монов немощны́й дерзости./ Тех молитвами/ спаси ду́ши наша.

среда или пяток Крестобогородичен

краегранесие: Верно воспою мученики венценосный.

: Отве́рзу уста́ моя,/ и напо́лнятся Духа,/ и сло́во отры́гну Цари́це Ма́тери,/ и явлюся, све́тло торжествуя,/ и воспою, радуяся, Тоя чудеса.

Верно пострадавше и подвиг скончавше,/ победы венце́м увязо́стеся, Божественнии мученицы./ Божественную вашу память тем празднуем, веселящеся.

Ве́трилом вперя́еми Духа Божественнаго,/ пучи́ну немо́кренно преидо́сте, мученицы славнии, мучений/ и ныне к Божественному приста́нищу Вышния светлости всели́стеся.

Кресто́м, якоже броня́ми, оде́яни, блаженнии,/ врага безплотнаго пора́товасте в теле,/ томле́ния многоплете́нная и смерть неправедную претерпевше.

Едину, вместившую Превечнаго Господа во утробе,/ Всенепорочную Отроковицу воспои́м,/ яко бысть Небес простра́ннейши, Бога воплотивши благости ра́ди.

: Твоя песносло́вцы, Богородице,/ живый и незави́стный Источниче,/ лик себе совоку́пльшая, духовно утверди,/ в Божественней Твоей славе/ венцев славы сподо́би.

Яко гро́здие Божественнии бы́сте Винограда Божественнаго истинно,/ страдания изливающе вино нам, мученицы,/ духовно веселящее всех сердца́ благодатию.

Кре́пко проти́вился еси гонителю, Наза́рие, мучениче Христов,/ повелева́ющу мерзским тебе бого́м жре́ти, пребогате,/ яко а́гня заколению готов был еси, славне.

Хвале́ния вси согла́сне воспои́м верно/ Наза́рию, Герва́сию, Прота́сию и Келси́ю,/ Истины свидетелем, бывшим в Ду́се.

:

Закона прообразова́вше скиния Тя быти хотящую, Чистая,/ Божие священное жили́ще:/ из негоже Очищение наше, святыню даруяй всем нам, приидет.

: Премудрости

Назариевы страсти и гонения,/ Прота́сиевы болезни и раны чту́ще,/ Герва́сия хва́лим и Келси́я, Святыя Троицы сосуды честныя,/ светлыя зве́зды, верных предсто́лпия,/ нечестия истиннии потреби́теле,/ и столпи́ веры, и утверждение непоколеби́мо./ Имже верою возопии́м:/ молите Христа Бога грехо́в оставление дарова́ти/ чту́щим любовию святую память вашу.

:

Яко Деву и Едину в жена́х,/ Тя, без Се́мене рождшую Бога плотию,/ вси ублажаем ро́ди человечестии:/ Огнь бо вселися в Тя Божества́,/ и, яко Младенца, пита́вши Зижди́теля и Господа./ Тем Ангельский и человеческий род достойно славим пресвятое Рождество Твое/ и согласно вопие́м Ти:/ моли Христа Бога согрешений оставление даровати/ покланяющимся верою пресвятому Рождеству Твоему.

:

Агнца, и Пастыря, и Изба́вителя/ Агница зря́щи на Кресте, восклицаше, плачущи,/ и, горько рыдающи, вопия́ше:/ мир убо радуется, приемля Тобою избавле́ние,/ утроба же Моя горит, зрящи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпели́ве Господи, милости бездно и источниче неисчерпаемый,/ умилосердися и даруй согрешений оставле́ние/ верою пою́щим Божественныя стра́сти Твоя.

: Седяй в славе на Престоле Божества,/ во облаце легце/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетленною дла́нию и спасе́ зову́щия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Паче смысла святых мученик Твоих любовь превосходит вся помышления, Слове,/ боре́ния, и мужественныя по́двиги, и натрижне́ния,/ яже пода́л еси законно им, пострадавшим.

Един разум в разных ураня́еми телесе́х Христовы ору́жницы преизли́шно показаша,/ Единаго Бога в три́знищи испове́даша/ и многобожия лесть я́ве погуби́ша.

Наза́рия, Прота́сия, Герва́сия и Келси́я, честны́х мучеников,/ Ангели боре́нию подиви́шася,/ како в пло́ти безплотному сплета́ющеся,/ низложиша сего на землю му́жественнейше.

Яко до́блии во́ини, яко непобедимии мученицы,/ яко Христовы ору́жницы и яко благочестия побо́рницы/ Небесная селения насле́довасте и лико́м Ангельским всегда свеселя́щеся.

:

Не истощи́в Отеческих, Пребожественный, Пречистая Богородице, недр,/ в не́дрех Твоих пречистых седи́т,/ Божественное седа́лище всем благостынею готовля́я/ и славу, присно пребыва́ющую.

: Ужасо́шася всяческая/ о Божественней сла́ве Твоей:/ Ты бо, Неискусобра́чная Де́во,/ име́ла еси во утро́бе над всеми Бога/ и родила́ еси Безле́тнаго Сына,/ всем воспева́ющим Тя/ мир подавающая.

Ранам тело твое, Наза́рие, приобщи́ся, у́зам многообра́зных мук,/ миро благовонное тем источа́ет нам, облагово́нствующее ду́ши/ верою несомненною тя почитающих, всехвальне.

Кропле́ньми крове́й твоих погасил еси у́глие многобожия, страстотерпче,/ Божественных чудес огнем же, всемудре, ти́ну страсте́й лю́тых пожигаеши,/ Божиею благодатию Спа́совою, Наза́рие.

Цве́ты, дыха́ющии воню́ Божия знания,/ Богознания зла́чники,/ райская древеса́ благопло́дная, предобрыя и светоза́рныя, почти́м мученики/ и верно ублажи́м.

Да поется Наза́рий, да величается Келси́й,/ ку́пно с Прота́сием до́блий да похвалится верою Герва́сий,/ Церкве непреклоннии столпи́ и основания нерушимая бывшии.

Оружие, древле Едем стрегу́щее, плещи́ верным подае́т, Чистая,/ зна́менанным честно́ю Кровию, прежде источи́вшеюся от ребр копия́ прободением,/ из Тебе Возсиявшаго.

: Божественное сие и всечестно́е/ совершающе пра́зднество,/ Богомудрии, Богоматере,/ прииди́те, рука́ми воспле́щим,/ от Нея рождшагося Бога сла́вим.

Твоя шествия на вода́х быша, всеблаженне Наза́рие,/ и не позна́шася сим следы́ твоя в Дусе,/ силою вся враги посрами́л еси.

Телес стра́сти неисце́льныя Божиею благодатию исцелил еси, мучениче Наза́рие,/ миро благовонное источа́еши же/ твоим честны́м моще́м приближа́ющимся.

Яве Божественный Прота́сий, великий же с ним Герва́сий,/ богатство привременное и могу́тство попра́вше,/ вечныя славы сподо́бишася.

:

Законы Едина обнови́ла еси естества, Дево,/ рождши Бога Безсмертнаго, в плоть ме́ртвенную оде́явшася,/ да мертвыя оживи́т благостию.

: Вышних ища

Свети́льницы светлии явльшеся,/ Божественнии мученицы,/ тварь светом чудес озаряете,/ неду́гов разрешающе глубокую нощь всегда/ и Христу Единому Богу моля́щеся/ непрестанно о всех нас.

:

Яко светоза́рнии и Божественнии свети́льницы,/ Свету Великому предстоя́ще присно, Богоблаженнии мученицы,/ и отту́ду испуща́емыми невечерняго Божества́ сиянии всегда просвещаеми и обожа́еми,/ верою память вашу совершающия Божественную просвети́те,/ и омраче́ния, и страсте́й, и бед, и зло́бы избавите,/ молящеся непрестанно о всех нас.

: Не послужи́ша твари Богомудрии/ паче Созда́вшаго,/ но огненное преще́ние му́жески попра́вше,/ ра́довахуся, поюще:/ препетый отцев Господь и Бог, благословен еси.

На ка́мени Божественнаго знания утверди́вше стопы́, славнии,/ сердец ваших вражиими ухищре́ньми не преврати́сте, воспевающе:/ препетый отцев Господь и Бог, благословен еси.

Свет невечерний страдавшим кровию вам возсия́,/ и веселие я́ве вас прият, великомученицы, воспевающих:/ препетый отцев Господь и Бог, благословен еси.

Освяти́сте преусердно проходя́ще гра́ды, блаженнии,/ исповедающе Христа пред мучители и всем исцеления подающе требующим/ благодатию Духа Всесвятаго.

:

Светле́йшую палату обре́т Бог утробу Твою, в сию всели́ся,/ сы́ны соде́ловая света, Всенепорочная, зову́щия:/ отец наших Боже, благословен еси.

: О́троки благочестивыя в пещи́,/ Рождество Богородичо спасло́ есть,/ тогда убо образу́емое,/ ныне же действуемое,/ вселенную всю воздвиза́ет пети Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозносите Его во вся веки.

У́тренююще к возсия́вшему из Девы преславно великому Солнцу,/ мученицы непобедимии свет бы́сте и пре́лести тьму благодатию разори́сте:/ Господа пойте, вопиюще, дела и превозноси́те Его во вся веки.

Рим древле по́двиги твоя проповедает, Наза́рие многострадальне,/ Константиногра́д поет чудеса, священныя твоя мо́щи верою содержа́я,/ Господа пойте, вопию́щий, дела/ и превозноси́те Его во вся веки.

Божественный Наза́рий, источа́я мира благодати,/ повелевает всем притекающим верою почерпа́ти/ на просвещение и очищение, взывающим:/ Господа пойте дела и превозносите Его во вся веки.

Вас, до́блия страстоте́рпцы,/ Наза́рия, Келси́я, Прота́сия, паки же Герва́сия,/ моле́бники ко Господу крепчайшия имуще, любовию зовем:/ Господа пойте дела и превозноси́те Его во вся веки.

Плотию соедини́вся Тебе по существу,/ всем, еже быти, Подаяй,/ всего мя обнови́, всего назда́, обветша́вшаго, Пречистая, преступле́ньми./ Тем Тя, Деву, пое́м и превозно́сим во вся веки.

: Ева убо неду́гом преслушания/ клятву всели́ла есть,/ Ты же, Дево Богородице,/ прозябе́нием чревоноше́ния ми́рови благословение процвела́ еси:/ тем Тя вси величаем.

Крепостию вжиля́еми Христа, разо́ршаго зло́бу губи́теля,/ преклонивше сему вы́ю, конец мече́м прия́сте,/ разре́шшеся от пло́ти, великоимени́тии:/ тем достойно блажи́ми есте́.

Красни́ я́звами плотски́ми бы́сте и Ангелом уподо́бистеся;/ ныне же предстоите́ всех, радующеся, присно красоте́,/ причастием я́ве удобря́еми, красне́йше, всечестни́и.

Зна́меньми и чудесы вас украси́/ и прежде конца, всеприснопа́мятнии, и по конце Владыка,/ Наза́рие, Прота́сие, Келси́е, Герва́сие, непобедимии мученицы,/ тем достойно ублажа́етеся.

Освяти́шася любовию вашею всяческая, совершающи память :/ радуются мученицы и вси пророцы с нами пра́зднуют,/ с нимиже о нас моли́теся Благодетелю, всеблаженнии.

:

Глас Ти Божественнаго Гаврии́ла приносим, веселя́щеся, Отроковице Пречистая:/ радуйся, Обрадованная,/ мучеников, апостолов похвало и всех верных спасение,/ Дево Мати Неискусобрачная.

: Духом во святилищи

Претерпе́л еси, яко безплотен, нестерпимыя му́ки, Наза́рие блаженне,/ мучеников слава, с Герва́сием мудрым,/ Прота́сием же ку́пно и Божественным Келси́ем./ Тем верою чтим всепразднственную вашу и честну́ю память.

:

Паче ума Рождества Твоего преславное чудо/ удивляет всяк смысл, и земных, и Ангел:/ Дева бо су́щи родила́ еси, и Дева пребыла́ еси, яко прежде рождества, Дево./ О страшнаго та́инства! О рождества ди́внаго!/ О чревоноше́ния преславнаго!

В той же день

Блажен муж: . На Господи, воззвах: : О преславнаго чудесе

Богому́дре блаженне Нико́ло,/ ты, видя, яко прехо́дит мира сего образ/ и тле́нию вся прича́стна суть,/ образ славы своея скоро измени́л еси,/ диади́му и ски́петр оставил еси/ и, к Небесному Царствию взира́я,/ тесный путь изволил еси ше́ствовати;/ и ныне в Небесных селениих живы́й,/ Христу Богу моли́ся/ прияти нам Вечнаго Царства блаженство.

Преподо́бне Нико́ло,/ ты по имени твоему и житие хотя́ стяжати беззлобно,/ мир сей победи́л еси,/ престол кня́жества оставил еси,/ богатство, славу и влады́чество, аки уме́ты, вменяя,/ во убо́гий образ иноческий облекся,/ обнищавшему нас ради Христу последовал еси,/ Емуже ныне предстоя,/ о нас прилежно моли́ся/ дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

Святе Нико́ло, отче блаже́ннейший,/ провидя умным твоим оком,/ яко ца́рие и князи славы своея лиша́ются и на́зи во гроб отходят,/ отверглся еси подобосе́нныя власти века сего,/ Христовым стопам последуя,/ Тому во смирении работал еси,/ темже улучил еси нестаре́ющееся блаженство,/ идеже помяни и нас, чтущих память твою.

:

Царство Твое, Христе Боже,/ и владычество Твое пребывающее во веки провидя,/ угодник Твой Никола ски́петр и диади́му отве́рже,/ и многопечалия удалися,/ к безмяте́жному житию и́ночествующих притек,/ бысть раб и́стинен и верен,/ Тебе Спасу своему послужив в преподо́бии и правде.

Прейде сень законная:

:

Небесных чино́в

Божественным желанием разжизаем,/ преподобне отче Николо,/ мирскую славу преобидел еси/ и, иноческое житие́ возлюбив,/ был еси преподобным отцем единоревни́тель,/ с нимиже ныне водворя́яся,/ моли о чтущих твое преставление.

: Блажен муж, бояйся Господа,/ в заповедех Его восхощет зело.

Христови весь порабо́тился еси,/ впери́в все свое желание к Нему,/ ради любве мира сего отреклся еси,/ возлюбив Возлюбившаго род человеческий;/ сего ради тя песньми ублажа́ем/ и любовию кланяемся раце мощей твоих.

: Блажени вси, боящиеся Господа,/ ходящии́ в путех Его.

Всех любовию чтущих тя/ заступления твоего не лиши, отче,/ но еликомощно предстательствуй всем/ и посо́бствуй в беда́х и напа́стех,/ полезная подая молитвами твоими.

:

Преподобне отче,/ не дал еси телу твоему упокое́ния,/ до́ндеже страсти сердца твоего очистил еси,/ Христова повеле́ния исполняя,/ дом, сродники и други оставил еси,/ к тихому пристанищу Бо́жия Ма́тере притек,/ вели́чество и славу свою всем под ноги покорил еси,/ в посте просияв, тело умертвил еси/ и, Духом Божиим водяся присно,/ сын и наследник Присносу́щнаго Света показался еси,/ идеже ныне живый,/ моли улучи́ти и нам милость в день Судный.

:

Обра́дованная, хода́тайствуй Твоими молитвами,/ и испроси́ душа́м нашим множество щедро́т/ и очищение многим согреше́нием нашим, молимся.

:

Отечество и славу княжения твоего оставил,/ Князю смирения, Христови, усердно последовал еси,/ преподобне отче наш Николо;/ тем приял еси от Него вечное царство и славу на Небеси,/ идеже ликуя, поминай нас чтущих память твою верно.

:

: Гроб Твой

Веселия исполня́ются Росси́йстии людие/ и радостне поют твою память, блаженне,/ имуще тя скораго в беда́х помощника/ и во всех болезнех избавле́ние:/ сего ради, яко приемый от Бога благодать словом недуги прогоня́ти,/ не отступи и ныне, всем посо́бствуя,/ честно́е твое успение почита́ющим.

Источник исцеле́ний ве́дуще Тя, Дево,/ в теплоте сердца прибегаем, грешнии раби Твои;/ Ты же сро́дное имущи о нас промышле́ние,/ не забуди волнуемых напа́стьми:/ но, простерши длани, молися Сыну Своему,/ яко да приимем тех скорое пременение.

: Явился еси

Яже на земли в суете́ преходящая возненави́дев, блаженне,/ и яже на Небеси присносущная от сердца возлюби́в,/ сия по многих твоих труде́х и наследовал еси,/ идеже живый, о всех нас молися Христу, преподобне,/ в песнех твою память почита́ющих.

:

Обнови́ла еси, Дево, святым Рождеством Твоим/ истлевшее страстьми́ земнородных естество/ и возста́вила еси всех от смерти к жизни нетле́нней./ Тем Тя по долгу, Мати Чистая, присно ублажаем/ яко блажимую во вся верных роди.

: Поведенное тайно:

Да радуется святый твой прароди́тель,/ на высоте престола седы́й равноапостольный Владимир,/ яко от ко́рене его, благая ветвь, прозябл еси ты, преблаженне Николо,/ носящи на себе плод духовный,/ во образ всем хотящим спасти́ся/ и Христу во смирении после́довати,/ якоже ты, преподобне отче, сотворил еси;/ и ныне во славе радующуся ти,/ плод и́ноческих трудов твоих пребывает во веки.

:

Да радуется Давид песнописец,/ яко от ко́рене его возрасте́ нам мысленное древо, Дева Мария,/ носящая плод Христа Бога нашего,/ Имже пита́ются всего мира концы́ и причастницы бывают вечныя жизни,/ тем, вси вернии, яко Богородицу благочестно ублажа́ем.

:

Ве́лие смирение жития твоего, о́тче наш,/ ибо вся земная: род и престол княжения своего, оставив,/ Единаго Христа возлюбил еси,/ и Тому чистою совестию служа́,/ на земли Ангельски пожил еси,/ бесо́вския полки́ прогна́л еси, возшед на высоту добродетелей,/ блажен еси тако Христу работав;/ и мы убо труды твоя познавше,/ любовию тя ублажаем.

: Отве́рзу уста моя,/ и напо́лнятся Духа,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлю́ся светло торжествуя,/ и воспою, ра́дуяся, Тоя́ чудеса.

Отверзи мне устне́, Христе мой, посли Паракли́та,/ да Твоего угодника пети возмогу стихосло́вии высоту́ добродетелей,/ на нюже в чистоте сердца смирением взыде.

В пра́вду нареклся еси Святоша:/ исполнь бо сый святыни, всякаго непреподобнаго действа удалился еси/ и, к Богови́дению ум свой впери́в,/ оттуду познал еси вся, яже в мире су́етная быти.

Прежде тебе бывших помяну́л еси,/ от коли́кия славы напрасно отпадо́ша, и с безче́стием пожат серп смерти;/ сего ты да изба́вишися, престол на земли княжий оставил еси,/ и приял еси на Небеси престол, иже пребывает выну со святыми.

Блаженному Иоаса́фу Инди́йскому поревновал еси:/ якоже бо той остави царство земное и взыска́ Небесное,/ тако и ты, блаженне, временное княже́ние оставль, приял еси вечное.

Вышняго Царствия не лиши мя,/ Небесными и земными Владычествующая Госпоже,/ сего бо ища́, удаля́юся, обладаем вою́ющими всегда на мя страстьми́,/ обаче к Тебе несумне́нною наде́ждою прибега́ю.

: Твоя песносло́вцы, Богородице,/ живы́й и незави́стный источниче,/ лик себе совокупльшия, духовно утверди́,/ в Боже́ственней Твоей славе/ венцев славы сподо́би.

Раб Единому Богу да будеши, не восхотел еси работати миру,/ от негоже изшед, аки вторы́й Авраа́м, дом и землю свою оставил еси/ и пришед, аки в Харра́нь, в пречестну́ю Божия Матере Печерскую обитель,/ видел еси ле́ствицею деяния и ве́дения блаженных отец к Небеси восходящих.

Господин сый иногда́ княже́нию своему,/ за любовь Господа своего сотворился еси раб,/ служа рабом Христовым в пова́рни,/ да бывшему нас ради Послушли́ву до смерти последуеши.

Порфи́рою одея́н и в руце́ имеяй ски́петр,/ не устыде́лся еси на ра́менах дрова носити и сещи́ рукама своима;/ да вся уды в порабощение предаси Вышнему Владыце,/ от Негоже возмездие приял еси живот вечный.

Мирсти́и мирска́я му́дрствующе, братия твоя, блаженне,/ мняху дея́ние твое в пова́рне безче́стно быти,/ тем и развращаху тя, да оставиши сие./ Но ты, любя послуша́ние сие,/ еще едино лето испросил еси себе в том пребывати.

:

За́поведем Господа моего не повину́ющася, ни хранящаго послуша́ния уставы,/ убеди́ мя, Владычице моя, к де́ланию тех/ и укрепи в прочее время в обои́х совершенно испра́витися,/ да не в лености скончався, с непотребными рабы казнь прииму по дело́м.

:

Яко истиннаго послу́шателя Евангельскаго слова,/ и иноков любителя, и ревнителя преподобным,/ приидите, братие, песненными хвалами воспоем блаженнаго Николу:/ той бо тело свое порабо́ти Богу, да душу свободит от страсте́й/ и, аки солнце, возсияв лучами добродетелей своих,/ всех нас озаряет, поющих:/ слава Богу, призывающему рабы Своя в вечное спасение.

:

Вышняго мя гражданина покажи, Чистая Дево,/ прибегающаго к Твоему покрову и просящаго от теплаго заступления,/ яко, да Тобою обрет благодать, воспою:/ слава Богу, спасающему род человеческий.

: Седя́й в славе на Престоле Божества/ во облаце легце,/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетленною дланию и спасе́ зовущия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Седя́й во славе прежде на престоле и вельможам предстоящим ти,/ не устыде́лся еси, блаженне, седе́ти при врате́х монасты́рских три лета,/ яко верно храня́й сих вход от бездельно влазя́щих.

Председящу ти пе́рвее на трапе́зе любопи́щней/ и многим рабом служа́щим яко владыце,/ не возгнушался еси последи́, святе, раб быти рабом Христовым,/ тем служа и представляя брашна от Божияго дарования.

Якоже степе́ньми на высоту́ мирския славы возшедши, имут упокоение по трудех,/ тако и ты, преподобне, советом игумена и братии вся послушания чины прошед,/ принужде́н с миром в келлии безмолвствовати и внимати спасению своему.

Яко трудолюби́вый раб, умножа́я Владыце своему талант,/ не дал еси упокое́ния многотрудному твоему телу,/ но рукама своима насадил еси вертоград;/ и видеша братия трудов твоих плоды.

:

Леня́щася мя, на добродетели пону́ди, Богородице,/ и даждь ми вертогра́д душевный мысленными древесы насади́ти,/ слезами умиления напая́ти, и принести Владыце моему стори́чный плод,/ да и аз с верными рабы Его прииму от руку́ Его мзду трудов моих.

: Ужасощася всяческая/ о Божественней славе Твоей,/ Ты бо, Неискусобрачная Дево,/ имела еси во утробе над всеми Бога/ и родила́ еси Безлетнаго Сына,/ всем воспевающим Тя,/ мир подавающая.

Дивля́хуся вси трудолюбию твоему, блаженне,/ яко никогдаже ви́ден был еси пра́зден,/ но в руках дело, в устех же имел еси выну молитву Иису́сову/ и сею́ отразил еси беса, празднолюбием напа́дающаго.

Да пищи Небесныя причастник будеши, сластолюбия отверглся еси:/ ничтоже бо ядяше, кроме от о́вощия монастырскаго мало/ и тако соблюл еси чистоту души и тела.

По многих твоих постнических трудех/ приял еси от Бога дар единем словом недуги исцеля́ти и посо́бствовати в ско́рбех./ Молюся ти, и мене от одержащаго недуга в здравие премени́ скоро.

Многоплете́нными се́тьми тщася враг/ отврати́ти Боголюбивую душу твою от добраго трудолю́бия пути,/ наусти́ не́когда служа́щаго тебе врача;/ ты же, святе, увеща́нием увещал еси того,/ яко да не тебе, но своему спасению внимает.

:

Сердцем и душою развратихся/ и, отвергшися данныя ми благодати, в неподобныя хожду пути,/ но, прежде даже не впаду в руце врагом,/ Ты, Мати Божия, управи мя на первое блаженство:/ овча́ бо есмь спасенныя Твоея́ огра́ды.

: Божественное сие и всечестно́е/ соверша́юще празднество,/ Богомудрии, Богоматере,/ приидите, руками восплещем,/ от Нея рождшагося Бога славим.

Божественным желанием к Божией любви устреми́вся,/ вся находя́щия ти скорби, блаженне, сладце терпел еси,/ разсуждая реченное, яко недостойны суть страсти века сего к хотя́щей яви́тися в нас славе.

Увещава́ющему тя Петру врачу от трудов и́ноческих преста́ти/ целомудренно отвещал еси мно́гажды, святе:/ престани, отвращая мя от сицева́го начинания,/ ни скорбь бо, ни глад, ни теснота отлучит мя от любве Христовы,/ ея́же ради терплю вся находящая на мя.

Да во Христе Живот Вечный обрящеши,/ умертвил еси тело твое многим воздержанием и трудом/ и не лишился еси, желал:/ се бо ныне живеши со святыми во дворех Небесных.

Единаго имея врача Христа,/ никогдаже попустил еси себе в болезни врачевати,/ но глаголал еси со Апостолом:/ мне жити Христос, а умре́ти приобре́тение,/ и сим словом сам свой недуг исцелял еси.

Изнемогшую мою душу от грехов многих,/ посещением Твоим исцели, Госпоже́,/ и водою благодати Твоея напои́ мя,/ да сво́бод сый душевных и телесных недугов,/ порабо́таю Тебе, Владычице моей, со усердием всегда.

:

Вся кра́сная мира сего/ и тленное богатство нивочтоже вменив,/ обогати́лся еси многими чудесы и зна́мении от Христа Бога,/ Емуже в веселии предстоя́,/ поминай нас, чтущих любовию память твою, да зовем ти:/ радуйся, Нико́ло пречудне.

Ангельски на земле поживша/ и со Ангельскими чи́нми ныне светло на Небеса́х ликующа,/ тя, блаженне, сими ублажаем песньми:/ радуйся, ро́да светлость и княже́ние презревый;/ радуйся, богатство и славу тщетную попра́вый;/ радуйся, нищ и убо́г, вся оставль, Господеви последовавый;/ радуйся, гордость низложи́вый и смирению прилежа́вый;/ радуйся, вся послушания монастырская проше́дый;/ радуйся, в тех со всяким смирением пребы́вый;/ радуйся, пова́рства и вра́тарства невозгнуша́выйся;/ радуйся, братий твоих, князей, отвергийся сожительства;/ радуйся, сам от немощи возмоги́й и врача исцели́вый;/ радуйся, спасение враче́ви молитвами твоими исхода́тайствовавый/ и свою, и онаго смерть прозревый;/ радуйся, брату твоему по уме́ртвии твоем исцеление пода́вый,/ радуйся, всем те́пле тя призывающим чудный и скорый помощниче,/ радуйся, Нико́ло пречу́дне.

: Не послужиша твари Богомудрии/ паче Создавшаго,/ но огненное прещение мужески попра́вше,/ ра́довахуся, пою́ще:/ препе́тый отцев Господь и Бог благословен еси.

От коли́кия славы прешел еси, княже, глаголаше ти Петр,/ и укоря́ше тя, блаженне, яко всем работаеши и сме́тищу[19] приседи́ши,/ но ты отвещал еси ему:/ не погубих чести моея, паче же сим прославля́юся,/ последуя всем пришедшему послужити Христу, Емуже и зову,/ благословен Бог отец наших.

Тебе хотя́й в болезни Петр уврачева́ти, сам разболеся,/ не зе́лием, но молитвою исцелил еси/ и наказал того не надеятися на врачебную хитрость,/ но токмо на Бога уповати, зовущи:/ препетый отцев Боже, благословен еси.

Послушание твое у врат скончава́я,/ провидел еси, святе, по триех месяцех и живота твоего кончину,/ тем призвал еси Петра и увещавал еси,/ да восприимет зде иноческий образ и вместо тебе послужит Богу,/ Иже есть благословенный во веки.

Измене́ние жизни твоея слышав Петр,/ припаде со слезами к ногам твоим, преподобне,/ рыдающи, яко лишается господина своего;/ ты же воздви́г его, утешал и увещавал еси не скорбети о сем, но звати:/ благословен Бог отец наших.

Измене́ния жизни моея скверных ради дел не иму́ща,/ кто мя не воспла́чет, отхожду бо в путь неве́дом./ От пути за́поведей Сына Твоего уклони́хся, темже, слезя́, призываю Тя, Владычице,/ скажи мне путь, и пойду́ во истине, поя́:/ Препе́тая еси, Богородице, и Благослове́нная от рода в род.

: Отроки благочестивыя в пещи,/ Рождество Богоро́дичо спасло есть,/ тогда убо образу́емое,/ ныне же действуемое,/ вселенную всю воздвиза́ет пети Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозносите Его во вся веки.

Благочестномудренне пожив и присно провидя исход свой, преподобне Нико́ло,/ сам себе угото́вал еси место во святей пещере,/ еже Петру на моление его даровал еси, глаголя:/ буди тебе, хощеши и якоже Господь восхощет, превозносимый во веки.

Дерзнове́ние име́яй к Богу и упование по вере непоколебимо,/ приял еси прозрения дар, имже уве́дав по триех днех отшествие Петрово к Богу,/ повелел еси тому угото́витися к сицево́му исходу,/ он же по словеси твоему Святая Святых прием, отыде радуяся и поя:/ превозносимый Бог во веки.

Три́десят лет по смерти врача свято пожив и верно Господеви поработав,/ стори́чныя израсти́л еси плоды, с нимиже отшел еси, блаженне,/ ко святых Святе́йшему Господу Иисусу, поя́ и превознося́ Его во веки.

Твое сла́вное и честно́е успе́ние лю́дие слышаще,/ стекошася от всего града, дати тебе последнее целование/ и погребоша тя со слеза́ми, несе́ннаго с радостию Ангелов на лоно Авраа́мле,/ да тамо со всеми святыми предстоиши Господеви во веки.

:

Жизнь вре́менная скончава́ется, увы мне!/ камо несе́н буду, всех человек окая́ннейший:/ Судия ждет, Книги разгну́шася и по делом моим злых часть насле́дити ми есть известно;/ но прежде даже не отыду́ отсю́ду со угодником Твоим Нико́лою,/ молися, Госпоже, Сыну Твоему благих части мне насле́дити.

: Всяк земноро́дный/ да взыгра́ется, Духом просвеща́ем,/ да торжествует же Безплотных умов естество́,/ почита́ющее священное торжество Богоматере,/ и да вопиет:/ радуйся, Всеблаженная/ Богородице, Чистая Приснодево.

Всяк от земнородных да подражает житию Богохвальнаго отца,/ той бо славу временную на земли презрел и, во славу вечную прешед,/ ныне радуется, име́яй престол недвижим в Небесных селениих,/ идеже и о нас молит, да будем наследницы блаженныя жизни.

Всяк, любя́й Мя, Мне последует, да будет со Мною./ Сия Ева́нгельская внуши́в словеса,/ преблаженный Свято́ша, возлюбив Бога, Тому после́дова/ и ничтоже паче Того любве стяжа́ в мире;/ темже ныне живет со Христом в Свете неприступнем.

Рекий: прославляющаго Мя прославлю,-/ исполни обеща́ние на тебе, святе;/ не токмо бо тя просла́ви сама́го дароноше́ньми,/ но и крест твой, возгла́вница и власяни́ца славлятся от брата твоего/ и воспомина́ются даже досе́ле, яко сла́вная от них сотвори́шася.

От ро́да в ро́ды память твоя сла́вится, преподобне отче:/ труды же и подвиги твоя хвалит Церковь с нами,/ но и мощи твоя, содержащияся во свято́й пещере,/ являет рака и созывает всех молити тя ныне/ яко теплаго предстателя и заступника в неможе́нии нашем.

:

От всех племе́н сла́вимая и почте́нная от Троицы Пресвятыя,/ нам, в песнех хва́лящим Тя, Чистая Дево, Предстательница буди/ и Заступница скорая от вражиих навет, да выну поем ти:/ радуйся, Богородице Приснодево.

:

Храм Духа Пресвятаго был еси,/ и, пришед Отец с Сыном, обитель в тебе сотвори́,/ и тем Божественных причастием райскаго тя гражданина показа;/ в немже ныне от Разумнаго древа питаяся и нетленныя славы наслажда́яся,/ помяни и нас, верою кланяющихся раце мощей твоих, отче преподобне.

:

Храм пречистый воплощшемуся из Тебе Слову была еси, Дево;/ храм мя всякаго беззако́ния суща,/ сотвори храм узаконе́нных повелений Сына Твоего предстательством Твоим,/ да селение Божия благодати быв, достойно воспою Тя,/ яко вся о Бозе могу́щую, Богоотрокови́це.

: Небесных чинов

Вели́кая исправления постнических трудов/ великих отец Печерских привлекоша тя, Николо блаженне,/ к постническому сословию,/ житию поревновал еси усердно,/ и ныне с ними на Небеси живый, моли о поющих тя.

На горе святей, идеже Божия Мати положи свое селение,/ процвел еси, яко финикс сенноли́ственный,/ ве́твями убо твоих трудов/ покрый от напасти всех, призывающих тя в помощь,/ и подава́й от плодов твоих исцеление/ благочестно чтущим всечестную твою память, Николо всеблаженне.

в памяти твоей, преподобее,/ Лавра Печерская весели́тся,/ и и́ночествующих собрание честно́е,ко гробу твоему пришедшее,/ духовне во псалмех ликовству́ет,/ похваляющи живущаго в Свете неприступнем/ и хвалимаго во святых Бога,/ с нимиже и ты ныне живе́ши,/ приемля от Него почесть.

:

Древо сый доброветвенно,/ яко кедр в Лива́не в дому Божия Матере насажден был еси,/ блаже́ннейший отче Нико́ло,/ и при вода́х животных напая́ем от учений отец Печерских:/ се́нию убо твоею осени́ прибегающия к тебе люди,/ заступи от языческих нашествий, низлагая их востания,/ постави бо тя Господь князя Российстей земли,/ тем, припа́дающе, мо́лимся,/ страну нашу в мире соблюди/ и обитель сию до́бре сохрани молитвами твоими.

:

Спаси от бед рабы Твоя,/ Пресвятая Богородице Дево,/ яко вси усе́рдно по Бозе к Тебе прибегаем,/ яко к нерушимой стене и предстательству.

ли настоятель изволит или где прилучи́тся храм преподобныя, поем бдение

:

Пощения путь восприе́мши,/ житейския бури избегши, Параске́во славная,/ о́во убо с мудрыми девами/ светоносна вошла еси во дворы Господа твоего,/ о́во же, уневе́стившися Ему,/ источаеши исцеления притекающим к тебе,/ и от душевных недуг избавляеши,/ иже к Богу твоими молитвами.

Надеждею Христовою и верою возмо́гши,/ стяжания родителей отбе́гши, и со Безплотными ликуеши,/ преподобная мати Параскево славная./ Темже исцеление то́чиши по смерти:/ твоя бо мощи показа́шася, всяким благоуха́нием испо́лнены,/ еже Христос тебе дарова́,/ возлюбила еси,/ возжела́ла еси,/ и Той тя прослави, преподобная;/ темже молимся и мы:/ стаду своему испроси у Христа Бога велию милость.

Восплещайте убо, новопразднолюбцы,/ веселием ликования,/ Параскева преславная, и Богоневестная,/ и преподобная явися, прежде сокровенная,/ якоже древле от земли Крест Живоносный, в земли потаи́м, обличися./ Темже по долгу чтуще тя, возопиим:/ покрый нас от всякия беды и спасай стадо свое всегда.

:

Приидите, верных соборы,/ духовно возрадуемся,/ пением трубным глас восприе́мше,/ и благодарственными песньми прорцем, глаголюще:/ Параске́во преподобная,/ сущия в напа́стех различных спасай мольбами своими/ и всяко убо обстояние отрева́й,/ благодать же и милость нам проси,/ яко да молитвами твоими спа́сшеся,/ радующеся, воспоем вси честныя подвиги твоя, преподобная.

:

Радуйся, стено́ необоримая,/ радуйся, покро́ве миру,/ радуйся, церковь Господня,/ радуйся, свеще, радуйся, престоле Божий,/ радуйся, всех радость/ и помощь на враги невидимыя сущи, Чистая,/ спасение и оружие непобедимое.

: Доме Евфрафов

Сияет умно светозаре́нии/ светоносный день/ светле́йшими блистаньми,/ воньже ныне моли/ озари́тися поющим тя.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

От согласия песнь/ воспеваем, честна́я,/ и почитаем немолчно память твою,/ Параске́во преподобная,/ Божественную воистинну и светлую.

: Дивен Бог во святых Своих,/ Бог Израилев.

Твоя ра́ка,/ якоже сокро́вище честно́,/ ю́же обстояще/ исцеление грехом нашим моли,/ усердно просим.

:

Се рака спасения,/ се источник целе́бный,/ святыя показашася мощи,/ темже, приидите, усердно почерпем ныне,/ болящим исцеления/ и радости, иже во скорбех,/ молитвами ея, Господеви,/ и Церковь сию нерушиму сохрани.

: Спаси от бед

.

: Все отло́жше

Возсияла еси, Параске́во,/ добродетельми и виде́нием/ на тве́рди яко постница ве́рна,/ всесветлыми и славными заря́ми,/ вся отгоняеши омрачения ерети́ческия/ и просвещаеши верою и любовию/ прилежа́щия твоим учением./ Темже светоносный твой праздник совершаем любовию,/ Христу со дерзновением молися о душах наших.

Труды по́стническими/ твою душу вооружила еси,/ и плотска́я увяди́ла еси взыграния,/ и ум, славная, соделала еси/ Божественныя Тро́ицы жилище;/ и возвысилася еси, о Параске́во,/ идеже нетление и покой праведных,/ с нимиже ныне радуешися/ и во славе предстоиши Христу,/ со дерзновением моляся о душах наших.

Божественных слез твоих тече́нии, Параске́во,/ все потопила еси демонское ополчение,/ яко не́мощно су́що,/ твоими всегда к Богу мановении и сильными восхождении;/ и гордое возношение на землю низвергла еси,/ и возвысилася еси в Небесныя и благолепныя обители,/ в со Ангелы водворяешися, предстоящи Христу,/ со дерзновением молися о душах наших.

:

Живущи по смерти, Параске́во блаженная,/ посещаеши вся, с верою притека́ющия к раце твоей:/ от лютых страстей покрыва́еши всегда/ и от бед избавляеши,/ подаваеши же исцеления молитвами твоими/ и спасаеши от де́монскаго нахождения/ чтущия святую память твою,/ просящи от Бога даровати прощение прегрешений.

Ангел земный на земли явилася еси,/ житие безплотное в земне́м теле показала еси,/ отца бо и матере далече отбе́гши,/ причталася еси ко Христу, Жениху твоему,/ в черто́зе Небеснем, Богоневесто, живущи,/ в Калликра́тии и́маши селение крепко,/ идеже исцеления подае́ши с верою притекающим ти,/ и чудес благодать всем источаеши.

Древле убо одождя́ше Бог/ изра́ильтяном манну с Небесе/ же имущим имя твое честно́е/ сугу́ба бываше пшеница в раздаяние требующим,/ и нас ныне в твоей памяти, преподобная Параске́во,/ хлеба Небеснаго сподоби прияти благодать/ в благодарение чудес твоих,/ да радость душам и спасение получим во святей памяти твоей.

Память твоя во веки пребывает,/ преподобная мати Параске́во,/ и труды потов твоих всюду процветоша,/ бо и преставися от земных,/ но со Ангелы предстоящи всегда,/ молиши Христа Бога/ о воспевающих достойно славную память твою.

Ты сле́зными излия́нии плотских страстей ражжения угасивши/ и Божественнаго раче́ния огнь возгне́щши,/ озарилася еси Царя Христа безсмертием/ и Тому сочта́лася еси, добрая дево,/ и с Ним в Чертог разумный ныне возшла еси, Параске́во,/ молися о душах наших.

: Всемирную славу

не поеши бдение или полиелей:

:

: Прехвальнии мученицы

Заколение Твое неправедное, Христе, Дева зрящи,/ и, пла́чущи, вопияше Ти:/ Чадо Сладчайшее, како без правды умираеши?/ како на Древе ви́сиши, Иже всю землю повешей на водах?/ не остави Мене едину, Благодетелю Многомилостиве,/ Матерь и рабу Твою, молюся.

:

Благодать духовную от Бога/ приемши, преподобная Параскево,/ и по смерти твоя чудеса блистают/ и твоя постничестии труды и подвизи/ в миро благовонно предзришася./ И всем подаеши обильно недугом исцеление,/ верою притекающим к раце твоей.

От Вышняго Промысла благодать духовную почерпши,/ и по смерти источаеши медоточных вод струи чудес,/ и напаяя веселием верных сердца и помыслы,/ и прогоняя духа лукавствия,/ моли Христа Бога о творящих память твою святую.

:

Желанием Божественныя любве́ ничтоже мирских предпочла еси,/ и материи любве небрегла еси,/ и свою утварь в ру́це нищим подала еси,/ и Ева́нгельский глас слышала еси,/ то́щно Христу последовала еси,/ моли спастися нам.

:

Отечество и сродство оставила еси,/ и Христу, Жениху своему, последовала еси,/ преподобная Параскево,/ и Вышний Иерусалим постигла еси,/ и с мудрыми девами, невздремавшися, вошла еси во мысленный чертог/ и зри́ши Жениха своего красоту,/ моли о душах наших.

: Званный свыше

Уязви́вшися желанием Божественным,/ преподобная мати Параскево,/ вся суетная прелестнаго жития́ возненавидевши,/ Христу последовала еси/ горящим духа желанием,/ мудрование плотско́е умертвивши воздержанием,/ и истинным умиле́нием, и совершенным смирением,/ и прия́ла еси от Бога дар чудотворений неизреченных:/ моли спасти и просветити души наша.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

Ангельское возжеле́вши житие́,/ преподобная мати Параскево,/ мимотеку́щее сие житие, яко сон, вменила еси,/ подвиза́ющися воздержа́нием, и прилежными молитвами,/ и поще́нием, и бде́нием, и низулега́нием, и чистотою;/ сосуд пречист явилася еси Духа Божественнаго/ и светлых, и неизреченных чудес дар от Бога прияла еси,/ , всеблаженная мати, моли/ спасти и просветити души наша.

: Блажени вси, боящиися Господа,/ ходящии в путех Его.

Настоящаго жития́ сего,/ прелестнаго, и маловременнаго, и скоро мимотеку́щаго,/ вся отвергла еси/ и пламень огня страстна́го угасила еси./ Непрестанным умилением, и соверше́нным смирением,/ и прилежным молением Безплотных чи́ны достигла еси/ и зри́ши откровенным лицем Славу Божию,/ , преподобная Параскево, моли/ спасти и просветити души наша.

От ко́рене благаго израсте́ шипо́к,/ иже от младенчества твоего возлюбила еси Христа, Параске́во,/ благодатию паче, неже млеко́м, воспита́на бывши,/ и, на ка́мени стоящи, плоть твою изнурила еси,/ и к Богу возвысившися разумом,/ и Господне создалася еси добродетельми жилище,/ и, с Небесными ликовству́еши, Христова бывши обитель,/ моли спастися душам нашим.

: Егда от Древа

Егда Нескверная Агница виде Своего Агнца,/ на заколение, яко человека, волею влеко́ма,/ плачущи, глаголаше:/ безчадствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, рождшую Тя;/ что сие сотворил еси, Изба́вителю всяческих?/ оба́че воспеваю и славлю Твою, юже паче ума и слова,/ крайнюю благость, Человеколюбче.

: Небесных чинов

Приидите, православных соборы,/ и лики составим в память преподобныя Параскевы,/ та бо мирская оставльши, Ева́нгельский слышавши глас,/ и, вземши крест Христов, истинно последова Емуже/ и уневе́стися, Христу,/ и с мудрыми девами вни́де во Небесный чертог,/ моли о творящих память твою.

: Дивен Бог во святых Своих,/ Бог Изра́илев.

Безплотных житие в тел еси ве́щнем имела еси,/ преподобных житию поревновала еси,/ роди́тельную любовь преобидила еси, Божественней любве приобщися,/ Евангельским велением последовала еси/ и в дом безстрастия достигла еси,/ моли о творящих память твою.

: Честна́ пред Господем/ смерть преподобных Его.

Чино́м постническим последова усердно,/ и преподобным сожительница была еси,/ удалившася мира и мирских,/ и обогати́ся Божественными деяньми,/ апостольскому учению последовавши,/ и Христу приведеся невеста,/ Небесною красотою украшенна,/ моли о творящих память твою.

:

Спаса предста,/ дево преподобная Параскево,/ одеяна добротою пощения/ и преукрашена еле́ем чистоты,/ и вопиющи к Христу в радости, свещу держащи:/ во благоуха́ние мира Твоего теко́х, Христе Боже,/ яко уязвихся Твоею любовию аз,/ не отлучи́ мене Чертога Твоего, Женише́ Небесный,/ той молитвами и нас, Всесильне, спаси милостию Твоею.

:

Пустынное и безмолвное житие возлюбивши,/ и во след Христа, Жениха твоего, усердно поте́кши,/ и Того благое иго во юности твоей взе́мши,/ Крестным знамением к мысленным врагом мужески вооружи́вшися,/ по́стническими подвиги, постом, и молитвами, и сле́зными каплями/ у́глие страсте́й угасила еси, достославная Параскево:/ и ныне в Небеснем черто́зе/ с мудрыми девами предстоя́щи Христу,/ моли о нас почитающих честну́ю память твою.

Еже от века утаенное

На Бог Господь:

: Скоро предвари

Жениха возлюбивши, Творца и Бога,/ жениха же тленнаго оставила еси, честна́я Параске́во,/ и, радующися, претерпела еси постныя по́двиги:/ темже и, венцы носящи, к Божественному чертогу возшла еси,/ испрошающи всем грехов оставление.

: Поведенное тайно

Иже во искуше́ниих и ско́рбех суще, к твоему храму притекающе,/ приемлют честныя исцеления/ от в тебе живущия Божественныя благодати, Параскево преподобная,/ ты бо присно мирови источаеши исцеления.

:

Дево Всенепорочная, Яже Пресущнаго Бога рождшая,/ со преподобною Того непрестанно моли/ оставление прегрешений и исправление жития дати нам прежде конца,/ верою и любовию поющим Тя по долгу,/ едина Всепетая.

Непорочная а́гница честна́я/ Го́сподеви сочта́ся та́инственно в чи́стем житии,/ добро́тою Богоданною себе украси́вши./ Темже и прият благодать исцеления,/ уврачующи страсти притекающих к ней силою духовною.

: Удивися

Ходивши по стезе́ узтей, пространнаго рая́ широту достигла еси,/ идеже радость празднующих, идеже Древо Животное,/ нас непрестанно поминающи, чтущих твое успение.

Матерь Тя Божию молим вси,/ Деву воистинну и по Рождестве явльшуюся,/ любовию прибегающим к Твоей благости:/ Тебе бо и́мамы грешнии Предстательницу,/ Тебе стяжахом в напастех спасение,/ Едину Всенепорочную.

Хвалите Имя Господне: .

Ублажаем тя, преподобная мати Параскево,/ и чтим святую память твою,/ ты бо мо́лиши за нас Христа Бога нашего.

:

Предъизбра́нная от Бога, преподобная мати Параскево,/ жития треволнений и мяте́жа мирскаго стра́стных помышлений избе́гши,/ ко пристанищу жития достигла еси,/ и со Ангелы песносло́вящи Изба́вителя Христа Бога,/ моли непрестанно о нас, да благодать и милость дарует нам,/ чтущим любовию святую память твою.

Радуйся, Ангелом радость мира прие́мшая,/ радуйся, рождшая Творца Твоего и Господа,/ радуйся, сподо́бльшаяся быти Мати Божия.

: Дивен Бог во святых Своих, Бог Израилев. : В це́рквах благословите Бога,/ Го́спода от источник Изра́илевых. Всякое дыхание: .

:

Всяк язык да подви́жится/ к похвалению Христовы красныя невесты,/ честныя голуби́цы, позлащенныя Духом Святым:/ та бо возлюби́ пустынное житие,/ бысть Ангелом собеседница, девственная похвала,/ юже Ангели восхвалиша/ и человечестии роди, блажаще, вопием:/ радуйся, заступнице сущим в беда́х и обуреваемым пристанище,/ преблаженная Параскево,/ ты бо последовала еси твоему Жениху Христу,/ подающему миру велию милость.

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Изра́иль/ по бе́здне стопа́ми,/ гони́теля фарао́на/ ви́дя потопля́ема,/ Богу победную песнь,/ поим, вопияше.

Моего разума твоими молитвами мрак отжени́, Параскево преподобная,/ да воспою славную твою память,/ и светоносную, и блаженную песнь ми.

Яко река устремися от Сиона, славная Параскево,/ напоила еси зело Божественными струя́ми верных сонмы, вопиющи:/ Господеви поим песнь новую.

Божественными сия́нии душу твою озаривши, Параскево,/ сладострастие плоти воздержания попали́ла еси огнем,/ поющи истинную песнь Христу.

:

Светлыми лучами Твоего Сына, Богородице,/ просвети омраченную мою душу/ и страстей смущение твоими, Чистая, укроти ходатайствы.

: Воду проше́д яко сушу,/ и египетскаго зла избежав,/ изра́ильтянин вопияше:/ Изба́вителю и Богу нашему поим.

Ликующи, мати, на Небесех/ и твоему Жениху Христу, предстоя́щи присно со Ангелы, и пророки, и со апостолы,/ и со женами преподобными, о нас молися.

Пост возлюбивши и чи́стое смирение, дево,/ Бога Истиннаго возвеселила еси:/ Тому непрестанно о нас молися.

Радостный ти Христов глас прии́де,/ на земли мольбу де́ющей, мати честна́я,/ и радости наполнилася еси,/ Сего песньми за ны молящи.

:

Чини Тя Ангельстии и человечестии,/ Безневестная Дево, хвалят непрестанно:/ Зижди́теля бо их яко Младенца на руку́ Твоею понесла еси.

Отве́рзу уста моя:

: Несть свят,/ я́коже Ты, Господи Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утверди́вый нас на ка́мени/ испове́дания Твоего.

Ты исполнилася еси, мудрая мати Параскево, Божественнаго Духа/ и явилася еси, питающи бога́тно благочестия сладостию,/ живо́тным словом зрящия к тебе.

От повелений Божественнаго сияния просветила еси вся, блаженная Параскево,/ отгнавши всю еретическую зло́бу, Жизнодавцу Христу воспевающи:/ свят еси, Господи.

На го́ру Божественных добродетелей востекла еси, Параскево,/ и, во о́блак виде́ний прини́кши, сочеталася еси с Богом,/ разумныя скрижа́ли прии́мши закона благодатнаго.

Се лествица Иаковля, юже виде иногда́ утвержде́ну,/ на утвержда́шеся Бог,/ светоно́сна, Чистая, явися девствующи.

: Ты еси утверждение/ притекающих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраченных,/ и поет Тя дух мой.

Испроси́, Параскево, невесто Христова славная,/ грехов прощение подати верою хва́лящим тя.

Бе́гающи, удалилася еси/ и вселилася еси в пустыни, и горах присно, и вертепех,/ Богу угождающи.

Обрела еси, возлюбила еси от души, пречестная Параскево,/ в широте пустыни сокровище пота́еное.

:

Тебе вси стяжахом, прибежище и сте́ну нашу, христиане,/ и Тя славим немо́лчно,/ Мати Безневестная.

:

Чудесем источник отве́рзеся,/ приидите вси, почерпне́м ныне воды, точащия исцеления,/ яви бо чудеса преславная Параскева всем,/ Богу сию прославляющу яко присну Ему рабу сущу,/ сего ради обрете чудесем благодать Божиим велением.

:

Явилася еси, преподобная Параскево, Церкви, яко иное солнце,/ озаряющи сию молниями чудес твоих/ и просвещающи верою вопиющия ти:/ радуйся, постниц похвало и дев удобрение.

:

Пречи́стеи руце Твои, Дев о Мати, просте́рши,/ покрый уповающия на Тя и Сыну Твоему зовущия:/ всем подаждь, Христе, милости Твоя.

:

На Древе ви́дящи воздви́жена Сына Твоего, Пречистая,/ утробою матернею разтерза́ема, жалостно взывала еси:/ увы Мне, како зашел еси, Свете Мой безлетный.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголепно поет, взывающи,/ от смысла чиста о Господе празднующи.

Поще́нием, преподобная Параскево, себе очистивши,/ вся света исполнилася еси, и вся Боговме́стна показалася еси,/ и вся явилася еси Духу соприча́стна.

Гладом уморя́ющи люте злое юности игра́ние, Параске́во блаженная,/ и постническия терпи́ши болезни,/ от совести чи́сты о Господе веселящися.

Облиставши, славная, жития исправлении,/ обощрена́ явилася еси, яко Христов меч, ссецающи демонская ухищрения,/ Божественным Духом укрепляема.

:

Светильник всесветлый, Божественная трапе́за,/ Божие селение, кивот и жезл, процветши в мире Христа,/ Ты явилася еси, Мати Дево.

: Услы́шах, Господи,/ смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела́ Твоя/ и просла́вих Твое Божество.

Нескве́рно зерца́ло и свято помыслом себе сотворши,/ яко светило, присно сияющи посреде́ по́стниц, славная.

В телесном обнаже́нии солнечным попале́нием сгара́ла еси за любовь Жениха твоего/ и мраза студе́ност претерпела еси.

Всено́щным бдением, и молитвами крепкими, и стена́ньми,/ плоти увяди́ла еси движения,/ преблаженная мати.

Христа, родила еси, Пречистая Дево,/ Того умоли рабом Твоим даровати прегрешений оставление.

: Божиим светом Твоим, Блаже,/ у́тренюющих Ти ду́ши любовию озари́, молю́ся,/ Тя ве́дети, Сло́ве Божий,/ Истиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взыва́юща.

Светопода́тельными твоими блистаньми, Параске́во,/ мрачную тьму потребила еси ерети́ческую,/ и Богознания светом озари́вшися, просвещаеши мира концы.

Тебе вси, заступницу имуще, достойно славим, Параскево,/ ты бо явилася еси Ангелов собеседница и дев украшение,/ мати преподобная.

Явилася еси, мати Параске́во, светозарна,/ заблуждших путеводительница, вда́ющихся правительница,/ и колеблющихся в лютых твердость, и стена нерушима.

Добро́та Иа́ковля, юже возлюби́ Бог и вселитися избра́,/ земных слава и прибежище греша́щих,/ Богородице, Ты явилася еси.

: У́тренююще вопие́м Ти,/ Господи, спаси́ ны:/ Ты бо еси Бог наш,/ ра́зве Тебе ино́го не ве́мы.

Дне и мира сопротивная ве́дящи,/ желания люботворца демона любити не восхотела еси.

Мня преодоле́ти твоей любви и чистоте,/ но смех явися козньми́ прелукавый.

Погребоша твое тело, якоже нетле́емо,/ ты бо яко безплотна пожила́ еси, Богоневестная.

:

Деву по Рождестве поем Тя, Богородице,/ Ты бо Бога плотию миру родила еси.

: Жите́йское мо́ре,/ воздвиза́емое зря напа́стей бу́рею,/ к ти́хому приста́нищу Твоему прите́к, вопию́ Ти:/ возведи́ от тли живо́т мой,/ Многоми́лостиве.

Сияеши, яко солнце,/ Богозарны лучи, преблаженная Параске́во, чудес испущающи/ похваля́ющим твоя постныя труды и дивныя подвиги.

Пречистую Владычицу Богородицу похваляющи че́стно, язы́ком твоим, Богомудрая Параскево,/ воспевши словеса́ светоза́рная,/ верных сонмища му́дре сердца́ умаща́ющи.

Напи́санный всечестны́й и святый образ любезно лобызаеши,/ безбожных же писания потребля́еши, и тех богомерзская и безбожная повеления поплева́еши,/ и возвещавши честь и поклонение образа Христова.

:

Вся хоте́нием Своим составивый Бог и содержай всяческая,/ описа́нием телес на Твоих руках держи́тся, Пречистая,/ Иже Божественным Существом неописанный.

: Моли́тву пролию́ ко Господу/ и Тому возвещу́ печали моя,/ яко зол душа моя испо́лнися,/ и живо́т мой а́ду прибли́жися,/ и молю́ся, яко Ио́на:/ от тли, Боже, возведи мя.

Мирския молвы́ попрала еси, мира Содетелю предстои́ши,/ возлетевши кри́лы златоукра́шенными, мати,/ от трудов пощения и молитв, Богоблаженная.

Богоугоднаго твоего ради жития, прелестная,/ яко дар освяще́н, отечеству подаешися твоему, Параскево,/ к западу пришедши, всеславная.

Несказа́нно житие измла́да возжеле́вши,/ неви́дима бо в земли потаена́,/ восходящи, преподобная, на удивление бысть, Богу явльшу тя.

Да избу́дем от лютых прегрешений молитвами Твоими, Богородице Чистая,/ и да улучи́м Божие сияние/ из Тебе неизреченно воплощеннаго Сына Божия.

:

Святую вси заступницу сущим в беда́х,/ благочестно воспоим Параскеву всечестну́ю:/ та бо, житие оставльши тленное/ и нетлеемое прият бо веки,/ сего ради славу обре́те,/ чудес благодать Божиим велением.

:

Приидите, постническое сословие,/ приидите, чистоты рачи́теле, приидите, празднолюбцы всяк возраст,/ песнъми духовными похвалим пустыннолю́бную го́рлицу,/ постников похвалу, дев украшение, молчальников удобрение,/ печальных уте́шительницу, болящих посетительницу/ и сущим в беда́х скоропослушную помощницу,/ Богомудрую Параскеву, точащую всем исцеления,/ обрете бо благодать чудес Божиим велением.

: Росода́тельну убо пещь/ соде́ла Ангел/ преподобным отроко́м,/ халде́и же опаля́ющее веле́ние Бо́жие мучи́теля увещя́ вопи́ти:/ благослове́н еси, Боже отец наших.

Исправля́ющи ты слово Жениха Христа,/ Тому невозвратным желанием последовала еси, господоимени́тая Параскево, вопиющи:/ благословен Бог отец наших.

Добро́ты тле́ющия, Параскево преподобная, небрегла́ еси,/ смотряющи тамо сущаго воздая́ния,/ и прияла еси славу нестареющуюся, Божию красоту и веселие.

Реки твоих словес медото́чных, Параскево,/ человеком ду́ши веселия Божественнаго исполняеши,/ хвалосло́вящим песньми Бога препрославленнаго.

На Тебе соде́яся великое, Дево Мати, таинство:/ Сын Божий из чрева Твоего воплоти́ся и всем яви́ся,/ Емуже, веселящеся, поем:/ отцев Боже, благословен еси.

: О́троцы евре́йстии в пещи́/ попра́ша пла́мень дерзнове́нно,/ и на ро́су огнь преложи́ша, вопию́ще:/ благословен еси, Господи Боже во веки.

За́йде, якоже солнце, преподобная мати,/ просвещаеши же чудесы верою теплою и любовию поющих:/ благословен Бог отец наших.

Испо́лнишася вся страны́ твоего благоухания во обретение мощей твоих,/ имже верою пети повелеваеши, преподобная:/ благословен Бог отец наших.

Обрета́ешися, мати, хромым исправление,/ ибо ногою боле́вый, скака́я, вопияше, зовый немо́лчно:/ благословен Бог отец наших.

:

Се, Юже прорече́, Дево, Духом Святым великий Исаия,/ во чреве Бога заченши, родила еси:/ и благословен, Пречистая, Плод Твоего чрева.

. Из пла́мене преподо́бным ро́су источи́л еси/ и пра́веднаго же́ртву водо́ю попали́л еси,/ вся бо твори́ши, Христе́, то́кмо хоте́ти,/ Тя превозно́сим во вся веки.

По законе отчи, закон оте́ческий, всеблаженная, истинно нося́щи,/ де́монская ли́ца поплевала еси, Господне воображение благочестно лобызающи,/ еже приим в мире, явившася от Девы Отроковицы:/ превозносим во веки.

Ум Божествен и Духа Пресвятаго гусль всесочета́нна,/ слави́й добропе́снивый, верных похвала верховная,/ Православия сто́лпе и утверждение мудрое, церковное правило,/ монахинь слава и всех преподобных удобрение явилася еси,/ поющи Христа во веки.

Мирополо́жница Духа Пресвятаго, мати, показалася еси/ излия́нием мира благовонных твоих и мудрых учений, потребляющи прелести злосмра́дную тлю/ и благово́нствуя нравом твоим, Параскево, Честну́ю Церковь, зовущи непрестанно:/ песньми Тя превозносим, Христе, во веки.

:

Божия гора ту́чная,/ еяже пра́отец Давид уясни́в, древле поя пророчески, ты явилася еси, Дево,/ от неяже отсечеся Камень краеугольный Христос и сокруши крепость идольскую:/ Того непрестанно поем и превозносим во веки.

: Царя Небеснаго,/ поют во́и Ангельстии,/ хвалите и превозносите во вся веки.

Укрепльшися умом Безплотных,/ желанием вдала еси тело посту/ и живеши во веки.

Пребогатая в жена́х яви́ся, блаженная Параскево,/ поющи Творцу:/ Тя превозносим во веки.

Су́щу разслабленному в лета мно́га, честна́я, исцеления подаде недуга:/ тем тя воспеваше, преподобная, во веки.

:

Сошедшаго с Небес и в ложесна́ Деви́ческая все́льшася Господа,/ пойте и превозносите Его во веки.

: Бога/ человеком невозможно ви́дети,/ на Негоже не смеют чини Ангельстии взирати,/ Тобою бо, Всечистая, явися человеком/ Слово Воплощенно,/ величающе,/ с Небесными во́и/ Тя ублажаем.

Посо́бствующу тя по Христове Церкви человекоубийца зрети не могий,/ искушения тебе простирает:/ обаче непрекло́нна пребыв и, мысленным врагом противилася еси до́блественно,/ покланяющися образу Христову, Богомудрая Параскево.

Укра́шена несказанною, Богомудрая, доблестию/ и упещре́на сияньми светлейшими,/ радостно, преблаженная, предстоиши Престолу Зижди́теля Бога,/ идеже празднующих глас, Богомудрая Параскево.

Твоих подвигов достойную прияла еси по́честь,/ и венцено́сица ныне на Небесех со Ангелы ликовству́ющи,/ иде́же пророческий сонм, и апостол, и мученик воистинну во́инства многа,/ идеже патриархов ликостоя́ния,/ поминай нас, преподобная мати Параскево.

:

Побо́рствующи людем верным во бране́х,/ воинству нашему на сопротивныя даждь победы, Богородительнице,/ покрывающи от всякаго навета врагов,/ Мати Бога Слова Неискусобрачная Чистая,/ да Твоего Сына поюще, Тя величаем.

: Воистинну Богородицу/ Тя исповедуем,/ спасе́нии Тобою, Дево Чистая,/ с Безплотными лики Тя величающе.

Не престай молящи Христа, мати преподобная,/ изба́вити ны от бед рабы твоя,/ иже от души поющия тя и величающия.

Красота дев явилася еси, преподобная,/ яко Ангельскому житию поревновала еси;/ не престай молящи о отечестве твоем.

Сочеталася еси со Безплотными ликостоянии/ и Владыце предстоиши, радующися,/ с мудрыми девами, Сему молящися о мире.

Радости исполни мя и веселия, Дево,/ яко приимши вину радости:/ Ты бо источила еси всем радование.

Жены́ услышите

Яко Божественный свет, Параскево, песненно Церкви явилася еси,/ красотою сию озари́вши светом лица твоего,/ предобрая невесто Христова:/ к Немуже непрестанно молися о всех нас.

:

: Небо звездами

Ангельскаго жития желая, удалила еси себе в пустынях/ и, страсти покоривши плотски́я, равноангельна показася,/ преподобная мати наша Параскево.

:

Дре́вле дарова́нную ми ризу банею Крещения осквернив страстны́м блуже́нием,/ ужасаюся, окаянный, час помышляя воистинну Божественнаго Суда,/ Дево Всенепорочная, предстани тогда и избави мя страшнаго прещения.

О преславнаго чудесе

Грядите вси, Богомудрии, от земли дальняя,/ раце прикосну́вшеся преподобныя/ и прошения своя от души принося́ще,/ приими́те избавление от страстей различных:/ ини́и же грехов разрешение,/ и к Богу присвоение,/ и всяку пользу нам ко спасению.

: Небесных чинов

Параскево Богомудрая,/ воздержанием многим, молитвою и молением Богови соединися/ и непобеждена пребысть коварствы борителя./ Темже и со Ангелы ликовствуеши на Небесех,/ отнюдуже почитаем тя/ и Божественную память твою, сошедшеся, празднуем.

Ты, повинующися манием Всевидца Бога,/ от Негоже благодать прияла еси/ действовати чудесы и прогонити духи лукавствия./ Темже почитаем тя/ и святую память твою достодолжно верою празднуем, Богоблаженная.

Воздержанием мудрование плотско́е умертвила еси,/ постом и добродетелей совершением,/ отнюдуже явися, яко жива, по смерти воистинну./ Смерть бо тебе, яко сон, вменися,/ к Богу прешедши и в руце Его душу предавши,/ моли спасти души наша.

:

Отечество, и сро́дство, и имение оста́вльши, Параскево,/ и нечестия вся мирская возненавидевши,/ Бога Единаго возлюбила еси,/ Емуже и пощением уневестилася еси/ и была еси Святаго Духа жилище,/ от Негоже светоли́тием просветившися,/ Того моли спасти души наша.

Владычице, приими

ли не поем бдения или полиелея, тогда поем стиховну во Октоихе

:

Преподобная мати Параскево,/ измлада себе саму́ю возложи́вши Христу Богу/ и от Него укрепляема, плотски́я страсти покорила еси,/ и ху́ждшее порабо́тила еси лучшему:/ темже и венец триплете́нный прияла еси,/ моли спасти души наша.

: Егда от древа

Егда Нескверная Агница виде Своего Агнца,/ на заколение, яко человека, волею влеко́ма,/ плачущи, глаголаше:/ безчадствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, Рождшую Тя,/ что сие сотворил еси, Изба́вителю всяческих?/ обаче воспеваю и славлю Твою паче ума и слова/ крайнюю благость, Человеколюбче.

На литургии: Блаженны, от перваго канона песнь 3 и от втора́го песнь 6. Прокимен, глас 4: Дивен Бог во святых Своих, Бог Израилев. Апостол к Гала́том, зачало 208: Братие, прежде пришествия веры: Аллилуия. Терпя, потерпе́х, Господа, и внят ми. Евангелие от Матфея, зачало 104: Рече Господь притчу сию: Уподобися Царствие Небесное десяти девам: Причастен: Радуйтеся, праведнии:

Службу зри 18 февраля.

В той же день

:

Горняго желая премирнаго жития,/ до́льняя возненавидел еси,/ и, взем крест свой, последовал еси Христу,/ и в пустыню вселился еси, досточудне,/ в ней подвизася в пениих, в бдениих и пощениих./ Темже в тя всели́ся Пресвятый Дух,/ но яко имея дерзновение ко Христу Богу,/ испроси людем православным здравие и спасение/ и не забуди посещая чад своих,/ совершающих священную память твою,/ Космо́, преподобне отче наш.

Избранной

Душевныя страсти из корене исторга́я,/ в пустыню вселился еси, преподобне,/ и неболезненную жизнь в болезнех восприял еси,/ болезней же лю́тым уставляеши озлобления просящим у с верою./ Темже разреши болезни наша душевныя и телесныя, да зовем ти:/ радуйся, Космо́ Богомудре.

В 15-й день

Преподо́бнаго отца нашего Евфи́мия Но́ваго и святаго преподобномученика Лукиа́на, пресвитера Вели́кия Антиохи́и

: Я́ко до́бля

Тесный путь шествовал еси,/ исполненным духом/ к жизни веду́щим препла́вая:/ постников бо ты был еси хвала, Евфи́мие,/ терпеливно низложив демонская ловления,/ тем получил еси Небеснаго Царствия наследник быти/ и не престаю́щия наслаждаешися красоты́.

Пресветлое житие твое Ангелы удиви́/ и де́монская свире́пства я́ве устраши,/ верных же собрания све́тло украси́,/ к Небесному Христо́ву жилищу/ повелевая ше́ствовати всегда./ моли от тли и бед избавитися/ верою творящим всечестную память твою.

Песнопение и хвалу/ Христу приносил еси на всяк день, отче,/ в пустыни жи́тельствуя,/ Единому Богу возложив душу и помышление,/ яко великий Моисей, в нехо́дная вшел еси:/ тем победив невидимаго врага,/ и был еси чистое приятелище/ и Божественнаго Духа орга́н.

: Дал еси зна́мение

Словом Божественнаго знания,/ обогате́в верою, верныя утвердил еси/ многоплете́нныя муки/ и ярость мучительскую терпе́ти дерзостно/ будущия ради жизни и нетленныя радости./ Тем тя ублажаем, Лукиа́не достославне,/ и Божественное твое совершаем торжество.

Темницу многовре́менную/ и ну́жнейшую смерть претерпел еси, преподобне,/ у́зами связу́ем, и острыми чрепи́нами стреца́ем, блаженне,/ и неяде́нием лютым, и долго́тною жаждею утомляемь;/ тем тя Небесная пища яве прия́ла есть,/ яко непобеди́ма мученика, страстотерпче до́блий.

Не́дро тя морское прие́м, славне,/ по три́десятих днех су́ши предае́т,/ якоже Ио́ну древле звере́й служением,/ к Богоче́стному погребе́нию,/ и исцелений Божественное источе́ние,/ мучеников начальное избрание, Церкве утвержде́ние,/ молитвенниче о душах наших,/ Богоносне пребогате.

:

Преподобне отче,/ во всю землю изыде веща́ние исправле́ний твоих;/ тем на Небесе́х обрел еси мзду трудов твоих,/ де́монския погубил еси полки́/ Ангельския же пости́гл еси чи́ны,/ житию непорочно подражал еси,/ дерзновение имея ко Христу Богу,/ мир испроси душам нашим.

: Тридневен

Ви́дящи Тя распинаема, Христе,/ Тебе Рождшая вопияше:/ что стра́нное вижу та́инство, Сыне Мой?/ како на Древе умираеши, плотию пове́шен,/ Жизни Подателю?

:

Преподобне отче,/ не дал еси сна твоим очесе́м,/ ни ве́ждом твоим дрема́ния,/ до́ндеже душу и тело от страстей свободи́л еси/ и себе уготовал еси Духа жили́ще;/ пришед бо Христос со Отцем, оби́телище в тебе сотвори́,/ и Единосу́щней Троице угодник был еси,/ великопропове́дниче Евфимие, молися о душах наших.

: Радуйся:

Агнца Своего Агница/ иногда́ зрящи, к заколе́нию тща́щася,/ усердно последоваше, сия вопиющи Ему:/ ка́мо и́деши, Чадо Мое Сладчайшее, Христе?/ чесо́ ра́ди скорое течение сие, Долготерпели́ве, тече́ши неле́ностно?/ Иисусе Возжеле́ннейший Безгрешне, Многомилостиве Господи,/ даждь Ми слово, Рабе́ Твоей,/ Сыне Мой Вселюбезнейший,/ не пре́зри, Щедре, молча́,/ Тя стра́нно Рождшую, Боже Всещедре,/ даруяй мирови велию милость.

:

В тебе, отче, известно спасеся, еже по о́бразу:/ прии́м бо крест, последовал еси Христу,/ и, действуя, учил еси презира́ти убо плоть, прехо́дит бо,/ прилежа́ти же о души́, ве́щи безсме́ртней;/ темже и со Ангелы срадуется, преподобне Евфи́мие, дух твой.

:

Воздержа́нием постничества и муче́ния кро́вию/ ты, стяжа́в венец неувяда́емый, священномучениче Лукиа́не,/ Антиохи́йская похвале́,/ о нас моли Христа Бога,/ творящих святую память твою.

краегранесие: Радуйся, Божественная монашествующих славо.

: Грядите, людие, пои́м песнь Христу Богу,/ разде́льшему море и наставльшему люди,/ яже изведе́ из работы египетския,/ яко просла́вися.

Радуйся, источниче, кипящий струю спасительную,/ от неяже почерпаем вси целебную благодать прегрешений,/ любовию приходящим тебе, приснопамятне.

Святыню прие́м от Христа Бога, от утробы, славне,/ и явился еси избра́нный сосуд,/ Духа благодать всю прие́мый, отче Евфимие.

Да жизни причастник нетленныя яви́шися,/ временныя, отче премудре, небрегл еси:/ и Богу присту́пль, непрестанно мо́лиши спастися всем нам.

:

Глаголу мудрому Твоих усте́н после́дующе,/ радующеся, Пренепорочная, Тя ублажаем,/ бывшую нам вину неизреченнаго блаженства.

краегранесие: Твою, Лукиане всеблаженне, пою славу. Творение Иосифово.

: Воспою Тебе, Господи Боже мой,/ яко извел еси люди из работы египетския,/ покры́л же еси колесницы фараоновы и силу.

Мудростию, и благодатию, и силою духовною, Лукиане, возсияв,/ просветил еси люди:/ и к познанию Христову, мучениче, наставил еси.

Оружием благоверия тя защити́в,/ иже немощь нашу Понесый яко благоутробен,/ непобедима соде́я тя, врагов, мучениче, боре́нием.

На высоту Небесную во глубину́ зловерия, страдальче,/ па́дших возвлекл еси/ мре́жами Божественных твоих глагол, досточу́дне.

:

Слово Присносущное Отчее/ словом, паче вины и слова, без Семене зачала еси, Чистая,/ и родила еси в наше избавление.

: На камени мя веры утверди́в,/ разшири́л еси уста моя на враги моя./ Возвесели бо ся дух мой, внегда́ пети:/ несть свят, якоже Бог наш,/ и несть пра́веден, паче Тебе, Господи.

Всесветлый показался еси, Богомудре, столп,/ наставляя чи́ны монашествующих,/ облак же, осеня́ющь жребий Божий,/ ли́ца невидимых врагов помрачающь благодатию Всецаря.

Стои́ши пред лицем твоего Владыки, неосла́бным мановением моляся/ избавитися стаду твоему от работы тьмы, преподобне, и мучи́тельства страстей,/ и твоих молитв послу́шает Бог.

Плоти твоея двиза́ния умертви́в крепким поще́нием, Богоглаго́льниче,/ был еси оби́телище Владыки./ умоли избавитися скорбей и страстей смущения к тебе прибегающим.

Сви́ток Тя прови́де Исаия, в немже пло́тски Слово зна́менася,/ раздрав начерта́ние первозда́ннаго, еже преступлением подписа́,/ и подаде́ оставление рабо́ты нам.

: Лук сильных изнемо́же/ и немощству́ющии препоя́сашася силою;/ сего ра́ди утверди́ся в Господе сердце мое.

Дом добродетелей све́тлостию, му́чениче,/ ду́шу твою Богу совершил еси/ и и́дольския храмы молитвою твоею разори́л еси.

Воспевал еси, напа́стьми окружаем, муче́ниче,/ и мучений боле́зньми оскорбляем,/ таковых яко Благодетеля благи́х сподобльшаго тя.

Тело му́кам преда́в, мучениче,/ душу твою небла́зненно соблю́л еси:/ жертву непоро́чну Владыце, тя сама́го, принесл еси, всече́стне.

:

От Девы Младенец ражда́ется, соде́тельствовавый ве́ки хоте́нием,/ Юже воспеваем яко Богородицу и праведно ублажаем.

: В молитвах

В поще́нии пе́рвее просиявшего,/ и во страдании второ́е светя́ща,/ вси, яко свети́ло пресве́тлейшее,/ Лукиана песньми славно почти́м,/ молящаго непрестанно о всех нас.

: Вознесы́йся

Яко святитель благочестно пожи́в/ и священномуче́ния венец прия́т,/ и́дольския жертвы погасил еси,/ добрый пастырь Христову стаду бысть, премудре Лукиане./ Сего ради тя почитаем, песньми вопиюще:/ от бед избави нас присно молитвами своими.

: Премудрости

Отре́кся пло́ти Христа ра́ди/ и духовный явився народоводи́тель,/ услышал еси словеса тайных учений;/ монахов же явился еси правило пра́вости/ и стра́сти вся крепко попра́л еси./

Тем и демонов коварство до конца испепели́л еси;/ к Нему зря всегда, Богоносе Евфимие,/ моли Христа Бога грехов оставление даровати/ чтущим любовию святую память твою.

:

Благодати словом верных умаща́я сердца́, мучениче Лукиане,/ страда́ти устро́ил еси и побеждати мучителя:/ и добре совершив течение Божественное,/ и по конце славы мучеников сподобился еси./ Тем сошедшеся, святое твое вси почитаем скончание,/ Спаса прославляюще:/ страстотерпче прехвальне,/ моли Христа Бога прегрешений оставление подати/ чтущим любовию святую память твою.

Солнца о́блаче разумнаго,/ Божественнаго Света, светильниче златокова́нный, Нескве́рная, Небла́зная, Всенепорочная Владычице,/ омраче́нную душу мою ослепле́нием страстей,/ безстрастна зарею просвети́, молюся,/ и оскверне́нное мое сердце омы́й пото́ки умиления, покаяния же слезами/ и от тиме́ния мя очисти дел моих, да любовию зову Ти:/ Богородице Приснодево, моли Христа Бога прегрешений оставление подати ми,/ Тебе бо имею надежду, раб Твой.

:

Агнца, и Пастыря, и Избавителя/ Агница зря́щи на Кресте, восклица́ше, плачущи,/ и, горько рыдающи, вопия́ше:/ мир убо радуется, прие́мляй Тобою избавление,/ утро́ба же Моя гори́т, зрящи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпели́ве Господи, милости бе́здно и источниче неисчерпа́емый,/ умилосердися и даруй согрешений оставление/ верою поющим Божественныя Страсти Твоя.

: Пою́ Тя, слу́хом бо, Господи, услы́шах и ужасо́хся,/ до мене́ бо и́деши, мене ища заблу́ждшаго./ Тем многое Твое снизхожде́ние, еже на мя,/ прославляю, Многоми́лостиве.

Желание Божественное тя распали́, разгре́яв твое сердце,/ и желанная пости́гл еси до конца, Богому́дре отче,/ оста́вль земных пристра́стие,/ единосе́льник Вышних быв служи́телей.

Ласка́ния сопру́жницы, преподобне, попра́л еси всеобра́зно;/ вни́де бо раче́ние Содетеля в тя, Богомудре, тепле,/ и соде́янных мрачная желания до конца отри́ну.

На па́жить чи́сту возгна́л еси воздержания стадо твое, отче,/ и ко источнику привел еси то́е нему́тному безстрастия,/ мысленныя зве́ри побеждая,/ еже и ныне молитвами твоими спаса́й.

:

Се Тебе роди славят родов, якоже прорекла еси, Отроковице:/ Создателя бо была еси палата и Божественный храм,/ в немже вселися Высочайший, плотию обложен,/ да спасет нас.

: Седяй в славе на Престоле Божества,/ во о́блаце ле́гце,/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетле́нною дла́нию и спасе́ зовущия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Кре́пок на пре́лесть явился еси, блаженне,/ и многим обучи́тель к Божественным подвиго́м всегда́;/ терпением же мук некрепкую смирил еси, мучениче, крепость гордаго.

Распросте́рт на древе, и реме́нием растяга́емь,/ и гладом и жа́ждею многовре́менно умуча́емь,/ и тонкими чрепи́нами настрека́емь,/ претерпел еси, мучениче Христов достославне.

Закон Божественный пропове́дан, беззако́ннующих обрати́л еси/ и испи́ти усердно чашу мучения показал еси;/ с нимиже в Божественныя дворы́ вселился еси, насыща́яся древа жизни,/ всеприснопамятне.

:

Из утробы Твоея возсия́в Божественное Солнце,/ яже во тме многобожия, Отроковице, просвети́/ и в се́ни сме́ртней сущия осия́./ Емуже взываем: слава, Христе, силе Твоей.

: Просвеще́ние во тьме лежа́щих,/ спасение отчаянных, Христе Спасе мой;/ к Тебе у́тренюю, Царю мира,/ просвети́ мя сиянием Твоим;/ иного бо, разве Тебе, бога не знаю.

Весь Богу прилежа́, отче,/ в пустынях мраз нощны́й претерпел еси до́блественне,/ и дневный нося́ вар;/ и был еси дом мудрости Божия/ добродетельным сия́нием многообра́зно украшаем.

Юношески наступи́в на поще́ние,/ чревонеи́стовства зми́я не прие́м советника, отче,/ но а́лчбою, и молитвами непреста́нными,/ и чистото́ю соедини́вся Богу,/ причастник был еси сла́дости лучшия.

Добродетелей возше́д на о́блаки,/ скрижа́ли прия́л еси, блаженне, написанныя рукою Божиею,/ и монашествующих множества научил еси/ вещественных всех оша́ятися,/ возводя́ на го́ру Божественнаго познания.

Явилася еси, Чистая, Богопра́отцу лествица небесе́ высоча́е,/ имущи Создателя седяща./ Из Тебе бо Бог, воплощся, показася и совокупи́ разстоя́щаяся пре́жде./ Тем Тя Богородицу вернии славим.

: Нечести́вии не у́зрят славы Твоея, Христе,/ но мы Тя, Единоро́дне,/ Отеческия славы сияние Божества,/ от но́щи у́тренююще,/ воспеваем Тя, Человеколюбче.

Поже́г, преподобне, те́рние страстей по́том поще́ний,/ струя́ми погасил еси трудов твоих/ нечестия пещь доблемы́сленне,/ всеблаженне.

Непрекло́нен, облага́ем частыми боле́зньми, пребыл еси,/ к Богу взирая, свя́те, спасти могущему,/ Емуже в ру́це преложил еси духа твоего, веселя́ся.

Удали́вшияся Бога обличал еси злове́рныя,/ и, долгими болезньми и лю́тыми, славне, окружаемь, Христу прибли́жился еси,/ страсть изобрази́л еси.

По рождестве нетле́нна пребыла́ еси, Чистая,/ и тления род человеческий, яко Бога Рождшая, свободи́ла еси;/ сего ра́ди верою Тя православно ублажаем.

: Ко Господу от ки́та Ио́на возопи́:/ Ты ня возведи́ из глубины́ ада, молюся;/ да яко Изба́вителю, во гласе хвале́ния,/ и́стины же духом пожру́ Тебе.

Пострека́емь Владычнею любовию,/ оставил еси вся чу́вственная/ и Тому последовал еси,/ на ра́мена иго легкое взем мужески благоду́шия,/ тезоимените.

Нака́зан неизреченных знанию, блаженне,/ научил еси твое стадо Небесная му́дрствовати/ и страсте́й нашествия отгони́ твоими поуче́ньми.

Житие твое подобно Вышних сил, отче, бысть,/ дерзновение тебе даде́, еже держал еси всегда,/ страстей избавите твое стадо Христа умоли.

Разумев Твое неизреченное, Чистая, та́инство,/ го́ру приосене́нную Авваку́м Тя провозвести́;/ из Тебе бо Соде́тель за милосердие вопло́щся,/ древнее отъят изрече́ние.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися,/ ра́ди милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кровию.

Немо́кренно мучений преше́л еси пучи́ну;/ Всесильною же десни́цею/ от глубины́ тело твое спасе́но бысть,/ лю́бящими тя, невре́дно, Богоблаженне, ви́димо.

От ки́това чрева Иону Изба́вивый тридне́вновавша,/ спасает и тя глубины́ морския,/ служа́щим морски́м звере́м,/ по днех три́десятих.

Любовию Христовою распаля́ем, славне,/ до смерти противоста́л еси мучи́телей, всемудре;/ сего ра́ди Царствия Небеснаго сподобился еси, веселяся.

:

Чи́стую Тя Голубицу и Едину Нескве́рную/ Пречистое обре́те Слово/ и от родитися благоволи́, Пресвятая Богомати,/ Всенепорочная Дево.

: Вышних ища

Волне́ний множества невла́жно преходя́,/ безплотныя враги́ струя́ми слез твоих/ крепко погрузи́л еси,/ Богомудре Евфимие преподобне:/ и, чудес дар при́ем,/ исцеляеши страсти всякия,/ моли непрестанно о всех нас.

:

Отве́рзи моя уста, треблаженне,/ благоприя́тными твоими молитвами предстоя́ Богу, всеславне Евфимие:/ да воспою Божественное твое житие́ и возглаголю достойно добродетели твоя,/ яже на земли Христа ра́ди Бога совершил еси преподо́бно./ Столп бо явился еси и правило монахов светлейшее, равно ангельное стяжав житие́,/ в нехо́дная истинно всели́вся, моли непрестанно о всех нас.

: Купина́ в горе́ огненеопа́льная/ и росоно́сная пещь халде́йская,/ яве предписа́ Тя, Богоневесто;/ Божественный бо Невеще́ственный/ в веще́ственней чреве Огнь неопа́льно прия́ла еси./ Темже из Тебе Рождшемуся/ поем: благословен еси, Боже отец наших.

Авраамский стяжа́в нрав, премудре,/ от земли твоея пресе́льник быв,/ и Бога узре́л еси, обещава́юща ти воздаяние бога́тно./ Тем, веселяся, усердно пел еси:/ благословен еси, Боже отец наших.

Распаля́ем духом, преподобне,/ ко́зни вражия разорил еси/ и победы одоле́ния взял еси,/ оружием огражде́н нас ради пригвозди́вшагося на Кресте Владыки./ Тем, веселяся, усердно пел еси:/ благословен еси, Боже отец наших.

К горе́ молитвы приступи́л еси,/ и, вшед во о́блак Духа, Божия за́дняя видел еси,/ и, славу прием разсужде́ния, быв, отче, столп непоколеби́м./ Тем прилежно моли избавитися искушения вражия поющим тя.

:

Закона Исполнителя родила́ еси,/ прежде век Господа всяческих,/ Сына, Мудрость же и Силу,/ напосле́док, Пречистая, преесте́ственно пло́тию на обновление земны́м./ Тем благоче́стно, Дево Чистая,/ благословен, из Тебе Рождшемуся зовем, Боже отец наших.

Спасы́й во огни́ Авраа́мския Твоя о́троки,/ и халде́и уби́в,/ яже пра́вда праведно уловля́ше;/ препе́тый Господи,/ Боже отец наших, благословен еси.

Стремле́ния глагол твоих мудрых, му́чениче,/ гони́тель, не терпя́,/ умерщвляет тя,/ и во глубину́ морскую помета́ет,/ Го́рнее хода́тайствуя тебе, яко недоумева́я, Царствие, доблему́дре,/ и Божественную славу.

Не поклони́вся истука́нным, колена же не поклони́в и́долом,/ во огнь вве́ржен скорбе́й, в пещь мучительную вшел еси,/ орошаемь Духом, росода́тельною силою,/ Богомудре мучениче.

Умерщвле́нныя и во глубине́ е́ллинскаго безбожия пожре́нныя люди,/ живоно́сными твоими словесы́ извле́кл еси, песнопоя́, досточу́дне:/ препе́тый Господи, Боже отец наших, благословен еси.

Благословен Плод благослове́ннаго чрева Твоего,/ благословя́т Небесныя силы и земных собо́ри,/ нас Избавльшаго клятвы дре́вния, Благословенная.

: В пещь о́гненную, ко отроко́м евре́йским снизше́дшаго/ и пламень в ро́су прело́жшаго Бога,/ пойте дела́ яко Господа/ и превозноси́те во вся веки.

Слез твоих тече́ньми огнепа́льныя сласти испепели́л еси,/ гее́нскаго пламене страх отгнал еси, отче мудре,/ совершенною любовию Создателя твоего сраствори́вся страхом,/ во вся веки.

Якоже Ено́х к Богу преста́влься, от Него прия́т был еси, отче,/ и, с Вы́шними ли́ки водворя́яся, пое́ши:/ вся дела Господа пойте/ и превозносите во вся веки.

Ныне нетленных даро́в наслажда́яся и трисолнечныя све́тлости исполня́яся, блаженне,/ певцы́ твоя страсте́й и тьмы молитвами изба́ви,/ да достойно Христа славословим.

:

Клятву разреши́ла еси древнюю, Пречистая, земных,/ неизрече́нным словом Бога заче́нши,/ воплоще́нна из Тебе за милосердие, Пренепорочная Владычице./ превозносим во веки.

: О́троки благочести́выя в пещи́/ Рождество́ Богоро́дичо спасло́ есть;/ тогда убо образу́емое,/ ныне же де́йствуемое,/ вселенную всю воздвиза́ет пети Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозноси́те Его во вся веки.

Гла́дом мысленным иста́явшия хлебом словес твоих утверди́л еси/ Единаго чествова́ти Господа, Хлеб жизни нашея, наказа́в, славне./ Емуже вси поим;/ Господа воспевайте дела/ и превозноси́те во вся веки.

Попра́в лю́тая козноде́йства врага преле́стника страданием твоим,/ взялся еси на пресла́вную высоту́, достославне,/ и Ангельская достигл еси чи́ны, вопия́:/ Господа воспевайте дела/ и превозноси́те Его во вся веки.

О, стра́нных веще́й совершившихся на тебе, Лукиане терпели́вейше;/ не́дро бо морское тело твое святое на дово́льно прие́мь, не вреди́ е,/ су́ши же предае́т це́ло,/ струи́ исцелений точа́ще любящим тя.

:

И язы́ком, Дево, и сердцем Чистую Богородицу Тя пропове́даем,/ Господа бо родила еси, плотию обложе́на и во дву естеству́ разумева́ема;/ вся силы Небесныя славосло́вят во вся веки.

: От Бога Бога Сло́ва/ неизрече́нною му́дростию пришедшаго обнови́ти Адама,/ я́дию в тление па́дшаго лю́те,/ от Святы́я Девы неизрече́нно воплоти́вшагося нас ра́ди,/ ве́рнии единому́дренно песньми величаем.

Просвеще́н добро́тою постничества, отче,/ и оде́ян ризою нетления, Евфимие,/ и увязе́н венцем даров паче ума,/ Владыце всех предстои́ши, радуяся.

В пребыва́лища присноживу́щая вселился еси, блаженне,/ иде́же апостол собор и множество му́ченик, преподобных собрание, пророков ли́цы,/ болезней воздаяния от Бога прием достойно,/ Богомудре достославне.

Всесве́тел, Богоглаго́льниче, был еси,/ заря́ми Света Трисолнечнаго све́тло озаряемь,/ испроси прегрешений разрешение,/ лютых избавление и злых отчуждение/ всем, любовию к тебе притекающим.

Воплоти́вся неизрече́нно Владыка всех из Тебе, Богороди́тельнице Марие,/ совершен бысть Человек,/ и, роди́вся, якоже прежде рождества Деву сохрани Тя Чи́сту./ моли спасти от бед души наша.

: Ева убо неду́гом преслуша́ния/ клятву всели́ла есть;/ Ты же, Дево Богородице,/ прозябе́нием чревоноше́ния ми́рови благословение процвела́ еси;/ тем Тя вси величаем.

Све́тится, мудре, священная твоя память,/ зарями Духа о́блак страстей разгоня́щи,/ просвещающи же верных собрания и пожига́ющи де́монская воинства;/ юже совершающия ны сохраняй.

Разреши́лся еси от телесных уз, блаженне,/ и к высоте́ небесней, радуяся, возлете́л еси,/ и явился еси красе́н язв удобре́ньми Богу Творцу;/ Емуже предстои́ши с мученики, веселяся.

Мученик нас Лукиан совокупи́/ похвалити того стра́сти , и светлыя подвиги,/ и до конца доблесть, чудес же благодать обильную./ Сего вси согласно ублажаем.

Мудрости вмести́лище, паче ума лу́чшия, явилася еси,/ Отроковице Чистая, одушевленный Престол же и дверь;/ тем Тя челове́честии собо́ри и Ангельская славят вои́нства,/ Едина всех преиму́щая.

: Жены́ услышите

Мирска́го пристра́стия яко тру́дна избе́гл еси/ и неяде́нием плоть увяди́л еси;/ обнови́в же душевную крепость, преподобне,/ и славою обогати́лся еси Небесною, приснопа́мятне./ Тем моля́ся не преста́й о нас ко Господу.

:

Ужа́сно Твое предстательство, Марие Богоукра́шенная,/ и стра́шная Твоя слава всей земли, Богородице;/ в Тебе бо ныне хва́лимся и Тя Ходатаицу иму́ще к Сыну и Создателю Твоему,/ неусыпною Твоею молитвою да спасемся вси.

:

Преподобне отче,/ из младе́нства добродетель прилежно испра́вив,/ орга́н был еси Святаго Духа;/ и от Того прие́м чудес де́йство,/ увеща́л еси человеки преоби́дети сла́дкая;/ ныне же Божественным светом чисте́е облиста́ем,/ просвети и наша помышления,/ отче Евфимие.

: Егда от Древа

Дре́ву Кре́стному Тя, Иисусе,/ пригвождена, зрящи, Неискусобрачная,/ плачущи, глаголаше:/ Чадо Сладчайшее,/ почто́ оставил еси Мене, Рождшую Тя, еди́ну,/ Свете неприступный Пребезначальнаго Отца?/ Потщи́ся и просла́вися,/ яко да славу получа́т Божественную,/ иже Божественныя Стра́сти Твоя славящии.

В той же день

: Прехвальнии мученицы

Святителю отче Иоа́нне,/ твоя священная память верных собрание весели́т,/ и с теплою верою взывати к тебе научает:/ Христа Бога моли даровати душам нашим мир и велию милость.

Святителю отче Иоа́нне,/ добрая исправле́ния жития твоего поминающих нас,/ и та хвалебно воспевающих не пре́зри, егда взываем ти:/ Христа моли даровати душам нашим мир и велию милость.

Святителю отче Иоа́нне,/ смирением стяжа́в высокая,/ и в Небесных вселя́яся обителех, приими наше усердное тебе чествова́ние,/ и Христа Бога умоли даровати душам нашим мир и велию милость.

:

Образ благочестия в житии твоем явил еси нам,/ по преставлении же источник исцеления в честны́х мощах твоих открыл еси нам,/ преблаженне святителю Иоанне./ Темже житию твоему подража́ти ревну́юще, молим тя:/ Христа Бога моли спасти души наша.

:

Презира́тель до́льних и рачи́тель го́рних,/ земный Ангел и Небесный гражданин, Иоанне Богомудрый/ всех нас праздновати призывает спасительный день к Богу отше́ствия своего.

: Уста моя возглаголют премудрость/ и поучение сердца моего разум.

Божественнаго Духа испо́лнен,/ Евангельски возлюбил еси люди своя,/ милость и благоутробие всем скорбящим отверза́я,/ и нищим заступник бывая;/ тем молимся ти, отче Иоанне,/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

: Священницы Твои облекутся в правду/ и преподобнии Твои возрадуются.

Преми́рнаго возжелав Живота́,/ житие́ благочестно на земли совершил еси,/ ра́ди и Града Небеснаго гражданин соделался еси;/ в нем же помяни, святителю Иоанне, и нас,/ совершающих память твою.

:

Человече Божий и верный слуго́ Господень,/ сосуде избра́нный и Царствия насле́дниче,/ не премолчи́ вопия за ны ко Господу.

Богородице, Ты еси лоза

На Господи, воззвах :

светло красу́ется благоверный град Суждаль,/ торжественно совершающе память твою, чудотворче святителю Иоанне;/ темже пречестну́ю твою икону любезно лобызаем,/ и тя песненно восхваляем,/ ча́юще скорое спасение улучи́ти твоими к Богу молитвами.

Евангельски Бога возлюбив,/ и Тому́ всячески добродетельми благоугодити возревнова́в,/ безконечныя Жизни сподобился еси, блаженне./ Темже с Небесными ныне веселя́ся, святителю Иоанне,/ молися Спасу всех избавити нас от всякаго обстояния,/ верою совершающих присночестну́ю и святую память твою.

Смирен, незлобив, кро́ток,/ милостив и чист в житии твоем был еси, блаженне;/ темже сосуд избра́н явился еси по достоянию,/ и великих дарований от Щедродавца Бога сподобился еси,/ имиже и нас обогати́,/ память твою честно совершающих.

любовию сошедшеся духовная чада твоя, святителю Иоанне,/ преславную память твою светло торжествуем;/ просиял бо еси яко солнце све́тло, светом твоего жития,/ и скорый нам помощник явился еси,/ избавляя нас от бед и скорбей молитвами твоими.

:

Це́ркве Христовы был еси украше́ние, пречу́дне,/ учением и житием;/ ныне же с Го́рними силами радостно ликуя/ и дерзновение стяжа́в ко Господу,/ Того прилежно моли спастися душам нашим.

: Царь Небесный:

:

Святителю Иоанне,/ преславное житие твое/ и учение, апостольскаго духа испо́лненное,/ благочестие теплое,/ кротость же и милосердие славным соде́яша тя на земли/ и Небеснаго сподо́биша прославления;/ сего ра́ди почитаем тя/ и светоносную память твою празднуем благолепно.

:

Иоанне преславне, пастырю наш добрый,/ утешение скорбящих и неду́жных врач,/ не отвраща́йся от нас,/ но молися за ны, поющия тя.

:

Житие совершив непоро́чно, отче Иоанне,/ и ныне Престолу Господню предстоя́ со дерзновением,/ ду́ши верных,приходящих ко святому твоему гробу, просвеща́й,/ и проси у Господа даровати нам велию милость.

:

Образ благочестия в житии́ твоем яви́л еси,/ по преставлении же, источник исцелений в честны́х мощах твоих открыл еси нам,/ преблаженне святителю Иоанне./ Темже житию твоему подража́ти ревну́юще, молим тя:/ моли Христа Бога спасти души наши.

Безневестная Дево:

:

Радуйся, святителю Иоанне,/ светильниче многосветлый граду Суждалю,/ и всей стране Российстей похвало́ и утверждение;/ святую память твою ныне празднующе,/ пречестную икону твою любезно лобыза́ем,/ и оставления грехов просим получити, твоими к Богу молитвами.

: Уста моя возглаголют премудрость/ и поучение сердца моего разум.

Радуйся, святителю Иоанне,/ красота́ церковная и благочестия образ!/ В незлобии и кротости,/ милосердии и чистоте житие твое скончав славно,/ на Небеса восте́кл еси радуяся;/ иде́же ликуя со Ангелы в Свете невечернем,/ моли Христа Бога, мир миру даровати,/ и душам нашим велию милость.

: Священницы Твои облеку́тся в правду,/ и преподобнии Твои возрадуются.

Радуйся, му́дре Иоанне,/ святителей украшение, иноков похвала,/ обидимых защищение, сирых отец,/ скорбя́щих утешение!/ Светоносную память твою ныне празднующе, молимся тебе:/ моли Христа Бога мир миру даровати/ и душам нашим велию милость.

:

Срадуйтеся ныне благоверному граду нашему всяк град и страна;/ се бо наш предивный врач и заступник, Иоанн великоимени́тый,/ Небеснаго врачества цельбы́ предлагает всем,/ душевное и телесное исцеление подавая паче естества:/ приемлюще, славим Христа Бога нашего,/ подающаго его ра́ди нам велию милость.

: Творец и Избавитель

:

Православия наста́вниче,/ благочестия учителю и чистоты́,/ Суждалю пресветлый светильниче,/ святителем Богодухновенное удобре́ние, Иоанне премудре,/ учением твоим паству твою просветил еси;/ святителю блаженне, моли Христа Бога спастися душам нашим.

:

Управляя Церковь Божию Соборную и Апостольскую,/ соблюдая заповеди Божия,/ вельми́ до́бре упас стадо словесных овец;/ зломы́сленным церковником молитвою своею прозре́ти повеле́,/ и научи́, якоже прежде святы́й Леонтий,/ поспе́шник спасению Русския земли, учитель Ростовский,/ пре́жде связа́ и паки благослови;/ тако святый епископ Суждальский,/ напа́стем, притекающим к тебе, изба́вниче, чудотворче Иоанне,/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

На Бог Господь: .

:

Премудростию Сло́ва обогате́в,/ источил еси учения реки спасительнаго,/ и тем благочестивых души напои́л еси;/ па́лицею же Божественнаго разума упасл еси стадо твое./ Темже, яко пастыря и учителя вели́ка, восхваляем тя, Иоанне;/ моли Христа Бога, грехов оставление подати/ чтущим святую память твою.

:

О Пречу́дная Дево Богородице,/ Огнь Божества во чреве Твоем прия́ла еси,/ и яко Младенца млеко́м питала еси Зижди́теля и Господа./ Тем достойно славим пречистое рождество Твое, и согласно вопием Ти:/ моли Христа Бога грехов оставление даровати,/ воспевающим достойно славу Твою.

:

Плоды Богоразумия возде́лав труды своими, Иоанне блаженне,/ услышал еси словеса тайных учений,/ и́ноком же и мирян ом образ жития явился еси/ и, стра́сти вся крепко поправ, ко Господу преставился еси;/ Его же моли даровати нам велию милость.

Жезл из корене Иессеова/ возрасти́ла еси, Дево, Христа Бога;/ моли, Пречистая, с блаженным святителем Иоанном,/ даровати спасение душам нашим и велию милость.

:

Постом и молитвою, кротостию и смирением,/ терпением и благотворением Небесная обетова́ния улучи́л еси, Иоанне святителю блаженне./ Тем твой святый и светоносный день верою совершающе, благочестно вопием:/ яко имея дерзновение ко Господу, моли спастися нам.

:

Обновила еси, Пречистая,/ Божественным рождеством Твоим растлевшее страстьми естество наше/ и всем путь к блаженному безстрастию и чистоте открыла еси;/ темже вси по долгу Тя ублажаем, Дево Преславная.

: Честна́ пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми. Всякое дыхание: : любовию сошедшеся: .

: Многими содержим напастьми: : Тя, Богомудраго святителя, молебно пою.

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Израиль,/ по бездне стопами,/ гонителя фараона/ ви́дя потопляема,/ Богу победную песнь/ поим, вопияше.

Твою священную творящим память, святителю Иоанне,/ даровати согрешений оставление, жития исправление и Небеснаго Царствия наследие,/ не престай молити Христа Бога.

Яко отец милосерд к сирым был еси,/ вдовиц же питатель, скорбящим утешитель, обидимым заступник,/ граду Суждалю пастырь и хранитель, святителю Иоанне./ Темже и ныне прилежно молися Владыце Христу о чтущих память твою.

Божественным осия́емь светом/ и со Ангелы ныне на Небесех водворяяся,/ поминай верою чтущих память твою, святителю Иоанне приснопамятне.

:

Око сердца моего устремляю к Тебе, Чистая,/ не презри теплое к Тебе воздыхание,/ и буди ми покров и Помощница.

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утвердивый нас на камени/ исповедания Твоего.

Горько стеня́ припа́даем ти, святителю, грешнии раби твои:/ молися о нас ко Христу Богу помиловати рабы твоя,/ да не хва́лится враг, ви́дя нас погибающих.

Образ Божий сохраняя невреди́мым, преподобне,/ чистотою и смиренномудрием украси́лся еси,/ житие же нескверно и нрав ми́лостивен стяжа́л еси, досточу́дне.

Мудростию и добродетелию украси́в житие свое,/ великое дерзновение стяжал еси ко Господу;/ темже молитвами твоими сохраняй град и люди от всякия беды́ и ну́жды.

:

Умная вся чиноначалия превозшла́ еси, Пречистая,/ яко Единаго от Пресвятыя Троицы родила́ еси нам Спасителя и Господа,/ моли, Приснодево, спастися душам нашим.

:

Незаходимое солнце возсия́ / преславная память твоя, святителю Христов Иоанне,/ созывающе нас к похвале́нию Христа Бога нашего./ Темже, притекающе к тебе, исцеления да́ры прие́млем/ молитвами твоими.

:

Преподобне и всеблаженне святителю Иоанне,/ поучи́вся во дни и нощи в заповедех Господних,/ и сподобился еси обрести́ ле́ствицу Небесную,/ еюже взы́де на высоту Горняго Иерусалима./ Небесный человече и земны́й Ангеле,/ светило неугасаемое всея Руси,/ моли спастися граду твоему и людей любовию тя почитающим,/ молитвами твоими.

:

Премудростию Сло́ва обогате́в,/ источи́л еси учения реки живо́тны,/ и тем благочестивых души напои́л еси,/ па́лицею же Божественнаго разума упасл еси стадо твое;/ темже, яко пастыря и учителя вели́ка, восхваляем тя, Иоанне, святителю блаженне./ Моли Христа Бога грехов оставление даровати/ чтущим святую память твою .

:

О Пречудная Дево Богородице,/ Огнь Божества во чреве Твоем прия́ла еси,/ и яко Младенца млеко́м питала еси Зиждителя и Господа./ Темже достойно славим пречестное Рождество Твое, и согласно вопием Ти:/ моли Христа Бога, согрешений оставление даровати воспевающим достойно славу Твою.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголепно поет, взывающи,/ от смысла чиста о Господе празднующи.

Духом уныния одержимь,/ к тебе очи сердца моего возвожу́,/ Иоанне святителю,/ и вопию ти прилежно:/ молитвами твоими спаси душу мою погибающую,/ и научи́ мя ко Христу взывати:/ слава силе Твоей, Господи.

Разсла́блен есмь волею,/ слепотству́ю же разумом;/ темже, святителю, молися ко Христу,/ помиловати душу мою,/ злыми неду́гами сими люте уя́звленну.

Аз, яко кровоточивая,/ то́ки нечистых помышлений источаю непрестанно,/ яко хананея же, к тебе взываю:/ святителю, молитвами твоими помози́ ми,/ и исцели неду́ги души моея,/ моляся ко Христу Человеколюбцу.

:

Господа Милосердаго нам рождшая, Пречистая,/ не предаждь нас врагом нашим,/ наша Заступница и наша надеждо,/ но покрый нас ризою Своею.

: Божиим светом Твоим, Блаже,/ утренюющих Ти ду́ши любовию озари, молюся,/ Тя ве́дети, Слове Божий,/ Истиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взывающа.

О Тебе радуется и веселится град Суждаль, святителю Иоанне,/ веселится и радуется и храм Божия Матере,/ имея тя светильника великаго,/ нашего па́стыря преизряднаго.

Светило неугаси́мое, преподобне, угодниче Христов всече́стне,/ Суждалю слава и всея России похвала;/ моли спастися граду твоему/ от всяких бед и скорбей.

Возсияв, яко солнце, в стране нашей,/ люди твоя уче́нии твоими просветил еси, блаженне;/ темже тя почитаем яко Божественнаго наставника/ и Богомудраго учителя.

:

Яко грешнейший всех,/ на Небо взирати не смея, к Тебе прибегаю и вопию:/ Мати Божия Пречистая, умилосердися на мя/ и избави мя вечнаго осуждения.

: Житейское море,/ воздвигаемое зря напа́стей бурею,/ к тихому пристанищу Твоему притек, вопию́ Ти:/ возведи́ от тли живот мой,/ Многомилостиве.

Тя иму́ще те́пла заступника раби твои,/ да не будем посра́млени от наветов вражиих,/ но да побеждаем их,/ молитвами твоими укрепляеми.

Избави от внезапныя смерти люди твоя, блаженне Иоанне,/ страсти угаси́, бе́ды отврати,/ и всякую скорбь и лишение отжени́/ молитвами твоими.

Терпение твердое, и благодушие невозмуще́нное/ явил еси, блаженне Иоанне,/ клеветою и зло́бою изгна́н быв из града;/ яже отврати́ от нас молитвами твоими,/ да радостно воспеваем тя.

Едино предстательство верных,/ и обуреваемых оти́шие, Дево Богородице,/ страстей моих непостоянную бурю утиши́,/ и из бездны греховной исхити́ мя,/ молитвами Твоими, Пречистая.

:

Богомудрым учением и святым житием,/ яко светильник, сиял еси в Церкви Божией;/ темже Божественнаго заступления сподобился еси,/ внегда осле́пнути очесе́м злоумышленных клеветнико́в твоих,/ прозре́ти сотвори́в молитвою твоею,/ вспять возвратился еси во град твой,/ и добре упасл еси стадо словесных овец;/ ча́дом помогай и нам, молитвами твоими,/ святителю Христов Иоанне.

Преподобне всеблаженне святителю Иоанне,/ кто, слыша мудрыя речи твоя, не умили́ся от сладости словес твоих;/ или кто, зря светоле́пное лице твое, благоговения не испо́лнися;/ или кто, видя святое житие твое, не покаялся;/ или кто, сребролюби́в сый, видя нищету твою, Христа ради обнищати не возжела́;/ или кто, гордостию превознося́ся, видя смирение твое, нищ духом не соделася;/ или кто, гневлив и напра́слив сый, ти́хостию нрава твоего на кротость не преложи́ся;/ темже священную память твою празднующе, молимся тебе:/ заповеди Божия исполнити нам помоги,/и в Царствие вечное приведи молитвами твоими.

: Росодательну убо пещь/ содела Ангел/ преподобным отроко́м,/ халдеи же опаляющее веление Божие мучителя увеща вопити:/ благословен еси, Боже отец наших.

Любовию влеко́ми, взываем ти, святителю Христов:/ буди нам скорый помощник,/ избави нас от всякаго зла, и от всяких бед соблюди́.

Яко скоропослушнаго предстателя нашего/ молим тя, святителю Христов,/ от всякия бра́ни страсте́й, востания плоти/ и всех наветов вражеских свободи нас, вопиющих ти:/ радуйся, отче треблаженне.

Моли, святителю Иоанне,/ от бед избавитися, любовию тя почитающим,/ и научи вопити:/ благословен Бог отец наших.

Ограждение напа́ствуемых, утешение скорбящих,/ спасение бедствующих, Богородице всехва́льная,/ моли Сына Твоего и Бога, изба́витися нам от бед и зол.

: Из пламене преподобным рбсу источи́л еси,/ и праведнаго жертву водою попали́л еси;/ вся бо твори́ши, Христе, то́кмо хотети./ Тя превозносим во вся веки.

Людем твоим, прибегающим к покрову твоему, Иоанне всехвальне,/ моли спастися от искушений молитвами твоими.

Еже ко Господу восхождение в сердце твоем полага́я, о душе́,/ возопи́й к Человеколюбцу:/ Спасе, помилуй мя окаяннаго,/ молитвами святителя Твоего.

Боюся Суда Стра́шнаго и огня геенскаго;/ но виждь сокрушение сердца моего, святителю,/ и испроси мне прощение безмерных моих прегрешений.

Нощь греховная покры́ла мя есть:/ но озари мя, Человеколюбче, молитвами Пречистыя Твоея Матере,/ и спаси мя.

: Бога/ человеком невозможно ви́дети,/ на Него́же не смеют чи́ни Ангельстии взирати;/ Тобою бо, Всечистая, явися человеком/ Слово Воплоще́нно,/ величающе,/ с Небесными во́и/ Тя ублажаем.

Отцу, и Сыну, и Святому Духу/ до́бре послужи́в во плоти, святителю Иоанне,/ Пресу́щныя Троицы предстояти Престолу с Безплотными сподо́бился еси;/ иде́же Христа Бога моли, просветити души наша омраче́нныя.

Поем твою священную память, святителю Иоанне,/ и, благонаде́жно к тебе прибегая, вопием:/ спаси нас заступлением твоим.

О пречу́дный святителю Христов Иоанне,/ святительским житием украси́лся еси;/ и ныне на Небесех всели́лся еси,/ идеже ликуют Ангели, светом Боже́ственным осиява́еми.

Юже иногда Иаков ви́де чу́дную лестницу, от земли просте́рту к Небесной высоте́,/ исповедуем Тя, Пречистая Богородице:/ Тобою бо Небесная земным, и земная Небесным совокупи́шася.

:

На Небесех ныне со Ангелы водворя́яся,/ во свете Присносу́щныя Троицы, святителю отче Иоанне,/ о нас молися Человеколюбцу Богу,/ сохрани́тися нам от сети лукаваго.

Сподоби, нас, Пречистая,/ Твоими молитвами избавитися от всех напа́стей,/ яко к Тебе прибега́ем, и ангельски вопием Ти:/ радуйся, Богоблагодатная Пречистая.

Образ благочестия;

: В память вечную будет праведник, от слуха зла не убоится.

О святый великий архиере́ю Божий Иоанне чудотво́рче, угодниче Христов и заступниче нам теплый, граду Суждалю и всей Российстей стране похвало и утверждение, церковная красота́, сирым отец, вдовам теплый заступник, скорбящим утеше́ние, болящим исцеление, Православию наставник, благочестию учитель и чистоте́, за́поведей апостольских и отеческих верный хранитель, ста́да словесных овец бо́дренный блюсти́тель, и всем христолюбивым людем скорый предстатель! Помилуй нас, и услыши в час сей моление наше, и помяни нас у Престола Владыки Христа Царя, и помолися о нас, яко да избавит нас от всех бед, и зол, и от всякия неправды, души наша да очистит от всякия скверны греховныя, ум да просвети́т ве́дением суде́б Своих, сердце же да утвердит во всякой добродетели, и тако сотворит нас наследниками Царствия Своего Небеснаго; яко да твоим заступлением и помощию спаса́еми, славу, хвалу, благодарение и поклонение возсылаем Отцу, и Сыну, и Святому Духу, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.

:

:Вознесыйся на Крест

И нравом причастник, и престолом наместник апо́столом быв,/ дея́ние обрел еси, Богодухнове́нне, в видения восхо́д./ Сего ради, Сло́во Истины исправляя,/ и веры ради пострадал еси даже до крове,/ священному́чениче Лукиа́не,/ моли Христа́ Бо́га спастися душа́м нашим.

Во священстве и иночестве благочестно пожи́в/ и мучения путь проше́д,/ мучителя и бесовская полчища посрами́л еси,/ темже, почитающе тя, тако вопием ти:/ от бед избави ны присно твоими мольбами, отче наш Лукиане.

В 16-й день

Святаго мученика Ло́нгина со́тника, иже при Кресте́ Госпо́дни

: О преславнаго чудесе

Мучениче Ло́нгине всехвальне,/ крове́й очервле́ни и спасительную себе ри́зу обагрил еси,/ болезненными страдании обнажи́в многоко́зненнаго./ И ныне в Вышнем живеши Царствии,/ венцем неувя́дным увенчався, яко победитель,/ тем твою славную память почитаем.

Мучениче Ло́нгине всехвальне,/ на Кресте Сына Божия узре́в,/ страждуща волею/ и смерти вкушающа,/ егда и солнце видел еси, свет свой омрачи́вшее,/ и горы трепе́щущия,/ тогда взывал еси иудейскому соборищу:/ истинно Сын Божий Сей есть и Господь и Царь всех.

Мечем главу́ твою отсекоша еврейстии людие,/ пребеззаконный сонм, народ неблагодарный,/ в гнои́ повергше,/ и убо жена невидящая притекши,/ и сию вземши, свет приемлет./ О всеблаженне Ло́нгине всехвальне,/ за ны молися ко Господу, еже спастися нам.

:

В стра́сти Твоей, Христе,/ храм узре́в, разсе́дшся Ло́нгин стоначальник,/ Сына Божия Тя быти иудеем проповедаше./ Тем лю́тии Божественную главу́ его/ отсе́кше мечем, в гнои поверго́ша,/ жена же, сию обретши,/ затворенныя зеницы оче́с своих отверзе./ С неюже и мы вопием Ти:/ Иже сего венчавый, за Тя пострадавша,/ того молитвами и наша очеса́ сердечная просвети́/ сла́вити Тя Бога, на Кресте пригвожденнаго плотию,/ во спасти нас.

: Все отло́жше

А́гнца Своего А́гница Нескверная древле/ и Непорочная Владычица/ на Древе Крестнем яко узре, матерски восклица́ше/ и, дивящися, вопияше:/ Чадо Сладчайшее,/ что зрение сие новое и преславное?/ како сонм безблагодатный/ суди́щу Пила́тову предаде́ Тя/ и осуждает на смерть Живота всяческих?/ но воспеваю Твое неизреченное, Слове, снизхожде́ние.

При Кресте́ предстоя́ и бывающая смотря́я,/ распинаема на Древе Бога и Человека видев,/ вопия́л еси к Нему:/ во Царствии Твоем помяни мя, Господи./ Тем и Спас приглаша́ше тебе:/ блажен еси, Ло́нгине,/ и память твоя в род и род.

: Тридневен

Видящи Тя распинаема, Христе,/ Тебе Рождшая вопияше:/ что странное вижу таинство, Сыне Мой?/ како на Древе умираеши плотию повешен,/ Жизни Подателю.

:

Мученик Твой, Господи, Ло́нгин,/ во страдании своем венец прият нетленный от , Бога нашего:/ име́яй бо крепость Твою,/ мучителей низложи́,/ сокруши́ и демонов немощныя дерзости./ Того молитвами/ спаси души наша.

краегране́сие: Ло́нгинову великую воспою славу. .

: Моря чермну́ю пучину/ невлажными стопами/ древний пешешествовав Израиль,/ крестообразными Моисеевыми рукама/ Амаликову силу в пустыни победил есть.

Божественными светоли́тии, славне, просвеща́емь/ и со Ангельскими чи́нми Христу Богу предстоя́,/ светоносную память твою совершающия просвети́.

Ничто́же тебе к Богу единения, мучениче, разлучи́,/ отлуче́на всякия плотския сласти верою,/ и чисто желания кра́йнейшаго наслаждаешися.

Служа Богу Живому, всемудре, ума чистото́ю,/ мертвым куми́ром, блаженне, никакоже службы принесл еси./ Тем к безконечней жизни, умерщвлен, прешел еси.

:

Слово Отчее во утро́бе Твоей словом зачала́ еси,/ безелове́сия изба́вити земныя восхоте́в благосты́нею,/ Дево Мати Пречистая, Благословенная, Всенепорочная.

: Веселится о Тебе Церковь Твоя, Христе, зовущи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибежище, и утверждение.

Позна́в на Кресте́ Сына Божия,/ Истиннаго Господа, за ны стра́ждуща,/ в Того вседу́шно веровал еси.

Земля, якоже напоена́, прии́мши слове́сная се́мена,/ твоя душа клас, мудре, зрел/ Божественнаго благочестия возраста́ла есть.

Ве́трилом Креста́/ мук стра́стную преплы́в пучи́ну,/ тихая приста́нища постигл еси, славне, веселяся.

Неду́гующую мою ду́шу страсте́й нанесе́ньми исцели́,/ Мати Божия Пречистая,/ и ко спасению напра́ви.

: Премудрости

Распина́ема видел еси Изба́вителя,/ и Того заря́ми освети́вся,/ тьмы избегл еси неразумия глубочайшия/ и к Божественному разуму себе сочетал еси,/ веровав, яко есть Бог Видимый./ Тем и пострада́в, лико́м причислился еси,/ Ло́нгине блаженне, мученическим, радуяся./ С нимиже всегда, славне, молися Христу Богу/ согрешений оставление подати/ чтущим любовию святую память твою.

:

В напа́сти многоплете́нныя впад от враг видимых и невидимых,/ бу́рею одержимь безчисленных согрешений моих,/ и, яко к теплому заступле́нию и покро́ву моему, Чистая,/ ко пристанищу притекаю Твоея благости./ Темже, Пречистая, из Тебе Воплоще́нному безсе́менно/ моли́ся прилежно о всех рабех Твоих,/ непрестанно моля́щихтися, Богородице Пречистая,/ моля́щи Его присно согрешений оставление дарова́ти/ воспевающим достойно славу Твою.

:

А́гнца и Пастыря, и Изба́вителя/ А́гница зря́щи на Кресте, восклицаше, пла́чущи,/ и, горько рыдающи, вопияше:/ мир убо радуется, прие́мляй Тобою избавле́ние,/ утроба же Моя горит, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпеливе Господи,/ милости бездно и источниче неисчерпаемый,/ умилосердися и да́руй согрешений оставле́ние/ верою поющим Божественныя Страсти Твоя.

: Вознесе́на Тя видевши Церковь на Кресте,/ Солнце праведное,/ ста в чи́не своем,/ достойно взывающи:/ слава силе Твоей, Господи.

Крепча́йший стяжа́в в вере смысл, блаженне,/ некре́пкую пре́лести разруши́л еси твердость/ и, радуяся, взывал еси:/ слава силе Твоей, Господи.

Возвыше́на и к Древу пригвожде́на/ Безстра́стнаго зря Господа славы,/ Того исповедал еси Сына Божия, славне,/ стра́ждуща Своею волею.

Увяда́ему смерть смертию Безсмертнаго видев,/ потща́лся еси, Ло́нгине, Его ради умре́ти/ и жа́ти по смерти со благославно пострада́вшими.

Уедини́вшася по Ипоста́си во чре́ве Твоем/ и бывша Человека, Пречистая,/ Сло́ва, па́че сло́ва, родила́ еси,/ сугу́ба хоте́ньми и де́йствы являемаго.

: Ты, Господи, мой свет,/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обращали из мра́чна неведения/ верою воспевающия Тя.

Земли́ всякия воистинну быв пришле́ц,/ в я́звах страстоте́рпческих украси́лся еси, Ло́нгине,/ и на земли́ кротких вселился еси.

Возмогл еси, Креста силою укрепляем,/ немощно́е мучителей, страстотерпче Ло́нгине, победи́ти безумие.

Поста́вив на тве́рдем основании сердце твое, всехвальне,/ колебания искушений волнением неколе́блен пребыл еси.

:

Едину, Бога Рождшую неискусомужно, воспои́м Деву,/ Еюже спасе́ни бывше, и верою ублажи́м.

: Пожру́ Ти со гла́сом хваления, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесовския кро́ве очи́щшися,/ ради милости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Го́ры же и зе́млю колеба́вшуюся видев в Стра́сти день,/ неверствием стоя́ния поколебался еси/ и верою утверди́лся еси, Ло́нгине, Страждущаго.

Разум истинный и соверше́н, и смы́слен восприя́ти возмогл еси,/ видя тварь изменяющуся,/ и к Божественному изменился еси, Ло́нгине, познанию.

Претерпел еси лю́тую му́ку, радуяся,/ и выю мечу́ несомненною мыслию преклонил еси,/ усекая главы́ врагов верою.

Изсуши́ и из ко́рене, Всенепорочная, исто́ргни терно́вныя по́мыслы сердца моего,/ и плодоносно сие́ покажи́ хода́тайством Твоим,/ Отрокови́це Всечистая.

: Явился еси

Весело возрадовася Церковь/ в памяти приснопамятнаго страдальца Ло́нгина, взывающие/ Ты моя держава, Христе, и утверждение.

:

Небо, тьмою многою омрача́емо, и землю трясу́щуся,/ и ка́мение разседа́ющеся, храма же катапета́сму раздирающуся на дво́е видев,/ в Божественней Страсти Христове Ло́нгин Божия Сына позна́,/ страждуща Своим благоутробием, безстра́стна же су́ща Божеством,/ и Славою со Отцем и Духом Святым содержащаго все и объемлюща,/ яко Бога Истинна и Царя./ Тем радостно страдалец зовяше:/ Ты моя держава, Христе, и утверждение.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей,/ любовию благочестия па́че,/ не́жели пламенем, опаля́еми, взываху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Законно пострада́в, мучениче,/ мужеским нра́вом души́ вся беззако́ннующих посрами́л еси советы/ и законно венчался еси:/ благословен еси, вопия, в храме славы Твоея, Господи.

Божественная благодать, нашедши мощем твоим,/ всяку болезнь реши́т благочести́во приходящих к тебе, блаженне,/ и проповедающих тя, истины непобеди́маго свидетеля.

Плоти умирающия не пощади́л еси, Ло́нгине, за Христа,/ жре́ти отреклся еси де́моном/ и тебе само́го Богу жертву непорочну, радуяся, принесл еси,/ мече́м посе́чен, досточудне.

:

Яко Чистую Тя, Чистое Слово обре́т, всели́ся, Дево,/ Тобою очи́стити скве́рны человеков изво́лив:/ благословен бо Плод чре́ва Твоего.

: Ру́це распросте́р Даниил,/ львов зия́ния в рове затче́:/ о́гненную же силу угаси́ша,/ добродетелию препоя́савшеся,/ благочестия рачи́тели, о́троцы взывающе:/ благословите вся дела Господня Господа.

Успи́в прежде плотска́я двиза́ния, славне, бде́ньми, су́щими ко Господу,/ усну́л еси сладким сном, блаженне, умертвився Христа ради,/ на Древе Крестнем сном Божественным мертвым Жизнь источившаго.

Копие́м прободе́на в ре́бра, блаженнейше, яко видел еси,/ и, Кровь и во́ду источи́вша, Христа Человека, за милосердие, бывша,/ и уя́звен был еси Того сладким желанием, воспевая:/ благословите вся дела Господня Господа.

Погаси́л еси огни́ще и́дольское крове́й теченьми, Ло́нгине веемудре,/ и поже́гл еси кумиры, и нетве́рдая чти́лища,/ Божественною ревностию ду́шу возпали́в и взывая:/ благословите вся дела Господня Господа.

Очи сердечныя просвети́в Божественными сия́ньми, омрачившагося Солнца всесветлое сияние,/ мрак усердно оставил еси злочестия и звезда яви́лся еси, мудре, просвещающая вопиющия:/ благословите вся дела Господня Господа.

:

Усты́ и язы́ком, и душе́ю проповедаю Тя, Богородительницу, и молю Тя, Пречистая:/ сердце мое озари светом Твоим и лютыя мя тьмы свободи́, вопиюща:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Камень нерукосечный/ от несекомыя горы Тебе, Дево,/ краеугольный отсече́ся, Христос, совокупивый разстоящаяся естества:/ тем, веселящеся, Тя, Богородице, величаем.

Крепость моя и пение - Слово, Иже на Кресте ру́це распрострый,/ мучениче, беззаконным вопиял еси:/ Того страсть всеблаженную изобразу́я, смерть волею приемлю.

Яко предобрый страстоте́рпец обда́рствован страстьми́ Божественными,/ весь красне́йш яви́лся еси и красному Слову предстои́ши,/ воздая́ния боле́зней твоих богате́йте восприе́мля.

Тя, сиянием страсте́й солнце незаходимое явльшася/ и заря́ми исцелений вселенную всю просветившаго,/ и мрак разгна́вша неразумия, ублажаем.

Взялся еси ко обителем вечным и лико́м сочи́слился еси всех святых мучеников:/ с нимиже, мучениче Ло́нгине, нас поминай,/ благочестно память твою празднующих, всеблаженне.

Света невечерняго явилася еси жили́ще, Богородице,/ Имже во тьме сущии и се́ни греха свет узре́ша:/ тем и моя просвети сердечная чувствия.

На Кресте висяща яко узре́л еси вся Содержащаго ма́нием и советом неизреченным,/ удиви́лся еси чудеси́/ и Сына нарицал еси Бога Небеснаго:/ славы достойно по подобию истинно причастник был еси.

Да славлю, Пречистая, Твою нератную благодать, многими прегреше́ньми впа́дшийся безумно:/ постигни ско́ростию Твоею и Твоею мя крепостию исхити́ грехопадений,/ яко спасаеши, яже хо́щеши, от всяческих скорбе́й силою Твоею непобори́мою.

Возвеселится праведник о Господе: . Аллилуия, глас 4. : Праведник, яко фи́никс: : В память вечную:

В тойже день

:

От мяте́жа мирска́го удали́вся,/ к немерца́ющему Свету притекл еси, преподобне отче Ло́нгине,/ и ныне чи́сте зриши Святу́ю Тро́ицу,/ Юже моли за ны недостойныя,/ да спасет души наша.

:

По словеси́ Учителя Христа́, крест на рамо твое приял еси,/ вся жите́йская отри́нув,/ и образ Животворящаго Древа в пусты́ню принесл еси,/ идеже доныне изцеле́ния неоскудно источа́ются/ с верою приходящим к тебе.

В той же день

:

Свы́ше Боже́ственною благода́тию просвети́вся Богому́дре,/ мно́гим терпе́нием во вре́менней жи́зни тече́ние соверши́л есй,/ те́мже и по успе́нии источа́еши чудесе́м благода́ть,/ и́же с ве́рою приходя́щим к тебе, Ло́нгине всебла́женне./ Сла́ва Да́вшему ти кре́пость,/ сла́ва Просла́вльшему тя в чудеса́х,/ сла́ва Де́йствующему тобо́ю всем исцеле́ние.

:

Вы́шних улучи́ти, прему́дре, жела́я,/ до́лу кра́сных, му́дре, преоби́дел еси́,/ и Христо́ви обнища́вшему, сообнища́,/ радуяся, последовал еси, Лонгине,/ к Нему же прилежно непрестай моляся о всех нас.

В той же день

:

Преподобне и Богоблаженне отче Ло́нгине,/ врат монастырских опасный хранителю,/ опаснейший же и неусыпный своих чу́вствий/ от всякаго мирскаго суетствия затворителю,/ моли нарекшаго Себе дверь Господа Славы,/ да отверзет нам дверь милости Своея.

:

Врато́м земным приседя и оным с послушания внешними очима наблюдая,/ Небесная врата присно умныма своими очи́ма наблюдал еси, преподобне Ло́нгине,/ в няже уже вшед и тамошняя красоты сподобився, молися Господеви,/ да и мы получим вход Царствия Небеснаго.

В 17-й день

Святаго пророка Оси́и и преподобномученика Андре́я Критскаго

: Всехвальнии мученицы

Ду́х Святы́й, от Отца́ исходя́щий,/ твои́м язы́ком определи́,/ Христо́во хотя́щее в после́дняя ле́та прише́ствие бы́ти, на обновле́ние тва́ри./ И ны́не сбытие́ ви́дяще прорече́нных,// твою́, проро́че, па́мять почита́ем.

Во́лею блудя́щее пре́жде, от Тебе́, Человеколю́бче,/ естество́ на́ше обручи́в,/ оскверне́ния изба́вил еси́ сие́,/ Тебе́ Самому́ соедине́нием/ совокупи́в па́че ума́ неразлу́чно./ И сего́ о́браз проро́к Тво́й бы́в,// пре́жде блудни́цы целому́дренно ввожда́ше.

Проро́че Богоглаго́ливе,/ твоя́ глаго́лания ны́не ви́дя/ испо́лнены благода́тию,/ и предстоя́ Бо́гу все́х,// о все́х моли́ся,/ соверша́ющих ве́рою па́мять твою́,/ си́м испроша́я грехо́в проще́ние,// и ми́р и ве́лию ми́лость.

:

: Яко до́бля

Прилепи́вся от ю́ности Го́споду, блаже́нне,/ да́же до конца́ тече́ние соверши́л еси́:/ Кресто́м бо вооружи́вся,/ ру́це на ра́ло возложи́л еси́ за́поведей Госпо́дних,/ я́коже е́сть пи́сано./ Его́же моли́, от тли́ и бе́д изба́витися,// ве́рою творя́щим всечестну́ю па́мять твою́.

Ка́мень ины́й прече́стен бы́л еси́ ве́рою,/ не прие́мь круше́ния:/ и́бо бие́мь и на земли́ валя́яся,/ ве́ры, сла́вне, угла́дил еси́ пу́ть,/ благонасту́пен положи́в:/ и возрази́л еси́ мне́ния, о́тче, Константи́нову злу́ю сла́ву,// я́коже гнило́е основа́ние.

Апо́столов догма́ты воспита́н, блаже́нне,/ и отце́в Боже́ственных уче́ньми,/ Вопло́щшагося почествова́л еси́ Бо́га зри́мое,/ в зна́мениих свяще́нных и честны́х изображе́ниих:/ те́мже, сла́вне, за сия́ пострада́в,/ благоче́стия показа́лся еси́ учи́тель,// и му́чеников удобре́ние.

:

Яже Бога Невмести́маго/ во чреве Твоем вмести́вшая,/ человеколюбно Человека бывша/ и наше смеше́ние из Тебе прии́мша и обожи́вша я́ве,/ не пре́зри мене, Всечистая, ныне скорбя́ща,/ но уще́дри скоро/ и различныя вражды́ же и вре́да лукаваго свободи́.

:

Агнца и Пастыря Тя на Древе яко ви́де,/ Агница рождшая рыда́ше и ма́терски Ти веща́ше:/ Сыне Возжеле́нне,/ како на Древе Крестнем пове́шен еси, Долготерпеливе?/ како ру́це и нозе Твои, Слове, пригвозди́шася от беззаконных,/ и Кровь Твою излия́л еси, Владыко?

:

По́стнически предподвиза́вся на горе́,/ у́мная врагов ополчения всеору́жием Креста погуби́л еси, всеблаженне./ Паки же ко страдальчеству/ мужески обле́клся еси,/ убив Копрони́ма мече́м веры;/ и обои́х ра́ди венча́лся еси от Бога,/ преподобномучениче Андрее, приснопамятне.

краегранесие: Оси́ева пою Богодухновенная словеса́.

: Помо́гшему Богу во Еги́пте Моисе́ови/ и тем фараона со всево́инством погрузи́вшему,/ победную песнь поим, яко прославися.

Яко Богоглагольник воистинну, яко пророк, Оси́е,/ Жизнода́телю предстоя́, прилежно молися/ избавити искушений верно восхваляющия тя.

Твоея души́ ви́дительное очи́стив от скверн,/ сподобился еси прозира́ти све́тло будущая/ и предглаго́лати нело́жно, славне, сбыва́ющаяся.

Прозре́ния источник мудрость Божия/ Боговеща́ннаго Оси́ю пророчества показа́ реку́ неоску́дну,/ кипя́щу Божественная учения.

:

Явльшагося Христа от Девы нас ра́ди/ от Египта явле́нно Отец призва́,/ якоже прорече́ Оси́я древле Богови́дительнейший.

краегранесие: Мужества пою тезоименитаго любовию.

: Во глубине́ постла́ иногда/ фараони́тское всево́инство Преоруже́нная Сила,/ Воплощшееся же Слово всезло́бный грех потреби́ло есть,/ препрославленный Господь, славно бо просла́вися.

Му́жески стра́сти плотски́я, отче, порабо́тив,/ по́мыслом мужества яко тезоименит,/ мучителей суровство́ пора́товал еси/ и зако́нно пострадал еси./ Тем тя согласно, верою соше́дшеся, ублажаем.

Мысленно, яко угль, разже́гся теплото́ю Божественнаго Духа,/ лед страсте́й раста́ил еси,/ потоки же кровными огнь погасил еси злочестия чу́ждий,/ велича́йше Андрее, испове́дниче Богоблаженне.

Связа́вся любовию Христа, отче,/ от юности крест твой восприи́м, радуяся,/ Тому последовал еси,/ отре́кся себе само́го постничеством, и испове́данием,/ и совершеннейшим страда́нием.

:

Уныния сном ду́шу всегда отягчева́я,/ к Твоему, Дево Мати Пречистая, притека́ю заступлению;/ к бо́дрости покаяния воздви́гни,/ ве́чнующаго тогда избавляющи мя мучения.

: Утверди мене, Христе, на недви́жимом камени заповедей Твоих/ и просвети мя светом лица Твоего;/ несть бо свят, паче Тебе, Человеколюбче.

Учением Боголепным науче́н Божия изъявле́ния,/ язы́ков звание яве провозгласи́л еси, пророче,/ Духом Святым воображаемь.

Будущая предзре́ти яко настоящая, Богомудре, сподо́бился еси,/ иудейское я́сно отпаде́ние возвещая/ и законных потребле́ние.

Избавитися Израилю не бра́нию, ни лу́ком, ни всеору́жием,/ но в Господе Бозе Вседержители проре́кл еси,/ воплощение Слова зна́менуя нам.

Радуйся, Дево Честна́я, заче́ншая Слово Воплощенное,/ Своею ны изба́вльшаго от ле́сти Кровию святою и Телом.

: На ка́мени мя веры утверди́в,/ разшири́л еси уста моя на враги моя,/ возвесели́ бо ся дух мой внегда пе́ти:/ несть свят, якоже Бог наш,/ и несть пра́веден, паче Тебе, Господи.

Утверди́в разума твоего стопы, отче,/ на камени любве Христовы,/ отню́д дохнове́нии не поколеба́лся еси противными,/ вопия Творцу твоему:/ Ты еси Бог наш,/ и несть праведен, паче Тебе, Господи.

Исцеления и пре́жде конца и по конце источа́я,/ помоществу́еши сущим в не́мощех и духи нечистыя отго́ниши, Андрее преподобне,/ вопия Создателю твоему:/ Ты еси Бог наш,/ и несть праведен, паче Тебе, Господи.

По́стничества слезами омове́н,/ кровию мученическою удобри́лся еси,/ и весь красне́йш показався, восте́кл еси к желаемому, вопия:/ Ты еси Бог наш,/ и несть праведен, паче Тебе, Господи.

:

Пло́ти подо́бием бывшаго,/ Отцу Единосущна Бога Слова родила еси, Всенепорочная,/ паче естества Дева пребы́вши и по рождестве./ Сего ра́ди верою Тя ублажаем.

:

Правыми стезя́ми после́дуя заповедей Господа Твоего, пророче Оси́е,/ исполнился Духа Святаго/ и, прие́м дар пророчествия,/ провозгласил еси Израилю Христово, хотящее в последняя ле́та быти, пришествие,/ облича́я заблуждшия люди от пути праваго/ и наставляя на путь, ведущий в Вышний Иерусалим,/ и деже ныне предстоя,/ молися непрестанно о всех нас.

:

Просветившееся Духом чистое твое се́рдце/ проро́чества бысть светле́йшаго прия́телище:/ зриши бо, яко настоя́щая, дале́че су́щая,/ сего ради тя почита́ем, проро́че блаже́нне, Оси́е славне.

:

Дева

Празднует Ца́рствующий град/ праздник пресветлый светоносный Твоея памяти,/ всякий призывая град и страну;/ радуется бо, яко имея сокровище ве́лие,/ многострадальное твое тело,/ Андрее му́чениче, Православия светильниче.

: Премудрости

Чи́сто сердце от страсте́й, пророче, стяжа́в,/ яко и́стинно орга́н был еси сли́чный[20] Духа,/ от Него богатно, му́дре, просвещаемь,/ и будущих всех знание прии́м./ Тем, соше́дшеся, святую твою память верно совершаем, Спаса славяще,/ Оси́е приснопамятне:/ моли Христа Бога грехов оставление пода́ти/ чтущим любовию святую память твою.

: Вознесыйся

В посте дивнаго и страда́нии восхвалим вернии по долгу,/ яко благочестия проповедника и побо́рника крепкаго;/ сей бо без страха гноеиме́нному противля́яся,/ чествова́тися пропове́да Христову о́бразу,/ яко постников всех удобре́ние/ и мучеников мужества подо́бие.

Иже на Престоле Херувимстем Седя́й/ и в не́дрех Отчих водворя́яся,/ яко на Престоле святем седи́т Своем, Владычице, в недрех Твоих;/ воплощся бо Бог вои́стинну, воцари́ся над всеми язы́ки,/ и разумно ныне поим Ему;/ умоли спасти́ся рабо́м Твоим.

:

Из Безначальнаго Отца рожде́ннаго,/ напосле́док Тя пло́тию Рождшая,/ на Кресте ви́сяща, зря́щи, Христе, увы Мне, любезнейший Иисусе, вопияше:/ како славимый яко Бог от Ангел,/ от беззаконных ныне человек, Сыне, хотя распина́ешися?/ Пою Тя, Долготерпеливе.

: Разуме́х, Всеси́льне,/ Твое смотре́ние,/ и со страхом просла́вих Тя, Спа́се.

Оси́е, Богови́днейшее о́ко церковное,/ бед избави хва́лящия тя.

Светле́йшее и тверде́йшее Духа прия́телище,/ молися спасти воспевающия тя.

Судии́ ты всех предстоя, яко Боже́ствен пророк,/ страсте́й мя избави молитвами твоими.

:

Превозшла еси, Приснодево, Ангельския чи́ны,/ Творца сих чревоноси́вши.

: Прише́л еси от Девы не хода́тай, ни Ангел,/ но Сам, Господи, вопло́щся,/ и спасл еси всего мя человека./ Тем зову Ти: слава силе Твоей, Господи.

Послушли́в быв Христовых за́поведей,/ Того подобию, отче,/ че́стно поклоня́лся еси./ Тем пребеззако́нный тя многообра́зными ранами умертви.

Миродохнове́н добродетелей благово́нием быв,/ во гро́бе лежа благово́нствиши ли́ца призывающих тя/ несомне́нным сердцем, отче преподобне.

Неду́говавша Мамо́на всезле́йшаго, преподобне,/ окая́нно е́ресию, со дерзновением обличи́л еси,/ поборник быв православных, Андрее досточу́дне.

Яко Благопло́дная возрасти́ла еси/ благодатный Клас,/ питающий вся, православно почитающия Тя,/ Владычице Всепетая,/ и из Тебе воплощшагося Слова, Всечистая.

: От но́щи у́тренююще, воспеваем Тя, Христе Боже,/ обнища́вшаго нас ра́ди/ и Крест и смерть пло́тию претерпе́вшаго.

Ми́лостивно дви́жим,/ научи́л еси нас Божию долготерпению,/ благоутробию же и благости, еюже вся щади́т,/ пророче Богоглаго́ливе.

Умертви́в смерть, воста Христос,/ якоже мудрое твое прорече́ние, Богогла́се, провозвести,/ и жизнь сущим во аде душа́м дарова.

От глубины мя греховныя, проро́че Оси́е,/ твоими молитвами исхи́ти,/ дерзновение беззазо́рное[21] ко Христу имея,/ Богомудре пребога́те.

:

Всех Господь и всех Царь,/ Отцу Собезначальный,/ под ле́том из Тебе бысть, Богородице Дево,/ и плоть показа́ся.

: Просвещение во тьме лежа́щих,/ спасение отча́янных, Христе Спасе мой,/ к Тебе у́тренюю, Царю мира,/ просвети мя сия́нием Твоим,/ ино́го бо, разве Тебе, Бога не знаю.

Омраче́ние возненави́дев, отче, греха,/ весь блиста́нием безстрастия свет яви́лся еси,/ и просвещаеши верныя,/ приходящия Божественному твоему гробу,/ целе́ний зарями, Божиею благодатию.

Весь Божие прия́телище явился еси,/ до́бре пожив и доблему́дренно пострада́в, отче;/ и ныне, во гробе лежа́, пребывавши цел, блаженне, и неразрушимь,/ всех верных разреша́я стра́сти.

Юношески до́блествовав, всеблаженне,/ на демоны и на человеки ерети́чествующия,/ ве́чнующаго сподобился еси благосла́вия/ и венце́в, Андрее преподобне;/ тем вернии тя присно ублажаем.

:

Но́сиши Христа на объятиях, неизрече́нно роди́вши,/ объе́млющаго зло́бе прекло́ншияся/ и лукавому окая́нно порабоще́нныя,/ Отроковице Всенепорочная;/ тем Тя вернии присно ублажаем.

: Проро́ка спасл еси от ки́та, Человеколюбче,/ и мене из глубины прегрешений/ возведи, молюся.

Провозглаша́я будущая, Оси́е всеблаженне,/ еже к человеком Слова возвести́л еси соше́ствие.

Умерщвле́нныя грехами Жизнь Безсмертная/ от адовых преде́л, якоже прорекл еси, возведе.

Законных отъя́тие, иудеев отпаде́ние/ и язы́ков введе́ние, пророче, явил еси.

:

Из чрева Твоего возсия Бог Слово, Всенепорочная,/ плотию нас ради неизреченно обложен яко Благоутробен.

: В бе́здне греховней валя́яся,/ неизсле́дную милосердия Твоего призываю бе́здну:/ от тли, Боже, мя возведи.

В темни́цу тя беззаконный вве́рже,/ Владыкою, Андрее, сохраня́ема/ и Того соблюдающа непременно Божественное хоте́ние.

Растерза́емо тело небре́гл еси/ и раздробля́емо ранами, блаженне;/ но якоже ино́му стра́ждущу терпел еси,/ Божественно укрепляемь.

Яко многоценное богатство кры́емое, отче, явля́ешися,/ предлежа лицо́м благочести́вых,/ и чудесы вся обогащаеши, почитающия тя.

:

Разумный Тя све́щник прозря́ще дре́вле пророк,/ Божественную Свещу, Христа, Чистая, нося́щу,/ Имже вси мы просвети́хомся.

: Взбранной

Мужества тезоимени́тому благодарение,/ яко благочестия тайноглаго́льнику,/ похвальная воззовем от любве тебе, Богоблаженне,/ но, яко имея дерзновение ко Господу,/ от всяких лютых ны спаси, да поем:/ радуйся, отче приснопамятне.

:

Ангел и́стины от Кри́та явился еси, обличи́в злоче́стия, отче,/ и с Богословным гласом, ра́нима тя зря, всемудре,/ ужасаюся стра́сти, зовя и вопия ти сицева́я:/ радуйся, Божий крепкий оружниче;/ радуйся, Господень верный угодниче;/ радуйся, хульных врагов сопротивобо́рниче;/ радуйся, злоглаго́ливых человеков обузда́ние;/ радуйся, яко пострадал еси за образ Христов;/ радуйся, яко восхласти́л еси сла́сти плотски́я;/ радуйся, яко поще́нием начала тьмы победи́л еси;/ радуйся, яко страданием Копрони́му сопроти́вился еси;/ радуйся, источниче чудес приснотеку́щий;/ радуйся, землю уясни́вый страданьми твоими;/ радуйся, верных жилище, отче;/ радуйся, наш предстателю и изба́вителю;/ радуйся, отче приснопамятне.

: Авраа́мстии о́троцы в пещи/ Троицу прообрази́вше,/ о́гненный пла́мень на ро́су преложи́ша/ и, поюще, вопия́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Паче естества просвеще́нием, Оси́е,/ ум просвети́в твой, бу́дущих, блаженне,/ знанием обогати́лся еси,/ Владыце зовый:/ благословен еси, Боже отец наших.

Ты в руках пророков уподо́бився,/ умножил еси, Безсмертне, виде́ния, Спасе,/ различно образу́емь,/ Тебе верно вопиющим:/ благословен еси, Боже отец наших.

Израилев ты источник, спасения пролива́ющий во́ды,/ реку мирную - Христа пропове́дая, Осие,/ Емуже вопием:/ благословен еси, Боже отец наших.

Из Безначальнаго Отца возсия́в, из Тебе воплоти́ся, Богомати Отроковице,/ за милость неизрече́нную,/ Емуже поюще, вопием:/ благословен еси, Боже отец наших.

: Богопроти́вное веле́ние беззаконнующаго мучителя/ высо́к пламень вознесло есть;/ Христос же простре Богочести́вым отроко́м ро́су духовную,/ Сый благословен и препрославлен.

Возвышаемая волне́ния лука́вствия/ твоего ума не поколеба́ша, Андрее славне,/ на ка́мени знания Христова стоя́ща./ Тем небу́рное приста́нище я́ве обурева́емым был еси.

Бу́ими взыска́ньми лукавому́дрый, умом омрача́емый, укра́сти окуша́тися[22] тя,/ Богословия светлостьми удобря́ема,/ но яви́ся смеха досто́ин, мудре,/ испо́лнився студа дерзновением твоим.

Ум твой манове́ньми Божественнейшими украшаемь, Андрее досточу́дне,/ звезда всесветлая всем показа́ся,/ чудесы коего́ждо верныя просвещая, хва́лящия тя.

:

Храм была еси Живаго Бога,/ в немже жили́ще неизглаголанно сотвори, Дево Всепетая,/ на Небесех Обита́яй,/ и благости ра́ди многия Человек быти изво́лив.

: В пла́мени о́гненне горящия пе́щи/ сохраншаго де́ти/ и во зра́це Ангела снизше́дшаго к ним,/ пойте Господа/ и превозносите Его во веки.

Паче постиже́ния пророком данная от Божественнаго дара/ предзна́тельное де́йство и будущих знание/ пети Господа и превозноша́ти Его во веки.

Уста Богодохновенная стяжа́в и язы́к Богоглаго́лив, Оси́е,/ Богочестия свет просвеща́ющь пое́ши:/ пойте Господа и превозносите Его во веки.

Словесы́ и дея́ньми проро́чествуя,/ облича́еши люди блу́дствовавшия, обра́зно, пребогате, науча́я пети:/ пойте Господа и превозноси́те Его во веки.

:

Соприсносу́щное Божие Бог Слово,/ от Святыя Девы воплощся, яви́ся верою вопиющим:/ пойте Господа и превозноси́те Его во веки.

: Пещь иногда́ о́гненная в Вавилоне де́йства разделя́ше,/ Божиим веле́нием халде́и опаля́ющая,/ ве́рныя же ороша́ющая, поющия:/ благословите вся дела́ Господня Господа.

Стра́сти плотски́я, мудре, предъумертви́в постническими по́двиги,/ пострадал еси, крепча́йше,/ Спасово подо́бие и Приснодевы, преподобне, и святых чествова́тельно лобыза́я.

Я́ростно на Христа неи́стовствующе,/ яко зве́рие свире́пии, возложи́ша, отче, умертви́ти тя./ Тем влеку́ще и бию́ще, вверго́ша в пропасть,/ свидетеля Истины тебе явственно соде́ловающе.

Чудесы́ верныя, яко вода́ми, напая́еши,/ и отго́ниши,всеблаженне, лука́вствия ду́хи,/ и очищаеши неду́ги,/ благодать врачеваний свыше прие́м от Христа Бога нашего.

:

Явилася еси небес, Дево, простра́ннейши,/ Бога во утробе Твоей вмести́вшая, всеми Невмести́маго;/ моли избавити утесне́ния, Чистая Владычице, душетле́ннаго/ благоче́стно воспевающия Тя.

: Радуйся, де́вственная похвало́,/ радуйся, Мати Пречистая,/ Юже вся тварь Божественными песньми велича́ем.

Честь, яко пророк, прия́л еси, Оси́е,/ прие́м венец благолепия от Бога, всеблаженне.

Всем светом озаря́емь Христовым всеизря́дне,/ даждь твоими молитвами Сего ми́лостива поющим тя.

Хвала́ми с чи́нми Ангельскими, Оси́е,/ предстои́ши, Владыку хваля́,/ пожи́в житие́ равноангельное.

:

Спасти́ восхоте́в человека Спас и Господь,/ от Пречистыя Девы в плоть нашу оде́яся.

: Безнача́льна Роди́теля Сын, Бог и Господь,/ воплощся от Девы, нам яви́ся,/ омраче́нная просвети́ти, собра́ти расточе́нная;/ тем Всепе́тую Богородицу велича́ем.

Се, отче преподобне, тече́ние твое совершив,/ Православную веру соблю́л еси непоро́чну;/ еяже ра́ди пострада́в законно,/ вене́ц же сугу́б прия́л еси свыше,/ яко мученик непобеди́м и постник непобо́рен.

Яко крин[23] сладково́нный и яко шипо́к[24], отче,/ процвел еси в цве́тнице Божественнаго яве поще́ния,/ и благово́нствуеши, яко кедр, мученически просвещен,/ Андрее всехвальне,/ монашествующих удобре́ние.

Зна́меньми и чудесы́ яве украшаемь,/ невреди́м еси всем на видение лежа́, всеблаженне Андрее,/ и ду́ши просвещая верою теплою приходящих тебе,/ и всегда блажа́щих тя.

День пра́зднствен и веселия испо́лнен,/ святую твою память творя́ще ,/ верою вопием тебе, отче:/ к Богу святыми твоими молитвами всех нас избави житейских обстоя́ний.

:

Све́та селе́ние утроба Твоя бысть,/ просве́щшаго мир заря́ми Божества/ и неве́дения тьму от земли, Всенепорочная Отроковице, совершенно отгна́вшаго;/ Того ра́ди Тя славим.

: Со ученики взы́дем

Андрея добропобе́дника похва́лим вси,/ Божественно празднующе честну́ю его память,/ яко да избавимся от неду́г;/ сей бо Спасова честна́я воображе́ния/ и святых всех всеблагоче́стно чествова́ти пропове́да./ Тем, венец на Небесех приемь,/ со Ангелы радуется.

:

Го́ру Божию пресвятую,/ и светильник, и стамну, и трапе́зу, и мост,/ жезл же, и свещу́, и Божественный Престол,/ и дверь, и храм, и чертог воспои́м, Богомудрии, Чистую и Деву,/ из Нея́же Бог, воплоти́вся невра́щно и паче естества,/ обожи́ прия́тие неизрече́нным едине́нием.

В той же день

:

Яко вели́ко сокровище и богатство некрадо́мо/ к нам прии́де из Кипра, Ла́заре,/ Промыслом всех Бога, повелением царя благочести́ва,/ подай чтущим тя исцеления да́ром,/ избавляя от бед и от всякаго вре́да,/ верою взывающих ти:/ спаси всех молитвами своими, Лазаре отче наш.

: Взбранной

Взы́де, яко звезда пресветлая,/ от Кипра честныя мощи твоя, Лазаре,/ Царствующий град освяща́ющи и христолюбиваго царя веселя́щи/ и люди своя обогащающи,/ тобою благодать исцеления подаю́щи, верно зовущим ти:/ радуйся, Лазаре, дру́же Божий.

В 18-й день

Свята́го апостола и Евангелиста Луки́

Блажен муж:

стихиры на 8, глас 8.

: Что вас наречем

Что тя ныне нареку, апостоле:/ небо, яко Славу Божию поведал еси,/ блистание, яко мир озаряеши светом,/ облак, одождя́ющь Божественныя воды,/ чашу мудрости Божественнейшую,/ вино нам источающую, сердца веселящее./ Моли спастися душам нашим.

Что тя ныне нареку, Богоприятне,/ кивот златый Завета, завеща́ Христос,/ реку́, из рая́ истекающую нам,/ свети́ло, умный свет просиява́ющее,/ светильник, Церковь всю осиявающий,/ хлеб жизни Божественныя трапезы,/ крати́р[25] духовнаго пива./ Моли спастися душам нашим.

Что тя ныне, Боговидче, наречем,/ служителя тайн де́лательнейшаго Христовых,/ Скинии мысленныя началохудо́жника му́дра,/ скрижа́ли изсекающаго благодати,/ закон написавшаго новейший,/ от Сиона происходящий/ и тобою проповедуемый./ Моли спастися душам нашим.

Что тя ныне наречем, славне,/ сокровище Небесных даров твердое,/ врача душ и телес изве́стна,/ Павлова содейственника и сошественника,/ дея́ния апостольская излага́юща./ Многая, Луко́, имена добродетель тебе сотвори́./ Моли спастися душам нашим.

Что тя ныне, Богоглаголиве, провеща́ю,/ ученика, яко нам благовествовал еси Христа,/ врача, яко стра́сти исцеляеши душевныя,/ светильника, умный свет облиста́вшаго,/ степень и основание веры,/ ты бо нам написал еси всечестное Евангелие./ Моли спастися душам нашим.

Что тя ныне нареку́, чу́дне,/ зрителя мудрости учений нелжи́ва,/ списа́теля Деяний апостольских учений,/ или столпа́ благочестия непоколеби́ма,/ или сте́ну Церкве неразруши́мую./ Многая твоя, Луко́, имена/ и бо́льшая дарования./ Моли спастися душам нашим.

:

Апостоле Христов, и Божественных догма́т спаса́телю,/ и церковное утверждение:/ ты яко истинно сущия во мра́це неве́дения сердца́,/ зашедшая во глубину́ отчаяния, уврачил еси Боговещаньми/ и спасл еси яко от бури треволне́ния,/ последователь быв сосуда избра́ннаго, Павла, и ученик./ Тем молим тя, Луко́ досточудне, Антиохи́аном удобре́ние,/ молися Спасу и Богу/ о иже верою совершающих присно честную память твою.

: Кто Тебе не ублажи́т

: Радуйся, постников:

Благодать устна́м твоим, Луко́,/ о́гненным язы́ком излия́ся, апостоле,/ и язык огненный показался еси,/ словеса испущая света,/ света достойным проповеданием;/ стре́лы же паля́щия тьмы желающим,/ пиша́ и уча́ честне́е Евангелие,/ и воня́ жизненная Жизни воистинну хотящим явился еси,/ якоже Павел рече́, имел еси учителя:/ воня́ же смерти паки Жизнь не возлюби́вшим./ Но нам мир, и Жизнь, и свет подаждь, и велию милость.

. Небеса́ пове́дают славу Божию,/ творение же руку́ Его возвещает твердь.

Позна́хом от словес твоих,/ якоже рекл еси, словес утверждение,/ яже рекл еси, Божественне таи́нниче,/ поне́же писати нам о ве́щех начал еси,/ о извеще́н был еси,/ и якоже тебе преда́ша, иже испе́рва самовидцы;/ имже и ты равен был еси, служитель Слова воплоще́ния,/ по востании во Еммау́се видел еси/ и горя́щим сердцем с Клео́пою хлеб ял еси./ Того Божественныя теплоты́/ и наша чтущих тя ду́ши исполни.

: Во всю землю изы́де вещание их/ и в концы вселенныя глаголы их.

Радуйся, един, написавый нам, еже радуйся,/ радуяся, Чистыя Благове́щение/ и Сию Го́сподороди́тельницу,/ рекша Крестителя из чрева,/ написав, и зачатие, и Слова воплощение,/ искушения же и чудеса, словеса и Страсти,/ Крест и смерть, и Востание,/ еже видел еси, и Восход,/ Духа же Сошествие,/ проповедник же дея́ния,/ и изряднее же Павлова,/ показался еси соше́ственник,/ врач же и таинник,/ и светильник Церкве, юже соблюда́й всегда.

:

Всемудрый ло́вче, святый учениче́,/ де́лателю Спасов и проповедниче Того Страсте́й,/ иже тварь верою претекий/ и от пре́лести язы́ки собра́в,/ и Богу приве́д, яко воню́ добру́,/ на Небеса пости́гл еси./ Тем, предстоя́ Судии всех, молися/ изба́вити ны от беззаконий наших/ и в день Суда свободи́тися от му́ки,

Творец и Избавитель

:

Апостольских деяний сказа́теля/ и Евангелия Христова све́тла списателя,/ Луку́ препетаго, славна су́ща Христове Церкви,/ песньми священными святаго апостола похва́лим,/ яко врача́ су́ща, человеческия не́мощи,/ естества неду́ги и я́зи душ исцеляюща/ и моля́щася непрестанно за ду́ши наша.

На Бог Господь

:

Прииди́те вси, апостола Луку́ восхва́лим, яко кормчия,/ и́дольскую бо лесть упраздни́ и к Свету жизни возведе́,/ и в Троицу ве́ровати научи́./ Темже благочестно того почитающе вернии,/ славим Христа Бога нашего.

:

Радуйся, Марие, Дево Мати,/ горо́ святая, Едемский раю́,/ из Неяже роди́ся Христос Бог,/ Безсемейное Слово,/ Имже Жизнь мирови прозябе́.

: Красоте девства

Путешествовав ты по востании, Луко́ всесвященне,/ с Клео́пою про́чее во град Еммау́с,/ вопроше́ние творя́щу ти, предста́ Господь о́бразом прикрове́н,/ а́бие же прием хле́ба пода́ние, познал еси Спаса:/ моли даровати нам велию милость.

:

Яко невозделанная, Дево, лоза, красне́йший Гроздь прозябла еси,/ источающ нам Вино спасения,/ всех веселящее ду́ши же и телеса./ Темже яко вину Тя добрых блажа́ще присно,/ со Ангелом вопием Ти:/ радуйся, Обра́дованная.

:

Премудрости лови́тельною тро́стию, умнаго моря глубину возчерпа́я,/ из смертоносныя глубины́ верных души живоуловил еси, Луко́ всеблаженне./ Темже от Павла науче́н, все очистил еси твое сердце осия́нием Духа/ и догма́тами твоими язы́ки просветил еси,/ страсте́й неду́гования чудесы́ исцелил еси,/ Христа Бога за ны присно моля́/ спастися душам нашим.

:

Иму́ще Тя, Богородице, упование и предстательство,/ вра́жиих наве́т не убоимся,/ яко спасаеши души наша.

Во всю землю: : Небеса поведают: Всякое дыхание:

Путеходи́в ты по Востании,/ Луко́ всесвященне, со Клео́пою/ во град убо Еммау́с,/ совопроше́ние творя́щу ти предста́ Господь,/ зра́ком непознаваемый,/ а́бие же, прием хле́ба подая́ние,/ познал еси Спасителя,/ Емуже молися даровати нам велию милость.

: Песнь возслем, людие,/ Чу́дному Богу нашему,/ свободившему Израиля от работы,/ песнь победную поюще и вопиюще,/ пои́м Тебе, Единому Владыце.

Колесница Божия пресветлая был еси,/ Всесвятое нося́ Имя пред человеки, Луко́ всече́стне,/ колесницы и триста́ты пре́лести погружая крепко.

Струю́ прии́м жизни, зно́ем изсыхаемый безбожия, напоил еси мир, Луко́ всеблаженне,/ тучами Богоразумия,/ из чрева твоего изска́чущими.

Блистанием Духа, Луко́, и жития́ чистотою озаря́ем,/ яко молния, треблаженне, Богоданно сиял еси всей вселенней, просвещая верных сердца́.

Радуйся, всесвятый хра́ме, руно́ Богоро́сное,/ запеча́танный источниче безсмертныя Струи́,/ стадо Твое, Владычице, сохраняй от всех ра́тных неплени́мо.

: Отве́рзу уста́ моя

: Несть свят, яко Господь,/ и несть праведен, яко Бог наш,/ поет вся тварь:/ несть праведен, паче Тебе, Господи.

Возсияв, яко солнце, проповеданием,/ Церкве укра́сил еси, Луко́, утверждение,/ прелести мглу теплотою веры иста́ив, всеблаженне.

Скрижа́ли изсекл еси Боголепныя от ка́мене, пребогате, Божия воплощения,/ оско́рд[26] имея Божественный язык твой и уста́ Богодухновенная.

Во о́блак всесветлый входя́й/ и о́блаком покрываемь,/ приял еси, премудре, Новый Закон,/ пе́рстом Духа пи́санный на сердцы твоем.

Несть непоро́чны, яко Ты, Владычице,/ и несть пречисты, паче Тебе, Всенепоро́чная:/ во чре́ве бо Бога Слова вместила еси,/ Единаго Многомилостиваго.

: Премудрости

Яко соше́ственник Павлов явився,/ различныя беды́ терпеливне претерпел еси,/ всехвальне Господень апостоле,/ и течение страданием совершив веры,/ с ним в вышних веселишися, блаженне./ Тем и миру Христово Евангелие проповедав,/ просветил еси подсолнечную всю, Луко́ всечестне./ Моли Христа Бога грехов оставление пода́ти празднующим любовию святую память твою.

:

Солнца о́блаче разумнаго,/ Божественнаго Света свети́льниче златокова́нный,/ Нескверная, Небла́зная, Всенепорочная Владычице,/ омраче́нную ду́шу мою ослеплением страсте́й/ безстрастна зарею просвети, молюся,/ и оскверне́нное мое сердце омы́й пото́ки умиления,/ покаяния же слезами,/ и от тиме́ния[27] мя очи́сти дел моих, да любовию зову Ти:/ Богородице Приснодево, моли Христа Бога/ прегрешений оставление подати ми,/ Тебе бо имею надежду, раб Твой.

: Из горы́ приосене́нныя, Слове, пророк,/ Единыя Богородицы,/ хотя́ща воплотитися, Боговидно усмотри́/ и со страхом славословите силу Твою.

Море язы́ков смутил еси, Богомудре,/ конь быв Всецаря́,/ сла́ное[28] неве́рствие со́лию Божественною ослажда́я, приснославне.

Лук Христос напря́г,/ пусти́ стрелу́ тя, Луко́, све́тло обощре́ну,/ лучами сияюща благочестия и просвещающа наша души.

Стра́сти душ ку́пно и телес твоих певцев уврачи́, всеблаженне,/ та́инственным рукоде́ланием,/ греха́ гни́лость изрезуя, всемудре.

:

Невесто Божия, Марие Богороди́тельнице,/ избави мя лютых прегрешений и бед/ и к тишины́ пристанищу и спасения Твоими молитвами направи.

: Утренююще вопием Ти,/ Господи, спаси ны,/ Ты бо еси Бог наш,/ разве Тебе ино́го не ве́мы.

Яко роса с Небес спа́дающи, явился еси,/ пре́лести зной разоряя словесы́ твоими.

Страх во чреве твоем Божественный заче́н,/ спасение породи́л еси заблу́ждшим, апостоле.

На гору возшед, всеблаженне, добродетелей,/ всем Евангелие Царствия проповедал еси.

:

Марие, Богородице Безневестная,/ надежды врагов су́етны сотвори/ и поющия Тя возвесели.

: Ризу мне подаждь све́тлу,/ одеяйся Светом, яко ризою,/ Многомилостиве Христе Боже наш.

Мудрости чашу испи́в,/ напои́л еси всех познания Спаса Христа,/ Луко́ всемудре.

Павлу соисхо́дник избрався, Луко́ всеблаженне,/ язы́ки уловил еси мре́жею, Богоглагольниче,/ догма́тов твоих.

Облак, тучу жизни нам одождя́ющь, явился еси, апостоле,/ от исто́чник спасения истекающую.

:

Куми́ров Разрушитель яко Бог/ бывшее Рождество Твое, Марие Богоневесто,/ покланяемо есть со Отцем и Духом.

Твердыя

Истиннаго благочестия проповедника/ и тайн неизреченных ри́тора,/ звезду церковную, Луку́ Божественнаго восхва́лим:/ Слово бо его избра́, с Павлом мудрым язы́ков учителя,/ Един ведый сердечная.

:

Знанием обогати́вся Го́рнейшим от руки́ Владычни,/ вруче́н был еси язы́ков жребиоиму́ществу, всехвальне./ Тем, житие распали́в Словом, страна́м законоположник, Луко́, явился еси, паче Моисея:/ перстом Божиим, яко скрижа́ли Богоначертанныя, тобою сложи́вшася Духом, Божественную уяснил еси веру./ Тем и Христос тя прослави, Един ведый сердечная.

: Отроцы Богочестивии в Вавилоне/ о́бразу злато́му не поклони́шася,/ но посреде́ пещи огненныя ороша́еми,/ песнь воспеваху, глаголюще:/ превозносимый отцев и нас Боже, благословен еси.

Ученик неизрече́нных та́йн Христа Бога ве́рен быв,/ Евангелие Сего Божественное проповедал еси верным, всемудре, глаголющим:/ превозносимый отцев и нас Боже, благословен еси.

Утворе́нии добродетелей укра́шен явился еси, Луко́ всеблаженне,/ Божественнаго благолепия заря́ми просвещаемь,/ и вопия́ непрестанно Творцу твоему:/ превозносимый отцев и нас Боже, благословен еси.

Испуща́я светоносныя лучи́, якоже в нощи́ заря являемь,/ пре́лести тьму сиянием слове́с твоих,/ благочестно взывая, отгнал еси:/ превозносимый отцев и нас Боже, благословен еси.

:

Имея житие́, словом, Боговидче, мудрости просвеще́но, Луко́,/ Девы Рождество я́вственно исписал еси и иконами любезно вообразил еси:/ Ейже покланяемся верно, Христа славяще.

: На горе святей прославльшася/ и в купине́ огне́м/ Приснодевы Моисеови тайну явльшаго,/ Господа пойте/ и превозносите во вся веки.

Росодательною мудростию слове́с твоих/ и ту́чами благодати Божественныя прелести пещь погаси́л еси,/ вестник Господень и священнопропове́дник, Богомудре, быв.

Яко красныя но́ги твоя, всеблаженне,/ мир благовествующаго,/ всяк ум преизвестно преиму́щь,/ превозно́сим и славосло́вим во веки вся.

Свет мира просвеща́ти во тьме седя́щия/ яви́ тя Христос, о́тча Существа Сияние, Господь Славы,/ превозносим во веки.

:

Во утробе вселившагося Девы/ и от Нея страшно и паче сло́ва/ древняго Адама обновившаго Господа поем и славословим во веки.

: Тя, Неискусобрачную Матерь Бога Вышняго,/ Тя, паче ума́ рождшую Сло́вом воистину Бога,/ вышшую Пречистых сил,/ немо́лчными славословле́нии величаем.

Проповедник был еси всемирнаго спасения Евангельским пропове́данием,/ священная же и благознамени́тая труба́,/ вдохновением ды́шущи Духа, показался еси,/ священноглаго́льниче всече́стне.

Деянии украша́емь Спасовых апостолов,/ сия от Бога подви́жим, верным написал еси,/ якоже образ одушевленный, присно пребывающь, объяви́в,/ священнопроповедниче всеславне.

Стал еси убо, Луко́, якоже пости́г, Богоначальниче, желаний кра́йнейшее,/ Христу бо предстал еси,/ подае́маго от Него насыщался Боговидения./ Темже тя вси ублажаем.

Тя, Неприступнаго Бога носившую на объя́тиих,/ на Небесех поемаго от всякия силы/ и Тобою нам да́рующа всегда спасение,/ Богомати, величаем.

: Со ученики

Луко́, Христов апостоле, таи́нниче неизрече́нных и язы́ков учителю/ с Павлом Божественным и Пречистою Богородицею,/ Еяже Божественную икону от любве́ изобрази́л еси,/ моли, Боговидче, о нас, блажа́щих тя/ и совершающих священное твое успе́ние, всемудре тайноглаго́льниче.

: Духом во святи́лищи

Яко ученика благодати и спосле́дователя Павлова,/ и словопи́сца изя́щнейша Божественнаго Евангелия похва́лим;/ Слова бо воплоще́ние и вочелове́чение, и Стра́сти, блаженне, пропове́дал еси./ Тем сошедшеся верно, Луко́, достойно тя почита́ем.

:

Неизрече́нно бысть рождение Пренепорочныя Невесты,/ яко бывши чисте́йший храм, Богородице,/ Советом бо Преве́чным в Тя Все́льшася,/ родила́ еси Бога Сло́ва./ Тем поюще Рождество Твое,/ величаем достойно, Всенепорочная.

: Облак Тя света

Христова ученика, Евангелия списа́теля мудре́йша,/ сосуда избра́нна кра́сна,/ образ одушевле́н, вернии,/ во всех це́рквах похвала́,/ Луку́ апостола в пе́снех почтим,/ той бо пропове́да Божия преславная чудеса,/ просвети́в яже на земли́ Богословия луча́ми,/ благости ра́ди.

Душ врачевству́, паче теле́с научи́вся хитрости, мудре,/ и обою́ду вседо́бр показался еси,/ Божиего мудростию вдохнове́н;/ врачу́я ду́ши же и телеса, Луко́ всеблаженне,/ призываеши к познанию, восперя́еши к желанию Божию,/ человеки всегда возво́диши на Небо,/ и о всех мо́лишися, восхваляющих тя.

Удицею слове́сною,/ яже во глубине́ неве́дения,/ яко ры́бы, внутрь вше́дшия,/ привлекл еси к познанию Божию;/ Христу пищу добру́ принесл еси, всеблаженне,/ честь достодо́лжную, жизнь нетле́нную, Луко́ священнейший./ Тем и апостол Христов был еси, мудрый благовестник,/ сказа́тель де́ятельных дел благодати.

:

Прииди́те, вся тварь,/ истинно врача́ духовнаго/ и Спасова ученика, Луку́ приснопамятнаго,/ песньми похва́лим:/ сей бо безбожия неду́г/ пома́занием Христовы купе́ли уврачева́,/ и река́ми Боготочных вод от уст,/ одушевле́нная се́ла Евангелия напои́./ Тем изы́де пророчески веща́ние его во вселенную,/ и молится спасти́ся душа́м нашим.

:

Дави́дски, соше́дшеся, вернии,/ в пе́снех тайному вити́и Сло́ва, Луце́ воззовем:/ язык твой трость пи́сменника яви́ся,/ Христа Скорописца украша́я зра́ки,/ к разуму язы́ков Божественнаго позна́ния;/ в немже пропове́дал еси Евангелие/ и ку́пно апостолов Деяния списа́в./ Тем, предстоя Троице и Богу,/ молися о душах наших.

Владычице, приими́ молитвы раб Твоих/ и изба́ви нас/ от всякия ну́жды и печали.

.

Во всю землю изы́де веща́ние их и в концы вселенныя глаголы их. : Небеса пове́дают славу Божию Аллилуия, : Испове́дят Небеса чудеса Твоя, Господи: : Во всю землю изы́де вещание их

В той же день

:

Яко постников удобрение и отцев красоту,/ милости подателя, разсуждения светильника,/ вси вернии, сошедшеся, восхвалим/ кротости учителя и ересей посрамителя,/ премудраго Иосифа, Российскую звезду,/ молящася Господу/ помиловатися душам нашим.

Избранной

Жития треволнения, и мятеж мирский,/ и страстная взыграния в ничтоже вменив,/ пустынный гражданин показался еси,/ многих быв наставник, Иосифе преподобне:/ монахов собратель и молебник верен,/ чистоты рачитель,/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

О преблаженне и приснославне отче наш Иосифе! Ве́дуще твое великое к Богу дерзновение и ко твоему твердому заступлению прибегающе, в сокрушении сердца молим тя: озари нас светом дарованныя тебе благодати и молитвами твоими помози нам бурное море жития сего безмятежно прейти и пристанища спасения неблазненно достигнута. Се бо, суетными порабощени суще, грехолюбиви же и немощни от обышедших нас зол возникнути являющеся, к кому прибегнем, не к тебе, явившему неоскудеваемое богатство милости в земнем житии твоем. Веруем же, яко и по отшествии твоем множа́йшее стяжал еси дарование, еже о бедствующих милосердовати. Темже убо ныне, к тебе прибегающе, умиленно просим тя, святче Божий: сам искушен быв, помози и нам искушаемым; постом и бдением поправый силу демонскую, и нас от нападений вражиих защити; препитавый гладом погибающия, и нам испроси у Господа изобилие плодов земных и вся ко спасению потребная; посрамивый еретическая мудрования, Церковь Святую от ересей и расколов и смущений молитвами твоими огради, да тожде мудрствуем вси, единым сердцем славяще Святую, Единосущную, Животворящую и Нераздельную Троицу, Отца, и Сына, и Святаго Духа во веки веков. Аминь.

В 19-й день

Святаго пророка Ио́иля и святаго мученика Уа́ра

: О преславнаго чудесе

Божественный Дух излия́ся,/ я́ко честны́й Ио́иль, проро́чествуя, сказа́,/ от Него́ дви́жимь, на ны, ве́рующия,/ и та́йнам Боже́ственным явле́ние открыва́ет, и проро́чествуют,/ иже де́йство Его прие́мшии,/ и Боже́ственною заре́ю просвеща́еми,/ и Боже́ственною благода́тию.

Боговеща́ния испо́лнен ди́вный Ио́иль,/ я́ко исто́чник, исхо́дит, ду́ши напая́ющий,/ от до́му Твоего́, Влады́ко,/ весь сла́дость нам иска́па,/ помышле́ния ослажда́ющую,/ весь высо́к быв ду́хом,/ доброде́телию возноси́мь к Боже́ственней высоте́.

Проро́ческим дерзнове́нием твои́м/ и разу́мным к Бо́гу, Ио́иле, приближе́нием,/ и́мже Небе́сная зри́ши виде́ния,/ о нас Того́ уми́лостиви,/ соверша́ющих ве́рою па́мять твою́,/ разреше́ния прося́ прегреше́ний, сла́вне,/ и прича́стия Боже́ственных наслажде́ний,/ и ве́лия ми́лости.

: Все отло́жше

Страда́ния ви́дев добропобе́дных му́чеников,/ дерзнове́ния Боже́ственнаго испо́лнен быв,/ вше́л еси́ на три́знище/ и Христа́, Уа́ре, нас ра́ди Челове́ка бы́вша,/ пропове́дал еси́, не устраши́вся сме́рти,/ ниже́ предлежа́щих муче́ний./ Тем уязвляемь и неми́лостивно раздробляемь,/ ра́довался еси́ соверше́нным ра́зумом,/ смотря́я, му́дре, пребыва́ющее добросла́вие/ Бо́га возлюби́вшим.

Пло́ти с кровъми́, па́дающия ви́дя,/ и я́ко ино́му стра́ждущу, страда́льче,/ пребыва́л еси́ до́блественнейше:/ привя́зан бо ко дре́ву,/ терза́ния терпе́л еси́ беззако́нных пожда́ннейше./ Богу же в ру́ки дух твой пре́дал еси́,/ ужаси́в ви́дящия тя непрекло́нными противле́нии./ Тем тя почита́ем,/ вельми́ му́жествовавша, му́дре,/ и низложи́вша мучи́теля́,/ Уа́ре, боле́зньми твои́ми.

Помазу́ющи ми́ры тя, чу́дная Клеопа́тра/ под зе́млю положи́/ и храм тебе́ святы́й возсозда́,/ пра́здник творя́щи, ди́вне Уа́ре,/ и ве́рно тя моля́щи./ Ея́же де́тище у́мному во́инству причета́л еси́/ и сла́вою удобри́л еси́,/ и лико́м святы́х сочета́л еси́./ Его́же ча́сти сподо́би ны,/ твое́ соверша́ющия благоче́стно торжество́,/ му́чениче досточу́дне.

:

Ра́дуйся, ко́рене ро́сный,/ ра́дуйся, же́зле Ааро́нов,/ прозябы́й Цве́т неувяда́ющий и присноживы́й,/ благопло́дный раю́, Жи́зни дре́во,/ из Иессе́ева ко́рене, Чи́стая,/ просия́вши, Отрокови́це,/ и земны́х пита́ющи Хле́бом разу́мным./ Ра́дуйся, багряни́це всечестна́я,/ всех Царя́ Богоневе́сто,/ ве́нче всесве́тлый,/ архиере́ев благоле́пие,/ ра́дуйся, Еди́на Пречи́стая.

:

Агнца Своего́ Агница Нескве́рная дре́вле/ и Непоро́чная Влады́чица/ на Дре́ве Кре́стнем яко́ узре́, ма́терски восклица́ше/ и, дивя́щися, вопия́ше:/ Ча́до Сладча́йшее,/ что зре́ние сие́ но́вое и пресла́вное?/ ка́ко со́нм безблагода́тный/ суди́щу Пила́тову предаде́ Тя/ и осужда́ет на смерть Живота́ вся́ческих?/ но воспева́ю Твое́ неизрече́нное,/ Сло́ве, снизхожде́ние.

:

Предве́дый Божие пришествие во пло́ти/ и наи́тие Духа Святаго и гряду́щий Суд предсказа́вый,/ пророче Ио́иле:/ спасай молитвами твоими/ чтущия тя от всех скорбе́й.

:

Во́инством святых страстоте́рпец стра́ждущих законне,/ зря о́нех, показа́л еси му́жески крепость свою./И устреми́вся на страсть во́лею,/ и умре́ти вожделе́ за Христа,/ Иже приял еси по́честь побе́ды твоего страдания, Уаре,/ моли спастися душам нашим.

: Пророчеством Ио́иля пророка дивлюся.

: Гряди́те, лю́дие, пои́м песнь Христу́ Бо́гу,/ разде́льшему море и наста́вльшему лю́ди,/ и́же изведе́ из рабо́ты еги́петския,/ и́ко просла́вися.

Лик нам проро́ческий свесели́тся,/ похваля́ему тебе́ небому́дренну, Ио́иле Богогла́се,/ с ни́миже спасти́ся нам моли́, блаже́нне.

Глаго́лы Бо́жия предвозвеща́я, Богодухнове́нне,/ лю́тый проре́кл еси́ гнев и пра́ведный,/ и́же от нече́стия прибы́вший лю́дем твои́м суему́дренным.

Чу́дное, и светоно́сное Ду́ха, и животворя́щее вдохнове́ние тебе́ присени́/ и бу́дущих зна́ние вдохне́,/ проро́че блаже́ннейше.

:

Тя ски́ния свиде́тельства прописа́, многови́дно образу́ема,/ явля́ющи от ́ вопло́щшагося неизме́нно,/ Богома́ти Пречи́стая, Влады́чице.

краегранесие: Стра́сти похваля́ю Уа́ра, сла́ву вели́кую.

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Изра́иль,/ по бе́здне стопа́ми,/ гони́теля фарао́на/ ви́дя потопля́ема,/ Бо́гу побе́дную песнь/ пои́м, вопия́ше.

Яви́лся еси́ на высоте́ Христо́вы Це́ркве, Уа́ре,/ я́коже со́лнце све́тлое,/ блиста́ньми просвеща́я твои́х боре́ний, блаже́нне, земна́я исполне́ния.

Божественныя любве́, всеблаже́нне, объя́т сла́дким раче́нием,/ отве́рглся еси́ себе́/ и ко вся́кой му́це пло́тстей устреми́лся еси́,/ кре́пко подвиза́вся.

С мы́сленно Боже́ственных подви́жник ю́зами связа́в себе́, страстоте́рпче,/ и ле́стныя разори́л еси́ у́зы кре́пким терпе́нием мно́гих мук.

:

Пресу́щественное Сло́во во Твое́м чре́ве па́че сло́ва всели́ся и, роди́вся Боголе́пно,/ му́ченическия ли́ки, Чи́стая, приведе́,/ с ни́миже песносло́вим Тя.

: Утверди́ нас в Тебе́, Го́споди,/ Дре́вом умерщвлей грех,/ и страх Твой всади́/ в сердца́ нас, пою́щих Тя.

Учи́ми твои́ми му́дрыми догма́ты,/ пост, проро́че, и служе́ние благоче́стно пропове́дуем,/ в дом Госпо́день ходя́ще.

Твои́м уче́нием после́дующе от всего́ се́рдца и помышле́ния,/ пла́чем же и моли́твами Бога взыску́ем, достохва́льне.

Изъяви́в нам Всеще́драго Влады́ки, проро́че, долготерпе́ние,/ и Боже́ственную же благосты́ню/ изъясни́л еси́ Того́, и благода́ть.

:

Зачала́ еси́, Пречи́стая, Бо́га/ и родила́ еси́ Сло́во, неизрече́нно вопло́щшееся,/ во проро́цех глаголавшее и испо́лнившее тех пропове́дания.

: Несть свят,/ якоже Ты, Го́споди Бо́же мой,/ вознесы́й рог ве́рных Твои́х, Бли́же,/ и утверди́вый нас на ка́мени/ испове́дания Твоего́.

Вшел еси́ ра́зумом кре́пким в му́жественныя по́двиги,/ утверди́вся наде́ждами бу́дущих благи́х/ и му́чеников Христо́вых всему́дрыми, блаже́нне, поуче́нии.

Во́инство святы́х страстоте́рпец, стра́ждущих зако́нне зря,/ о́нех показа́л еси́ му́жескую кре́пость,/ примеша́яся многообра́зным, Уа́ре, му́кам.

В полце́ священнем, Уа́ре, я́ко до́блий во́ин, обре́лся еси́/ и ссе́к мно́жество му́жества мечо́м, му́дре, ра́тным,/ побе́дами сла́вим.

:

Де́во Ма́ти Бо́жия,/ моего́ уны́ния глубоча́йшую тьму и о́блаки страсте́й/ просвеще́нием, е́же в Тебе́, молю́ Тя, благода́ти, отжени́.

:

Просвети́вшееся Духом чистое твое се́рдце/ проро́чества бысть светле́йшаго прия́телище:/ зриши бо, яко настоя́щая, дале́че су́щая,/ сего ради тя почитаем, проро́че, блаженне Ио́иле, славне.

: Страстотерпцы Господни

Богоглаго́ливе пророче,/ вдохнове́нием испо́лнився Уте́шителевым,/ изъясня́л еси в после́дняя времена́ бы́вшее язы́ком осия́ние./ Сего́ ра́ди ныне благоче́стно тя похваля́ем/ и, твою па́мять соверша́юще, вопие́м ти:/ Христа Бога моли́ о душа́х наших.

: Гроб твой

Стра́сти честны́х ви́дев му́чеников/ и тех лобза́в у́зы любо́вию,/ на высоту́ востекл еси́ свиде́тельства, всечу́дне,/ на дре́ве бо пове́шен, ра́ны претерпе́л еси́,/ до́ндеже в ру́ки Госпо́дни ду́ха пре́дал еси́.

:

Упова́ние христиа́н, Пресвята́я Де́во,/ родила́ еси Бога, па́че ума́ и слова,/ непреста́нно моли́ о воспева́ющих Тя/ пода́ти оставле́ние грехо́в наших всех и исправле́ние жития́,/ ве́рою и любо́вию при́сно сла́вящим Тя.

:

Зря́щи Тя, Христе, Всенепоро́чная Мати,/ ме́ртва на Кресте́ просте́рта, вопия́ше:/ Сыне Мой, Собезнача́льне Отцу и Ду́ху,/ что неизрече́нное Твое сие смотре́ние,/ и́мже спасл еси пречи́стых рук Твоих, Ще́дре, созда́ние.

: Услы́шах, Го́споди,/ слух Твоего смотре́ния,/ и просла́вих Тя,/ Еди́не Человеколюбче.

Ми́лостив бу́ди, Господи,/ чи́сто к Тебе ка́ющимся,/ я́ко един Щедр и Многоми́лостив.

Я́коже провозвести́л еси, сла́вне,/ от Бога излия́ся Дух/ на вся́ку плоть ве́ровавших.

Сни́тие Ду́ха,/ ученики́ Госпо́дни умудри́вшее,/ Твоя Богоглаго́ливая словеса́ испо́лни.

:

Изба́вльшеся, Пречи́стая, из мрачных а́довых боко́в,/ Боже́ственным Твоим Рождество́м,/ Тя ублажа́ем.

: Христос моя́ сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголе́пно пое́т, взыва́ющи,/ от смысла чи́ста, о Господе пра́зднующи.

Святы́ми я́звами удобряемь,/ красне́йший яви́лся еси́,/ и Богу, Уаре, возлю́блен, Венча́вшему твой верх, досточу́дне.

На кресте́, сла́вне, растяза́емь и на земли́ простира́емь,/ лю́тыя боле́зни претерпе́л еси́./ Тем неболе́зненную жизнь насле́довал еси́, веселя́ся.

Зако́нно ви́дяще Боже́ственнии му́ченицы стра́ждуща тя, блаже́нне,/ терпе́ния словесы́ укрепля́ху,/ с ни́миже стра́сти до́лгая соверши́в, ублажи́лся еси́.

Хвала́ми венча́ем Боже́ственныя му́ченики,/ яже́ венча́ благода́ть Боже́ственная Боже́ственными увязе́нии,/ низло́жших вра́жия высо́кая мудрова́ния.

От ти́ны страсте́й, Влады́чице, возведи́,/ и стра́стных помышле́ний, отчужда́ющих мя Бо́га Единаго Чи́стаго,/ да ве́рою ублажа́ю Тя.

: Но́щи преше́дшей прибли́жися день,/ и Свет ми́ру возсия́:/ сего́ ра́ди хва́лят Тя Ангельстии чи́ни/ и славосло́вят Тя вся́ческая.

Христо́во прише́ствие Ио́иль Боже́ственный я́вственно всем прорече́,/ я́ко прии́дет и спасе́т род челове́ческий/ от и́дольскаго льще́ния.

Весь ты возни́кнув, проро́че сла́вне, на преу́мный же и вы́ше по́мысла Свет,/ проро́чествия благода́ть извле́кл еси́ отту́ду/ и пра́вду пропове́дал еси́.

О пою́щих тя моли́ся спасти от всякаго озлобле́ния,/ пребога́те Ио́иле,/ и Боже́ственныя благода́ти и зари́ сподо́битися, умоли́.

:

Пресвята́я Де́во, Влады́чице ми́ра,/ Тя, Богоро́дицу, испове́дающим от безчи́сленных грехо́в моли́ спасти́ся и жите́йских обстоя́ний.

: Бо́жиим све́том Твои́м, Бла́же,/ у́тренюющих Ти ду́ши любо́вию озари́, молю́ся,/ Тя ве́дети, Сло́ве Бо́жий,/ Истиннаго Бо́га,/ от мра́ка грехо́внаго взыва́юща.

Укрепля́ешися манове́ньми Боже́ственными/ и неосла́бная терза́ния терпи́ши до́блим смы́слом, Уа́ре,/ растерза́я гордаго се́рдце, зло́бу соде́лавшаго.

Сла́вный му́ченик, ви́дя отпа́дающия на зе́млю своя́ пло́ти,/ ра́довашеся, ве́чнующая ума́ све́тлостию/ и Боже́ственная возда́ния предпрозира́я.

Пою́ Тя, Го́споди Бо́же, и славосло́влю, и покланя́юся,/ благи́х сподобля́яся, угото́ванных Тебе́ возлю́бльшим,/ му́ченик в страда́нии те́пле зовя́ше.

:

Я́вльшися Херуви́м и Серафи́м яко вои́стину святе́йши, Всенепоро́чная,/ вся, ве́рно Тя ны́не освяща́ющия, освяти́/ и спаси́ хода́тайством Твои́м.

: Бе́здна мя мно́га грехо́вная окружа́ет,/ и вопию́ Ти, проро́ка подража́яй:/ от тли мя, Го́споди, возведи́.

Ка́плют твои́х глаго́л исто́чницы,/ Боговеща́ния и душепи́щную сла́дость точа́ще, сла́вне,/ напая́ющую ве́рно приходя́щия.

Го́ру тя проро́чества, сла́дость источа́ющую,/ и Богоче́стия, Ио́иле, пропове́дника всему́дра зна́ем,/ Богоглаго́ливе проро́че.

:

Просвети́, Свет Ро́ждшая незаходя́щий,/ сердца́ славосло́вящих Тя верно, Пречи́стая Влады́чице,/ и из Тебе́ Ро́ждшагося неизрече́нно.

: Жите́йское море,/ воздвиза́емое зря напа́стей бу́рею,/ к ти́хому приста́нищу Твоему прите́к, вопию́ Ти:/ возведи́ от тли живо́т мой,/ Многоми́лостиве.

Глаго́лов небре́гл еси́ пребеззаконнаго врага́/ и пла́мень претерпе́л еси́ нестерпи́мых боле́зней терпели́вно, многострада́льне Уа́ре,/ моле́бниче о хва́лящих тя ве́рою.

Не преста́ше мучи́тель пребезу́мный, ра́нами неми́лостивно сдробля́я тя,/ до́ндеже в ру́ки Бо́жия свяще́нную твою́ ду́шу преда́л еси́,/ добро́тами просве́щшуся по́двиг твои́х.

Возвы́сился еси, подо́бяся на дре́ве Христу́, и на том ви́ся,/ твою́ ду́шу пре́дал еси́ Бо́гу, тя венчава́ющу,/ страстоте́рпче, зако́нно до́блествовавша.

:

Упра́ви, Влады́чице, в пучи́не лю́тых, обурева́емую всегда́ смире́нную ду́шу мою́,/ и к ти́хому приста́нищу напра́ви,/ несомне́нным ра́зумом Тя блажа́щую.

:

Христу после́дуя, му́чениче Уа́ре,/ Того́ испи́в ча́шу,/ и муче́ния венце́м увязе́ся,/ и со Ангелы ликовству́еши:/ моли́ непреста́нно за ду́ши на́ша.

: Пещь дре́вле всегремя́щую угаси́вый/ и о́троки ту́чею духо́вною ороси́вый,/ благослове́н еси́, Бо́же оте́ц на́ших.

Исходя́щий от до́му Госпо́дня и напая́ющий исто́чник,/ я́коже проре́кл еси́, произы́де,/ проро́че всече́стне.

Пото́к сито́вный пшени́цоносен соде́лал еси́ пи́щный исто́чник,/ я́коже Ио́иль прорече́:/ благослове́н еси́, Боже оте́ц на́ших.

:

И́же вся Сотвори́вый ро́ждся от Девы,/ спасе́ мир, благоче́стно пою́щий:/ благослове́н еси́, Боже оте́ц на́ших.

: Росода́тельну у́бо пещь/ соде́ла Ангел/ преподо́бным отроко́м,/ халде́и же опаля́ющее/ веле́ние Бо́жие, мучи́теля увеща́ вопи́ти:/ благослове́н еси́, Боже оте́ц на́ших.

Просвеще́на тя подвиго́в приложе́ньми,/ предо́брая Клеопа́тра, Уаре, оку́тала есть,/ обре́тши сла́ву тобо́ю, ве́ры досто́йну я́ве,/ ю́же показа́ те́пле в твое́ сконча́ние.

Излива́ющи на тя сле́зы и ми́ры тя честны́ми помазу́ющи,/ сокрыва́ет тя под земле́ю всечестна́я жена́,/ погре́бшаго пре́лесть лука́вую и из гро́ба блиста́ньми просвеща́юща нас.

Не престая́ше, преподо́бне, угожда́ющи тебе́ Христо́ву уго́днику, приснопа́мятная,/ до́ндеже яви́лся еси́ хода́тай ей, му́дре, Ца́рствия Небе́снаго,/ его́же сподо́бися тобо́ю с любе́знейшим сыном.

:

Сокруше́на мя безчи́сленными согреше́нии, Дево, хода́тайством Твои́м обнови́,/ уврачу́ющи мою ду́шу и сло́во подаю́щи, вопи́ти:/ благослове́на, Яже Бо́га пло́тию ро́ждшая.

: Дре́вле оросившаго евре́йския о́троки в пла́мени,/ и опалившаго, Го́спода, халде́и пресла́вно в нем,/ воспое́м, глаго́люще:/ благослови́те и превозноси́те Его́ во ве́ки.

Показа́л еси́, сла́вне, покая́ния о́бразы я́ве Благоутробнаго Го́спода,/ прие́млюща ве́рою к Нему́ приходя́щия и пою́щия:/ благослови́те дела́ Госпо́дня Го́спода.

Служи́тель быв ты Госпо́день, проро́че Ио́иле,/ Того́ та́йны вручи́лся еси́ прорица́ти лю́дей, хва́лящим и пою́щим:/ благослови́те дела́ Госпо́дня Го́спода.

Оставле́ние источа́ют Иу́дови чуде́с ре́ки, я́же суть апо́столи пресла́внии Госпо́дни,/ я́коже проро́чествова Ио́иль, вопию́щих напая́юще:/ благослови́те вся дела́ Госпо́дня Го́спода.

:

Ипоста́сь, сло́жну во двою́ существу́, Христа́,/ Всенепоро́чная, родила́ еси́, пребы́вши Дева Чистая,/ Ему́же пою́ще, зове́м:/ благослови́те дела́ Госпо́дня Го́спода.

: Из пла́мене преподо́бным ро́су источи́л еси́/ и пра́веднаго же́ртву водо́ю попали́л еси́,/ вся бо твори́ши, Христе́, то́кмо е́же хоте́ти:/ Тя превозно́сим во вся ве́ки.

Ма́терних послу́шав, му́чениче, моле́б,/ Небе́сному во́инству све́тло во́инствуя,/ о́трока честно́го и твоего́ неотсту́пна показа́л еси́ благосла́вия/ неизрече́нным милосе́рдием.

От Еги́пта тя бога́тство я́коже многоце́нное принесе́, му́чениче,/ разбогатя́щи многоце́нными дарми́,/ Клеопа́тра, целе́нии всю Палести́ну,/ любо́вию тя почита́ющую.

Веселя́ся, по́двиги твоя́ соверши́л еси́,/ во́ине до́блий Вседержи́теля,/ и я́ко победи́тель от Него́ венча́лся еси́, Уа́ре всеблаже́нне,/ му́чеников вели́кая сло́во.

Грехи́ прилага́ю ко грехо́м и бу́дущаго не бою́ся Стра́шнаго Суда́:/ победи́, Чистая, души́ моея́ ослепле́ние/ и, мольбо́ю Твое́ю обрати́вши, мя спаси́.

: На Небесе́х благослове́нная/ и на земли́ славосло́вимая,/ радуйся, Неве́сто/ Неневе́стная.

Со проро́ки, яко проро́к,/ ра́достно ны́не в Небе́сных весели́шися оби́телех.

Свы́ше ны назира́еши ны́не,/ благогове́йно тя славосло́вящия,/ Богоглаго́ливе всебога́те.

Сокраще́н путь спасе́ния/ Ио́иль покая́нием/ богому́дренно показа́.

Возвела́ еси́ ны, па́дшия, Мати Божия,/ благоутро́бнаго Владыку и Спаса ро́ждши.

: Бо́га/ челове́ком не возмо́жно ви́дети,/ на Него́же не сме́ют чи́ни Ангельстии взира́ти:/ Тобою бо, Всечистая, яви́ся челове́ком/ Сло́во воплоще́нно,/ Его́же велича́юще,/ с Небе́сными во и́/ Тя ублажа́ем.

Кре́пость низложи́л еси ратобо́рца,/ Боже́ственною я́ве си́лою препоя́сався, страда́льче до́блий Уа́ре./ Тем тя хва́лим, врачева́ние оби́льное от твои́х моще́й, ве́рнии, почерпа́юще.

Яко све́т, яко у́тро, яко вели́кое со́лнце/ в земны́я простре́ся па́мять твоя́ концы́,/ светоно́сными просвеща́ющи сия́ньми/ твои́х честны́х по́двиг вся, прехва́льне,/ и мрак серде́ц отгоня́щи.

С тобо́ю сия́юща ви́девши сла́вою мно́гою/ своего́ сы́на чадолюби́вая, всех Бога велича́ше;/ тебе же и́скреннейше, му́чениче,/ сла́вяше, величайшаго предста́теля,/ я́вственно обогати́вшися.

Земля́, на не́йже терпели́вейшее те́ло твое́, му́дре, лежи́т,/ Боже́ственне освяти́ся,/ но даждь моли́твами твои́ми нам разреше́ние грехо́в,/ жития́ исправле́ние, Уа́ре,/ и всех неудо́бных избавле́ние.

:

Явлься, Дево,/ из Тебе́ Госпо́дь, све́тлаго о́блака,/ еги́петския куми́ры вся́ческой па́губе предаде́;/ мно́жество же страстоте́рпцев Сего́ носи́ти сподо́би,/ Сего́ подража́тели честны́м Его страда́нием.

Служба удалена, см. пояснение: О святом мученике Уаре и церковной молитве за неправославных.

На Господи, воззвах :

О преславнаго чудесе

Разума све́тлостию украша́яся/ и за́поведьми Божественными/ просвети́в ду́шу твою́,/ о тле́нных и мимотеку́щих небре́гл еси/ и зе́млю с земны́ми оставил еси,/ в пусты́нях же жи́ти изво́лил еси/ и Христа па́че всех возлюби́л еси,/ Иоанне преблаже́нне,/ моли, да спасе́т ду́ши на́ша яко милосерд.

Любе́зне Влады́це после́довал еси,/ от млады́х ногте́й Того́ соверша́я повеле́ния,/ и благода́тию па́че,/ не́жели млеко́м, воспита́н,/ возра́сл еси в целому́дрии и чистоте́/ и, в дом Божий приходя́ и поуча́яся,/ Христа обре́л еси,/ Иоанне преблаженне,/ моли́, да спасет ду́ши на́ша яко милосерд.

Поще́нием и бде́нием/ ум свой очи́стив, возше́л еси на высоту́ Небесную/ лестницею добродетелей/ и, в славе со Ангелы при́сно водворя́яся,/ на враги́ Небе́сную побе́ду нам испроси́/ у Царя́ веко́в, Христа Бога нашего,/ Иоанне преблаженне,/ моли, да спасе́т ду́ши на́ша яко милосерд.

Весели́ся, пусты́не Рыльская,/ прие́мши в себе свети́ло мы́сленное,/ светолу́чными сия́ньми весь мир просвеща́ющее/ и чудесы́ лю́ди ко Христу приводя́щее,/ исцелений бо оби́льно пото́ки излива́ет/ и боле́зни вся исцеля́ет./ Но моли́ся Христу Богу,/ Иоанне преблаженне,/ да спасе́т ду́ши на́ша яко милосерд.

:

Гла́са послу́шав Влады́чня,/ преподобне Иоанне,/ Спасу глаго́лющу:/ иже хо́щет вслед Мене́ идти́,/ да отве́ржется себе/ и, крест свой взем, да последует Мне;/ оставил еси житие́ тле́нное/ и самаго́ себе сраспя́л еси,/ яко пастырю овча́, Христу последовал еси/ и в Еде́мскую па́жить, радуяся, вселился еси.

:

Не вве́ри нас человеческому предста́тельству,/ Пресвятая Владычице,/ но приими́ моле́ние рабо́в Твоих./ Скорбь бо одержи́т ны,/ терпе́ти не можем де́монскаго стреля́ния;/ покро́ва не и́мамы, ниже́ где прибе́гнем, окая́ннии,/ всегда́ побежда́еми,/ и утеше́ния не и́мамы,/ ра́зве Тебе, Владычице мира,/ упова́ние и предста́тельство ве́рных,/ не пре́зри моле́ния нашего,/ но поле́зно сие́ сотвори́.

: Доме Евфрафов

Яви́лся еси/ от ма́терних пеле́н/ освяще́н сосу́д,/ Богоно́се Иоанне,/ и дом Пресвятаго Духа.

: Честна́ пред Го́сподем смерть преподобных Его.

Ле́сти лука́вых бесо́в/ посрами́л еси/ силою кре́стною/ и уясни́л еси славу Христову,/ отче Иоанне.

: Блажен муж, боя́йся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

Взят был еси,/ якоже Илия,/ на колесни́це добродетелей/ и преше́л еси нехода́тайственне к Троице,/ Иоанне всемудре.

Горе́ Тя ли́цы/ Ангельстии, Дево,/ поют с до́льними,/ славяще непреста́нно/ Рождество Твое пречистое.

:

Покая́ния основа́ние, прописа́ние умиле́ния,/ о́браз утеше́ния, духовнаго соверше́ния/ равноа́нгельное житие́ твое бысть, преподобне./ В моли́твах у́бо и в поще́ниих и в слеза́х пребыва́вый,/ отче Иоанне,/ моли Христа Бога о душа́х на́ших.

:

Гаврии́лу веща́вшу Тебе, Дево, радуйся,/ со гла́сом воплоща́шеся всех Влады́ка/ в Тебе, святе́м киво́те,/ я́коже рече́ пра́ведный Давид;/ яви́лася еси ши́ршая Небе́с,/ поноси́вши Зижди́теля Твоего./ Слава Всельшемуся в Тя,/ слава Прошедшему из Тебе,/ слава Свобо́ди́вшему нас Рождество́м Твоим!

: Блажен муж

На Господи, воззвах: :

: Небесных чинов

В по́стницех возсия́вшаго прообразова́ние, пусты́нное воспита́ние/ Ры́льскаго светильника/ словесы́ и пе́сньми вси ве́рни и да восхва́лим,/ зову́ще и глаго́люще:/ радуйся, вели́кая сла́во,/ я́же в на́ша дни яви́ся,/ Иоанне преблаженне.

Всю наде́жду возложи́в Творцу твоему и Богу,/ самаго себе́ приве́л еси Влады́це,/ Иже не́дра отве́рз, млеко́м тя воспита́/ ду́шу пита́ющих писа́ний/ и Небеснаго Царствия насле́дника тя сотвори́,/ всеми ве́рными почита́ема,/ Иоанне преблаженне.

Посреди́ двою́ животу́/ разумне Богоугодно ме́рило поставил еси, отче,/ ибо тле́ющая оставил еси;/ разумев же присно пребывающа Христа Бога,/ и Тому правило души твоея/ усердно, блаженне Иоанне, прилепи́л еси.

Ра́дуешися, ви́дев соверше́ние трудо́в твои́х,/ и́хже бо о́ко не ви́де,/ ни у́хо слы́ша/ добро́ты ра́йския восприя́л еси,/ све́тлое воздая́ние подвиго́в твоих,/ и ра́ка твоя́ на земли́ благода́ть источае́т,/ тело твое́ неруши́мо иму́щи,/ Иоанне преблаженне.

:

: Свыше званный

Заря́ми Духа просвети́вся,/ егда тя Божественное жела́ние распали́/ и ду́шу впери́/ Того вожделе́ти любве́ вои́стину крепча́йше,/ тогда преоби́дел еси плоть и кровь,/ и вне ми́ра изше́л еси,/ мно́гим воздержа́нием и безмо́лвием Сему́ соединя́яся./ Те́мже испо́лнился еси отту́ду благи́х,/ я́коже проси́л еси,/ и просия́л еси, яко звезда́,/ озаря́я души наша, Иоанне.

Бесо́в лука́вых стре́лы сокруши́л еси благода́тию Божественною/ и ловле́ния их всем уясни́л еси/ уче́ньми твои́ми;/ Духа же сия́ньми облиста́ем,/ мона́шествующих Богоза́рен светильник явился еси,/ и пустыни Рыльския пе́рвое украше́ние,/ и боля́щих иску́снейший безме́здный врач,/ и доброде́тельнаго жития́/ первообра́зное начерта́ние, Иоанне.

Светода́тельными заря́ми исцеле́ний/ ты пресла́вно просвеща́еши подсо́лнечную,/ неду́гов отгоня́я тьму глубокую;/ темже тя солнце друго́е познава́ем,/ и и́ноков утвержде́ние,/ и наста́вника спаса́емых Божественным Духом./ И ныне память твою соверша́ем/ све́тлую и спаси́тельную,/ прегреше́ний разреше́ние тобою прие́млюще, Иоанне.

:

Прииди́те, православных собо́ри,/ духо́вне возра́дуемся , иде́же Богомудрый Иоанн/ в память свою собра́л ны есть, к нему вопию́щих:/ радуйся, пусты́нная красота́ и Ангелов совсе́льниче./ Радуйся, Рыльская похвала́ и болга́ром сограждани́не./ Не преста́й моля́ся Христу Богу/ о и́же ве́рою и любо́вию почита́ющих/ присночестну́ю и всепра́здненственную память твою.

:

Кто Тебе не ублажи́т, Пресвятая Дево?/ Кто ли не воспое́т Твоего пречи́стаго Рождества?/ Безле́тно бо от Отца возсия́вый Сын Единородный,/ То́йже от , Чи́стыя, про́йде, неизрече́нно вопло́щся,/ естество́м Бог сый и естество́м быв человек нас ради,/ не во двою́ лицу́ разделя́емый,/ но во двою́ естеству́ несли́тно познава́емый./ Того́ моли́, Чистая Всеблаженная,/ поми́ловатися душа́м нашим.

. Премудрости Соломоновы чтение ( ). Премудрости Соломоновы чтение ( . Премудрости Соломоновы чтение ( ).

Воздержа́тельное обуче́ние на земли́ собра́в,/ преподобне отче Иоанне,/ и страсте́й прило́ги вся угаси́в течением слез твоих,/ ле́ствица Божественная и честна́я, на Небо возводя́щая,/ всем яви́ся Богоприятное житие́ твое́;/ благочестия бо плоды́ показу́я,/ исцеля́еши не́мощи страсте́й ве́рно тебе вопию́щих:/ радуйся, восто́ка звездо́ светоза́рная/ и мона́шествующих до́брый па́стырю;/ радуйся, пресла́вное пусты́нным овца́м кре́пкое огражде́ние/ и Це́ркве честно́е утвержде́ние;/ радуйся, заблуждшим вели́кий наста́вниче/ и вселе́нней све́тлое ра́дование.

Земна́го Ангела и Небе́снаго челове́ка,/ ми́рови благоукраше́ние,/ сла́дость доброде́телей и наслажде́ние благи́х,/ по́стников похвалу́, Иоанна почти́м./ Насажде́н бо в дому́ Бо́жии пра́ведно,/ яко кедр в пусты́ни,/ умно́жи ста́до Христовых ове́ц/ в преподо́бии и пра́вде.

:

Возсия́ пресве́тлая па́мять твоя́,/ Богомудре Иоанне,/ нас созыва́ющи к похвале́нию Христа Бога нашего./ Темже притека́юще к ра́це моще́й твои́х/ и исцеле́ния да́ры прие́млюще,/ Спа́са, тя просла́вльшаго, воспева́ем во веки.

Чи́стый душе́ю и се́рдцем,/ Ангеле земны́й и челове́че Небе́сный,/ де́вства учи́телю и воздержа́ния изве́стное ме́рило,/ Иоанне блаженне,/ живы́й с Влады́кою твои́м/ и немо́лчное славосло́вие/ со Ангелы и преподо́бными Тому принося́,/ творя́щия твою́ свяще́нную па́мять/ спасай непреста́нными моли́твами твои́ми!

:

Преподобне отче Иоанне,/ ты вои́стину яви́лся еси по́стником похвала́,/ кре́пость Правосла́вию и вселе́нней свети́ло незаходи́мое,/ льсти́ваго врага́ не убоя́вся/ и устраше́ний его не смути́вся,/ но благода́тию Божественною прему́дренно/ попра́л еси всю лесть его,/ от нея́же и нас изба́ви, мо́лим тя!

:

Радуйся, пусты́нное украше́ние,/ благоуха́ния вселе́нную исполня́ющее,/ и гору Рыльскую пе́нием оглаша́ющее,/ и Церковь Болга́рскую венча́ющее:/ Ангелом бо был еси сожи́тель,/ полко́в бесо́вских прогони́тель,/ ересе́й же разори́тель и вся́кия ле́сти из ко́рене потреби́тель./ Темже в Вы́шнее всели́вся жили́ще,/ преподо́бне отче Иоанне,/ Христу Богу моли́ся/ дарова́ти душа́м на́шим мир и ве́лию ми́лость!

:

Храм и дверь еси, пала́та и Престо́л Царе́в,/ Дево Всечестна́я,/ Еюже Изба́витель мой, Христос Господь,/ во тьме спя́щим яви́ся, Со́лнце сый пра́вды,/ просвети́ти хотя,/ я́же созда́ по о́бразу Своему́ руко́ю Свое́ю./ Темже, Всепетая,/ яко ма́терне дерзнове́ние к Нему́ стяжа́вшая,/ непреста́нно моли́/ спасти́ся душам нашим.

: О преславнаго чудесе

Преподобне отче Иоанне,/ ты я́же на земли́ су́етная оста́вив,/ Христу Богу твоему́ усе́рдно после́довал еси,/ не предпоче́т тле́нных па́че пребыва́ющих;/ в пусты́ни же, я́коже во гра́де, живы́й,/ де́монский полки́ победи́л еси./ О, кто возмо́гл бы изрещи́/ твоея души́ вои́стину пламене́ющую теплоту́/ яже ко Го́споду, присносла́вне.

: Честна́ пред Го́сподем/ смерть преподо́бных Его.

Преподобне отче Иоанне,/ ты вои́стину яви́лся еси/ пра́вило избра́нное мона́шествующих,/ и правосла́вных услажде́ние,/ и всея́ вселе́нныя свети́льник;/ врага́ бо лука́ваго не ужаси́лся еси страхова́ний,/ в пеще́ре живы́й./ О, дарова́ния Ду́ха су́щаго в тебе́,/ имже вся́кое попра́л еси де́монов кова́рство, присноблаже́нне.

: Блажен муж, бояйся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

Преподобне отче Иоанне,/ ты вои́стину ко Го́споду Богу твоему/ ду́шу твою́ кре́пце впери́л еси/ и поще́нием чу́вства очи́стил еси,/ и непреста́нными твои́ми моли́твами/ безсме́ртныя жи́зни сподо́бился еси./ О, удобре́ния по́стников,/ ́ Христос, ра́дующася, прия́т преи́скренне/ в неве́щественныя оби́тели, Богомудре!

:

Пусты́нное возлюби́в житие́/ и Ангельское воспри́им служе́ние,/ ми́ра возненави́дел еси ле́сть вре́менную/ и яви́лся еси Це́ркви свети́ло пресве́тлое,/ Ангелом соприча́стник и пусты́нным Боже́ственное украше́ние,/ скорбя́щим ра́дость,/ немощны́м исцеле́ние и всем ве́рным спасе́ние./ Но моли́ся Христу Богу, всеблаже́нне Иоанне,/ мир вселе́нней дарова́ти и душа́м на́шим ве́лию ми́лость.

:

При́зри на моле́ние/ Твои́х раб, Всенепоро́чная,/ утоля́ющи лю́тая на ны воста́ния,/ вся́кия ско́рби нас изменя́ющи;/ Тя бо Еди́ну тве́рдое и изве́стное утвержде́ние и́мамы/ и Твое́ предста́тельство стяжа́хом,/ да не постыди́мся, Владычице,/ Тя призыва́ющии./ Потщи́ся на умоле́ние Тебе верно вопию́щих:/ радуйся, Владычице, всех по́моще,/ ра́досте и покро́ве,/ и спасе́ние душ наших.

Богородице Дево:

Вознесыйся на Крест

Зва́нию Господа твоего́ после́довав,/ мир оста́вил еси и вся мира прекра́сная,/ преблаженне отче Иоанне;/ претерпе́л же еси усе́рдно озлобле́ние пусты́нное/ и му́жески отрази́л еси полки́ бесо́вския./ Темже при́сно твою память/ пе́сньми восхваля́ем ве́рно.

Обнови́ла еси, Чи́стая,/ Боже́ственным Рождеством Твоим/ истле́вшее страстьми́/ земноро́дных ме́ртвенное существо́/ и возвела́ еси вся от сме́рти к жи́зни нетле́нней./ Темже Тя по до́лгу восхваля́ем вси,/ Дево препросла́вленная,/ я́коже прорекла́ еси.

: Собезначальное Слово

Пресе́льник быв от земли́ оте́чества твоего́/ и любо́вь всю земну́ю оста́вив,/ на Го́ру возше́л еси/ и до Небе́с возвы́сился еси сто́лп,/ челове́ки наставля́яй на путь спасе́ния./ Темже и всели́лся еси в зе́млю кро́тких,/ Иоанне, преподобне отче наш.

:

Стра́нное Девы та́инство/ ми́рови яви́ся спасе́ние,/ из Неяже роди́ся Бог без Се́мене/ и пло́тию пока́зася кроме́ тле́ния:/ всех ра́досте, Го́споди,/ слава Тебе.

: Премудрость и Слово

Па́стырскую хи́трость восприи́м,/ разу́мне упа́сл еси/ ста́до твое́, преподобне,/ Христо́ва бо вседу́шно вожделе́л еси уче́ния,/ в не́мже просвети́лся еси/ и к ре́вности Ангельскаго жити́я/ всех воздви́гл еси/ единому́дренно прославля́ти Го́спода,/ Богоносе Иоанне,/ моли́ Христа Бога грехо́в оставле́ние дарова́ти/ чту́щим любо́вию святую память твою.

:

Пречи́стая Дево, Мати Божия,/ души́ моей стра́сти лютыя/ исцели́, молю́ся,/ и проще́ние да́руй мои́х прегреше́ний,/ и́же безу́мие соде́ях,/ ду́шу и те́ло оскверни́х, окая́нный./ Увы́ мне, что сотворю́ в час он,/ внегда́ Ангели ду́шу мою́ разлуча́т/ от стра́стнаго моего́ телесе́?/ Тогда́ Помо́щница ми бу́ди/ и Предста́тельница тепле́йша,/ Тя бо и́мам наде́жду, раб Твой.

: Честна́ пред Господем смерть преподобных Его.

: Что возда́м Го́сподеви о всех, я́же воздаде ми? Всякое дыхание: : Вся Мне предана суть

:

Возсия́ пресве́тлое торжество́/ честныя па́мяти твоей, Богомудре отче Иоанне,/ и́же от младе́нства Богу прилепи́вся/ и Того стопа́м после́довав,/ мирски́й мяте́ж, а́ки ну́ждное волне́ние, преплы́л еси/ и в Царство Небесное дости́гл еси./ Темже покланя́ющеся моще́м твои́м,/ верно Христа славосло́вим, да́вшаго тя нам те́пла о нас моли́твенника,/ чту́щих любо́вию честну́ю па́мять твою.

краегранесие:

: Во́ду проше́д, яко су́шу,/ и египетскаго зла избежа́в,/ израильтя́нин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Разу́мный свет му́дрости возсия́й ми ны́не,/ молю́ся ти, преподобне отче,/ пе́ти начина́ющу ми твое честно́е житие́,/ и Боже́ственный благода́ти испо́лни уста́ моя́.

Ангелу подо́бяся вои́стину, удали́лся еси всех я́же в ми́ре/ и, бежа́в те́лом и душе́ю, водвори́лся еси в пусты́ни,/ я́коже Моисей Боговиде́ния, бога́тно наслажда́йся.

Довольно источника пив Евангельскаго вод оби́льных,/ из чре́ва ны́не ре́ки чуде́с источа́еши, преподо́бне Иоанне,/ и напая́еши ве́рою к тебе́ притека́ющия.

:

Утро́бу Твою обита́ Бог Сло́во, Дево Чистая,/ якоже капля сошед, ка́плющая на землю/ и естество́ человеческое, пла́менем зло́бы горевшее,/ обнови́ ороше́нием.

: Ты еси утвержде́ние/ притека́ющих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраче́нных/ и пое́т Тя дух мой.

Испо́лнь Ду́ха и ум на Небо просте́р,/ о тле́нней пи́щи не попе́клся еси,/ но хле́бом Ангельским пита́лся еси.

Струя́ми слез твои́х зе́млю пусты́нную напои́л еси/ и плод приноси́ти тебе слану́тка[41] неора́нно утучни́л еси.

Я́ко птене́ц, к Богу возлете́ти жела́я, преподо́бне о́тче,/ гнездо́ себе́ в дре́ве сотвори́л еси,/ от земны́х облегчи́вся.

:

Иисуса, Сына Твоего,/ ми́лостива мне сотвори́, зло́е творящему, Пречистая,/ во е́же не ви́дети ми Того́ лице́ отвраща́юща.

: Милосердия двери

По́стническия по́двиги понесл еси/ и страда́льческим венце́м увяза́лся еси:/ с безплотными бо враги́ в телеси́ боря́ся/ и во́инства их низлага́я,/ удиви́л еси терпением твоим Ангелы,/ житию́ во пло́ти поревнова́л еси́./ Но моли́ся Христу Богу, отче Иоанне,/ спасти́ся нам.

:

Милосе́рдия две́ри отве́рзи нам,/ Благослове́нная Богородице,/ наде́ющиися на Тя да не поги́бнем,/ но да изба́вимся Тобою от бед,/ Ты бо еси спасение/ ро́да христианскаго.

: Услы́шах, Господи, смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела́ Твоя/ и просла́вих Твое Божество́.

Обре́л еси Бога утвержде́нна на версе́ Боже́ственныя ле́ствицы доброде́телей,/ е́юже возше́д, почи́л еси от трудо́в и боле́зней.

Агня́ тя добраго Па́стыря,/ в горе́ крыю́щееся, преподобне отче, яви́ша овча́та,/ от своей огра́ды убежа́вшая.

На тя наше́дшии па́стырие/ всем пропове́даша стра́нное терпе́ние твое/ и Богу в вы́шних сла́ву возсыла́ху.

:

Неневе́стная Ма́ти,/ тобо́ю уве́дана бы́ша ше́ствия Бога на́шего,/ от Твоих пречи́стых крове́й прии́мшаго челове́чество.

: У́тренююще, вопие́м Ти,/ Господи, спаси́ ны,/ Ты бо еси Бог наш,/ ра́зве Тебе ино́го не ве́мы.

Ели́цы Боголюби́вии, преподобне отче,/ глаго́лов послу́шающе па́стырских,/ на виде́ние твое́ в пустыню прихожда́ху.

Сла́ва твоя́ дале́че су́щия к тебе́ созыва́ше,/ якоже глас в пусты́ни вопию́щаго всю́ду пронося́щися.

В дре́ве уедини́вся, я́коже пти́ца, преблаженне отче,/ оправда́ния Божия де́лая, не почива́л еси́,/ ниже́ Го́сподеви моля́ся.

:

Еди́наго в Тебе, я́коже в глави́зне кни́жней напи́саннаго,/ Бо́га поноси́вши, Чистая,/ в пра́ведных мя Кни́зе напиши́.

. Очи́сти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззако́ния моя́,/ и из глубины́ зол возведя́, молю́ся,/ к Тебе́ бо возопи́х, и услы́ши мя,/ Бо́же спасе́ния моего́.

Твори́ши дела́ Фесви́тянина Илии́, преподобне отче:/ ма́лым бо хле́бом мно́гих пита́еши/ и в сытость чу́дом корми́ши.

Изво́лиша мно́зи с тобо́ю жи́ти, блаже́нне,/ ми́ра сего́ преоби́девше сла́дость/ и твоему́ началообра́зному поревнова́вше житию́.

Лече́бную си́лу от Бо́га прии́м,/ слепы́м свет дае́ши, глухи́м слы́шание, хромы́м хожде́ние/ и всем ве́рою приходя́щим здра́вие.

На главу́ твою́ ми́ро сни́де и на браду́ твою́ ма́сло ра́дости,/ е́же свещу́ се́рдца твоего́ неугаси́мо соблюде́, преподо́бне.

:

Избра́нная Агнице Чи́стая,/ Льва стра́шнаго ро́ждшая, и Агнец бывшаго,/ и на заколе́ние безгла́сна приведе́ннаго,/ и беззако́ния моя́ на Ся восприи́мшаго.

: Взбранной Воеводе

Ангельскому житию́ поревнова́в, преподо́бне,/ вся земна́я оста́вив, ко Христу́ прите́кл еси́/ и, Того́ за́поведьми огражда́яся,/ яви́лся еси́ столп непоколеби́м от вра́жиих нападе́ний./ Тем зове́м ти:/ ра́дуйся, о́тче Иоа́нне, свети́ло пресве́тлое.

В словесе́х и де́лех на земли́ возсия́вшаго и Спа́сово уче́ние соверши́вша,/ земна́го Ангела и Небеснаго челове́ка, Иоа́нна сла́внаго,/ соше́дшеся, похва́лим, вси ве́рнии, си́це пою́ще и к нему́ глаго́люще:/ ра́дуйся, Среде́чское прозябе́ние;/ ра́дуйся, пусты́нное воспита́ние./ Ра́дуйся, от ю́ности Бо́га возлюби́вый;/ ра́дуйся, вся всего́ ми́ра ни во что́же вмени́вый!/ Ра́дуйся, и́же высо́кое житие́ по́стническими труды́ показа́вый;/ ра́дуйся, злокозненнаго зми́я копие́м терпе́ния твоего́ низложи́вый!/ Ра́дуйся, на гора́х, я́ко со́лнце, возсия́вый;/ ра́дуйся, го́ры и хо́лмы благоуха́ния испо́лнивый!/ Ра́дуйся, гра́ды и ве́си просвети́вый чудесы́;/ ра́дуйся, вся стра́ны озари́вый доброде́тельми!/ Ра́дуйся, ста́ду твоему́ тве́рдое огражде́ние;/ ра́дуйся, благочести́вым побе́дное венча́ние!/ Ра́дуйся, о́тче Иоа́нне, свети́ло пресве́тлое!

: От Иуде́и доше́дше, о́троцы/ в Вавило́не иногда́/ ве́рою Тро́ическою пла́мень пе́щный попра́ша, пою́ще:/ отце́в Бо́же, благослове́н еси́.

Честну́ю це́рковь воздви́гл еси́, я́коже огра́ду овца́м,/ себе́ це́рковь жи́ву сотвори́в, Го́сподеви поя́:/ отце́в Бо́же, благослове́н еси́.

Е́же ми́ру распя́тие претерпе́в и я́же на земли́ у́ды умертви́в,/ нектому́ ты жил еси́, но Христо́с в тебе́, Ему́же взыва́л еси́:/ отце́в Бо́же, благослове́н еси́.

Пра́вило души́ твоей разруши́ти не возмого́ша/ ни по́тове ниже́ боле́зни, ни теле́сное изможде́ние, ни ста́рость претружде́нная,/ но Влады́ки твоего́ жела́я, неуста́нно взыва́л еси́:/ отце́в Бо́же, благослове́н еси́.

Руно́ ороше́нное, Дево, пла́мень грехо́в мои́х угаси́,/ купино́ неопали́мая, страсте́й мои́х те́рние попали́,/ подаю́щи ми на воде́ жи́ти упокое́ния и гее́нскаго мя огня́ свобожда́ющи.

: Седмери́цею пещь/ халдейский мучи́тель/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ си́лою же лу́чшею спасе́ны, сия́ ви́дев,/ Творцу́ и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ свяще́нницы, воспо́йте,/ лю́дие, превозноси́те во вся́ ве́ки.

Егда́, со́лнце пресве́тлое, на за́паде жи́зни земны́я себе́ уразуме́л еси́,/ ученики́ наказа́в и во стра́се Бо́жии утверди́в, возвести́л еси́ боле́зней твои́х возме́здие и, ра́дуяся, дух твой Го́сподеви пре́дал еси́.

Смерть не лиши́ телесе́ твоего́ живу́щия в тебе́ благода́ти Боже́ственныя,/ но, преше́дшим днем четы́редесятым,сам явля́ешися,и в зе́млю погребсти́ тя повелева́еши,/ и чуде́с струи́ источа́еши.

Ви́дяще пучи́ну чуде́с твои́х, храм твой сокро́вище проразумева́ем многоце́нное:/ вси бо, неду́гом одержи́мии, в той притека́юще, ско́ро от гро́ба твоего́ здра́вие прие́млют,/ тя, прославльшаго Бо́га, сла́вяще.

Еще́ светле́е све́та солнечнаго/ проразумева́ем де́вства Твоего́ све́тлое сия́ние, Пречи́стая:/ Све́та бо безле́тнаго и со́лнцу Творца́ во чре́ве Твое́м име́ла еси́,/ из Тебе́ возсия́вшаго и тьму пре́лести разгна́вшаго,/ и весь мир све́том Богоразу́мия просвети́вшаго.

: Ужасе́ся о сем Не́бо/ и земля́ удиви́шася концы́,/ яко Бог яви́ся челове́ком пло́тски,/ и чре́во Твое́ бысть простра́ннейшее Небе́с./ Тем Тя, Богоро́дицу,/ Ангелов и челове́к чинонача́лия велича́ют.

Те́ло твое́ честно́е во гро́бе положе́нное/ разре́шшуся соузу есте́ственному и тебе́ Бо́гу дух преда́вшу/ облагоуха́ет вся приходя́щия и Бо́га прославля́ет чудесы́, Иоа́нне преблаже́нне.

Ли́ку мона́шествующих и мно́жеству ве́рных те́плый обрета́ешися засту́пник,/ и́же зло́бу разруша́яй и проше́ния исполня́яй./ Бог бо возвели́чи тя, при́снаго раба́ Своего́, челове́ки и скоты́ тобо́ю исцеля́я.

Испо́лни се́рдца моего́ жела́ние, чуде́с исто́чниче:/ да́руй ми благода́ть твою́, от вся́каго искуше́ния мя избавля́я,/ на Суде́ же гряду́щем во Еде́мстей мя всели́ па́жити моли́твами твои́ми,/ от горя́ща се́рдца тебе́ песнь прине́сшаго.

Изря́дно предочи́стившися во свята́я святы́х вселе́нием и Ангельскою руко́ю пита́нием,/ челове́ком Бога породила́ еси́, от Твои́х Пречи́стых крове́й плоть прии́мшаго/ и я́коже пре́жде рождества́ Деву Тя соблю́дшаго.

: Жены́ услы́шите

Ра́дуйся, пусты́не Рыльская./ Весели́ся, и́ноков сосло́вие./ Прииди́те, вси ве́рнии,/ ра́ку обступи́вше преподо́бнаго,/ то́ки пролива́ющую исцеле́ний,/ пе́сненными похвала́ми/ воззове́м к нему́, глаго́люще:/ радуйся, Среде́чское прозябе́ние/ и пусты́ни до́брое воспита́ние.

Непроходи́мую дверь еди́ную,/ плодови́тую ма́слину,/ кади́льницу всезлату́ю, Боже́ственный Огнь нося́щую,/ ста́мну Небе́сный Ма́нны/ и светоно́сный облак,/ Богоро́дицу святу́ю вси просла́вим.

: Зва́нный свыше

Ми́лости ра́ди многия/ и безмернаго благоутро́бия/ род челове́ческий спасти́ восхоте́вшаго/ глаго́лы послу́шал еси́, всеблаже́нне,/ и о су́етных небре́гл еси́,/ но вско́ре зе́млю оста́вил еси́ оте́чества твоего́,/ и сро́дник сожи́тельство/ и вре́менное наслажде́ние,/ и стопа́м после́довал еси́ Христа́ Бо́га на́шего,/ Его́же моли́ спасти́/ и просвети́ти ду́ши на́ша.

Ничто́же возмо́же тя разлучи́ти/ от любве́ Христо́вы, всеблаже́нне:/ ни мирско́е украше́ние,/ ни оте́ческое стяжа́ние,/ ни бли́жних пристра́стие,/ ни су́етная сла́ва,/ но сия́ вся ни во что́ же вмени́в,/ я́коже еле́нь, распали́лся еси́ жа́ждею/ и поте́кл еси на исто́чник воды́ живы́я Христа́ Бо́га на́шего,/ Его́же моли́ спасти́/ и просвети́ти ду́ши на́ша.

Избра́ тя Госпо́дь во святы́х изря́дна,/ и в по́стницех преподо́бна,/и в рабе́х ве́рных тала́нт возрасти́вша,/ те́мже ны́не дух твой весели́тся/ в ра́дости Го́спода твоего́,/ честно́е же те́ло твое́ нам предлежи́т,/ воню́ благоуха́ния испуща́ющее/ и цельбы́ подаю́щее благода́тию Христа́ Бо́га на́шего,/ Его́же моли́ спасти́/ и просвети́ти ду́ши на́ша.

Разу́мной души́ покори́л еси́/ стра́сти теле́сныя воздержа́нием/ и, безстра́стия кри́лы укра́шен,/ благода́ть прия́л еси́/ челове́ков не́мощи цели́ти/ и духо́в лука́вствия прогоня́ти./ Те́мже ли́цы блажа́ще тя и́ночествующих/ и ве́рных собо́ри, твою́ па́мять пра́зднующе,/ воспева́ем просла́вльшаго тя Христа́, Бо́га на́шего,/ Его́же моли́ спасти́/ и просвети́ти ду́ши на́ша.

:

Христо́во избра́нное ста́до,/ прииди́те, стеце́мся к честне́й па́мяти/ преблаже́ннаго Иоа́нна,/ в Ры́льстей пусты́ни просия́вшаго./ Се предлежи́т нам честно́е его́ те́ло,/ ве́ры на́шея утвержде́ние,/ преподо́бных удобре́ние,/ ерети́чествующих посрамле́ние, не ве́рующих воскресе́нию:/ сей бо по сме́рти слепы́м подае́т прозре́ние,/ хромы́м хожде́ние, сля́ченныя исправля́ет,/ разсла́бленныя стяза́ет,/ бе́сы прогоня́ет и благове́рных на сопротя́вныя укрепля́ет./ Ду́хом же предстоя́ Престо́лу Влады́чню,/ мо́лится всегда́ ко Го́споду/ о и́же ве́рою и любо́вию/ пра́зднующих всечестну́ю па́мять его́.

:

Влады́чице, приими́ моли́твы ра́б Твои́х/ и изба́ви нас/ от вся́кия ну́жды и печа́ли.

.

Честна́ пред Го́сподем смерть преподо́бных Его́. : Что возда́м Го́сподеви о всех, я́же воздаде́ ми? : Плод духовный есть: Аллилу́йя, : Блаже́н муж, бояйся Господа, в заповедех Его восхо́щет зело. : Сильно на земли будет семя его. : В па́мять вечную будет праведник

В той же день

: Прехвальнии

Завистию богоме́рзскою неправеднаго властолюби́теля убиен быст, Богомудре,/ тебе бо неве́дущу лукаваго его умышления,/ но яко незло́бив младенец сам себе на заколение приведе,/ благоприятными жертвы Бо́гови обретеся.

Не воспротивися, благородне, неправедному властолю́бцу и губителю,/ но отступа́ше ему земнаго царствия маловре́мянную славу,/ единаго же Небеснаго Царствия взыскал еси, и наследова,/ тем Христу о нас молися, страстоте́рпче Дими́трие.

Лукавый раб и льстец Борис тщашеся погубите тебе/ чароде́йственным волхова́нием и убийством неправедным,/ но сам убо вскоре увязе́ в сети своей от Бога,/ и разрушися его непра́ведное царство./ Ты же, благоверный, со Христом царствуеши во веки.

Возсия память твоя, Богоприя́тне,/ в Богодарова́нными те чудесы/ ду́ши и телеса просвеща́еши верных,/ любезно и радостно припа́дающих к ти./ Темже хвалами псаломски вопием, рекуще:/ радуйся, святая отрасль Боголюби́вая,/ породившаяся от благочестиваго корене,/ радуйся, порожденное святым Крещением,/ пома́занное Духом Святым,/ радуйся незлобивый а́гнече,/ неправедно закла́нный от врага вкупе и злаго раба./ И сего ради точиши/ Богодарованныя ти чудеса неисчетныя приходящим ти с верою./ Темже, благоверный царевичу Димитрие,/ не престай моляся Христу Богу/ сохранити отечество твое, град и люди от враг ненаве́тны.

: Доме Евфрафов

Яко воистинну/ благочестиваго корене святая о́трасль/ от младенства Богом избра́нная,/ и возлюбив,/ неправедное заколе́ние претерпел еси.

: Радуйтеся, праведнии, о Господе,/ правым подобает похвала.

радуется Церковь Божия/ в реки чудес/ многоцеле́бныя ти мощи/ источают верным благолепие,/ Дими́трие Боголюбе́зне.

Стих: Насаждени в дому Господни/ во дворех Бога нашего процветут.

Земное царство оставль,/ в Небесное Царство кротостию и незло́бием,/ яко на колесницу, возшел еси,/ своею кровию, яко багряницею царскою, одеян./ Тем проси нам у Христа мира и велия милости.

:

Приидите, вси русстии народи,/ христоимени́тое стадо Богослове́сное,/ благовернии князи со святители и всеосвяще́нный Собо́ре со всем народным множеством,/ воспоем Христа Спаса прославляющаго святых Своих,/ якоже и сего солнцесве́тлаго и благороднаго царевича Дими́трия,/ от младых ногтей крепкодушнаго покоя вооружника,/ поборника благоверию,/ заступника и помощника оте́честву своему,/ иже святым его именем дерзнувшаго нарещи себе розстри́га Гришка ерети́к,/ и царство, аки волк, восхити́вша,/ злопреле́стника и врага Церкви Божия силою Божиею победи́вшаго/ пришествия ради святых мощей своих во град Москву./ в помощь призва́вше, непрестанно вопием:/ о, первомучеником сострадальче, благове́рный царевичу Дими́трие,/ моли Христа Бога таковаго безчества избавити/ и спастися душа́м нашим.

:

Яко благочестиваго корене Боголюби́вый произыде плод,/ яко а́гня незлобиво, неповинно во младенстве за́клан бысть/ от властолю́бца вкупе и злаго раба./ Тем, яко златы́ми крылы,/ душевною чистотою и младенческим незлобием/ к Небесней высоте возлетел еси, страстоте́рпче Димитрие./ И ныне кровь твоя от земли тайно вопие́т к Богу,/ яко Авеля праведнаго./ Сего ради покланяемся верою ти,/ славяще прославльшаго тя Бога,/ моли стране нашей Богоуго́дне быти/ и сыново́м русским спастися.

:

Всеоружеством Духа благодати вооруже́н быв/ и необорим столп и утверждение отечеству своему показа́ся,/ яко а́гнец незло́бивый, от врага неправедно заклан быв/ и в жертву непорочну Господеви принесе́ся./ И ныне дар благодати от всех Подвигополо́жника прием,/ источаеши всем исцеление, достохвальне благоверный царе́вичу княже Дими́трие./ Слава Восприи́мшему тя от земных в Небесная,/ слава Венчавшему тя венцем неувядаемым,/ слава Действующему тобою всем исцеление.

: Радуйся

Радуйся, Церковь Божия дивная вправду,/ приемшая сокровище безценное,/ многочуде́сныя мощи благородныя,/ от реки чудес проливаются,/ к нимже прибега́я/ и всяк с верою, не погрешит своего упования,/ но вскоре получит , просит,/ к немуже верно вопием:/ достохва́льный великий царевичу Димитрие,/ Христу молися даровати душам нашим мир и велию милость.

Радуйся и веселися великохра́брый победоносче Димитрие,/ Боголюбивая твоя душа/ не прелести тлеющаго мира красоту, ни земнаго царства вожделе́,/ но Единому Богу от младенства душею прилепися/ и, Того взыскуя,/ кровь свою, яко воду, неповинно пролиял еси./ Тем ныне со Ангелы ликовству́еши, Христу молися/ даровати душам нашим мир и велию милость.

Радуйся, предивный граде присноцвету́щий Москва,/ приобреты́й паки чудотворныя мощи,/ иже внутрь тебе порожде́нии бысть,/ от течет источник исцелений неоскуде́емых,/ имиже изчезает бесо́вское множество,/ и многоле́тнии недузи и страсти исцеляются,/ и прогонимы бывают нечестивых шата́ния/ пособием благовернаго царевича Димитрия,/ тем, благоверный, Христу помолися/ даровати душам нашим мир и велию милость.

:

Приидите, новопросве́щеннии людие,/ давидски Божественными песнь ми новаго страстоте́рпца восхвалим,/ той бо от младенства в осмоле́тном возрасте, яко а́гня незлобиво, неправедное приим заколение/ от неправеднаго властолюбца и злаго раба,/ мужеу́мным смыслом и благонадежным упованием непорочну жертву предложи себе Богови,/ и о́наго убо злаго господоубийцу суд Божий постиже́,/ и неправедно его царство разрушися,/ и от злаго преле́стника врага Божия побежден быв./ Мы же, вернии, возопием:/ о страстоте́рпче великий царевичу Димитрие,/ Христу молися стране нашей на враги одоление даровати/ и душа́м нашим спасение и велию милость.

(зри страницы 715-716; 791 - 792).

:

Паче плотскаго благоро́дия духовное яко Божие получил еси,/ Христу Богу от младенства душею прилепи́ся,/ всяко наслаждение мирское яко не суще оставль,/ достигл еси на Небесех перворо́дных множество,/ идеже с ними Троице, всех Богу предстоиши, со Ангелы веселя́ся,/ от Негоже нетле́нными венцы венчася яко страстоте́рпец непобедим,/ моли о нас Единаго Человеколюбца.

Якоже Давид похваляя вопиет:/ из уст младенец совершил еси хвалу,/ ты же, благородне Димитрие, сему слов еси исполнитель быв/ своим Боголюбным чистым житием, неповинною кровию./ Тем силою Святаго Духа свершил еси к Богу свое течение/ неповинным своим кровопролитием,/ иже нещадно заклан бысть, яко о́гня незлобив,/ и ныне вопиет кровь твоя к Богу, яко Авеля праведнаго,/ тем Христу молися помиловатися душам нашим.

Ди́вны чудеса Твоя, Господи, ди́вны вправду/ и ни единоже слово довольно к похвалению чудес Твоих,/ яко удивляеши святыя Своя,/ како кости но́ги источают исцеления,/ якоже и сего новоявленнаго чудотворца Дими́трия/ одарил еси цело тело его во гробе лежаще, яко жи́во,/ чудеса творит неисче́тныя всем его чтущим,/ неоскудно многоразличная подает исцеления,/ славу и благодарение возсылающим/ Единому чудодействующему Богу,/ прославляющему святыя Своя.

:

Яко многоценное ми́ро,/ Христу Богу кровь свою принесл еси,/ от Негоже мзду твоего страдания прият венец нетленный,/ действием Святаго Духа чудоде́еши,/ неисчетная чудеса, приходящим с верою к тебе/ и сего ради вопие́м:/ победоносче благоверный царевичу Дими́трие,/ моли непрестанно Христа/ отечество твое во благоде́нствии устроити и врагом одолительно/ и спасти души наша.

: Что вас наречем

Что тя наречем, Димитрие благородне,/ вышних желая до́льняя презрел еси,/ и конец жития осмоле́тным возрастом мученически совершив,/ венцем царским от Бога венчался еси/ яко сын царе́в и мученик непобедим,/ и вместо земных и тленных на Небеси нетленная восприял еси,/ моли спастися душам нашим.

: Праведник, яко финикс, процветет,/ и яко кедр, иже в Лива́не, умножится.

Что тя наречем, прехва́льне,/ звезду, сияеши бо чудесы́,/ реку ли источа́еши бо недугом исцеления,/ всем человеком даруеши здравие и чудес дарование,/ и к Богу о всех ходатай,/ моли спастися душам нашим.

: Насаждени в дому Господни/ во дворех Бога нашего процветут.

Что тя именуем, страстотерпче,/ родителя земнаго оставил еси,/ и Небеснаго Бога Отца получил еси,/ Вышний Иерусалим, матерь всех, возлюбил еси,/ идеже со Христом ныне царствуеши,/ великое твое страдание, а бо́льшая дарова́ния,/ моли спастися душам нашим.

:

Радуйся и веселися, преименитый граде присноцветущий Москва,/ израстивый таковаго благороднаго страстотерпца,/ произшедшаго из царских чресл,/ от сосцу матере младенческим незлобием/ и мужеумным смышлением от Бога,/ от души возлюбившаго Божественныя пении,/ и к Церкви Божии тщанием Боголюбивую душу свою просветив,/ милостынями и нищелюбием светло украшен,/ Богоугодному житию позавидев диавол,/ воздвиже на него уготованнаго себе сосуда,/ злаго властолюбца и губителя Бориса,/ он же научением диаволим/ закла тебе благороднаго, яко агня незлобиво./ Но сий убо, неповинно закланным, на Небесех царствует,/ а заклавый его во веки мучится в геенне огненней,/ но убо, Боголюбивый победоносче,/ Христу молися помиловати люди/ и спасти души наша.

Велика обрете тебе целебника в последнем роде,/ люди твои, рустии народи,/ новый страстотерпче Христов, благоверный царевичу княже Дими́трие,/ возсия бо на земли чудесы своими, яко звезда небосветлая,/ но, созрелый убо клас Христу, испив чашу,/ яко а́гнец непорочен, заклан бысть в жертву чисту,/ принесе себе Владыце всех,/ от Негоже победным венцем увязе́ся,/ просия мирови, яко солнце,/ прелести вся угасил еси/ и Соборную обогащаеши Церковь чудотворении,/ стране нашей на враги поборник,/ одержимым же различными недуги врач,/ всех нас освящаеши богатными даровании, всехвальне,/ и молитвами, святе, твоими всем даеши Божественное исцеление.

:

Царскою диаде́мою одеян, Богомудре мучениче,/ за скипетр крест в руку приим,/ явися яко победоносец/ и всесожжения жертву священну себе принесл еси, Димитрие,/ показася изряден врач русской стране,/ образ в себе чудотворения нося,/ яко агнец непорочен, от раба заколение прият,/ убивающаго тело, души же коснутися не могуща./ Да плачется убо злый властолюбец,/ ты же, радуяся, предстоиши Святей Троице,/ молися стране нашей Богоугодне быти/ и сыновом русским спастися.

:

От чресл царских произшед, цвет чистоты произникнут,/ плод благоверия возрасте́ осмоле́тным возрастом/ жилище бысть Пресвятому Духу,/ Божественными чудесы сияя, благородне Димитрие,/ мир мирови испроси и душам нашим велию милость.

:

Упование христиан, Пресвятая Дево,/ родила еси Бога паче ума же и слова,/ непрестанно моли с Вышними Силами и со благоверным Димитрием/ дати оставление грехов наших всех и исправление жития/ верою и любовию приснославящим Тя.

:

Кровь свою, якоже алава́стр мира, Христу принесл еси,/ благоверный царевичу Димитрие,/ тем и Великий Преблагий Дародатель прослави тя и возвыси чудесы Своими благодатными,/ и сего ради память твою радостно почитаем, досточудне.

Дево Всенепорочная, якоже Пресу́щнаго Бога рождшая,/ с новоя́вленным чудотворцем Димитрием Того непрестанно моли/ оставление прегрешений и исправление жития дати нам прежде конца,/ верою и любовию поющим Тя по долгу, Едина Всепетая.

От младенства душею к Богу прилепися/ и сего ради венцем мучения от Него венчася яко предобр страдалец всече́стен,/ тем с мученическими лики веселяся и Небесныя дары приемлеши,/ имиже подаеши от всяких недуг здравие приходящим к тебе с верою и любовию,/ чтущим святую и многоцелебную память твою.

:

Яко Деву и Едину в женах Тя без Семене рождшую Бога плотию, вси ублажаем роди человечестии,/ ибо Огнь Божества вселися в Тя, яко Младенца дои́ши и Зиждителя, и Господа,/ темже Ангельский и человеческий род, достойно славим пресвятое Рождество Твое и согласно вопием Ти:/ моли Христа Бога согрешений оставление даровати воспевающим достойно славу Твою.

: Возвеселится праведник о Господе/ и уповает на Него. : Насаждени в дому Господни/ во дворех Бога нашего процветут. Всякое дыхание:

:

Из младенства и́згнан бысть земнаго царства,/ но Небесному Царствию от Бога сподобися,/ и ныне благодатный дар от Подвигоположника Христа совершенно восприи́м,/ неоскудно источаеши всем исцеления,/ и сего ради заклан бысть, яко а́гня,/ не сотворив зла никоегоже, ни супротивися супостату своему,/ но, яко птенец, последуя закланию его,/ и ныне, со Ангелы ликовствуя, Христу, Димитрие, молися,/ яко да милостив будет нам в день Страшнаго Его Пришествия.

: Воду прошед, яко сушу,/ и египетскаго зла избежав,/ израильтя́нин вопияше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Многомилостивыя Твоея, Христе, помощи прошу,/ страстотерпца Твоего Дими́трия молитвами/ отве́рзи ми устне и просвети разум,/ да воспою светоносную его память че́стно.

Пое́м Христа Бога нашего, просла́вльшаго благороднаго Своего угодника,/ Емуже, Дими́трие, молися/ помиловати нас, рабы твоя.

За́клан бысть в изгна́нии, идеже и венец прият от Бога,/ но паки возвратил еси многоцелебныя ти мощи в природное твое отечество,/ идеже струи́ исцелений неоскудно источаеши нам.

Заступнице христианом, Помощнице скорбящим,/ Богородице Препетая, спаси Тебе почитающих.

: Несть свят, яко Господь,/ и несть праведен, яко Бог наш,/ поет вся тварь:/ несть праведен, паче Тебе, Господи.

От младых ногтей житие стяжа непорочно, добре преочи́стив свою душу,/ на высоту востече отроческих добро дея́ний,/ тем, благородне, со Христом царствуеши во веки.

От враждебнаго раба и безчеловечнаго пролиял еси кровь свою неповинно, благоверный Димитрие,/ и сего ради вселися в вечная благая,/ яже уготова Бог любящим Его.

Кровь свою, яко алава́стр мира, принесе Тебе угодник Твой Димитрий,/ молитвами, Христе,/ возвыси рог христианский и стране нашей победы на враги даруй.

:

Тебе вси и́мамы прибежище, стену и помощь христиане,/ и Тебе славим немолчно, Безневестная.

:

Возсия благоцвету́щая отрасль благочестиваго ко́рене,/ от благоверных Российския страны доброра́сленный грозд израсте́/ и Христо́ви красен плод прозябе́./ Темже от земли Воззва́вый тя к вечным обителем,/ соблюдает и по убиении твоем невредимо тело твое,/ страдальчески обагрено кровию;/ благородне святе Димитрие,/ соблюдай отечество свое и град твой невредим,/ тому бо еси утверждение.

:

Вседушно измлада Христа возлюбив, Того премудростию наставляем,/ уступил еси земное царство заклавшему тя неправедно властолюбцу и губителю,/ и сего ради ныне на лоне Авраа́мле почиваеши, со Ангелы веселяся, Дими́трие благородне,/ моли Христа Бога грехом оставление даровати, чтущим любовию святую память твою.

Безневестная Чистая Дево Богородице, Едина верным Предста́тельнице и покрове,/ бед, и скорбей, и лютых обстоя́ний всех нас избави,/ иже на Тя надежду имущих,/ и спаси души наша Божественными Своими молитвами.

: Услышах, Господи,/ смотре́ния Твоего таинство,/ разумех дела Твоя/ и прославих Твое Божество.

Во цвете ю́ностном, во младенческом незлобии мира красоту́ оставил еси,/ пролия́ кровь свою неповинно,/ и ныне Небесных благ наслаждаешися с первородными множествы, Димитрие.

Всемы́сленно последуя сродником своим,/ Роману и Давиду, самобра́тным по плоти,/ неправедно заклан бысть, якоже и о́на,/ с ними же молися благостроину быти отечеству твоему.

Завистию властолю́бною разжен бысть раб, убийца твой,/ закала́ет тя, яко а́гня незлобиво,/ сам же праведнаго возмездия не убежа́.

:

Бышшу Тя всех и святейшу Небесных чинов прославляем/ и велегласно вопием:/ о Мати Божия, певцы Своя сохрани и поганых нашествия разру́ши.

: Господи Боже наш, мир даждь нам,/ Господи Боже наш, стяжи́ ны,/ Господи, разве Тебе иного не вемы,/ Имя Твое именуем.

Господь и Бог наш услыша воздыхание твое и слезы,/ прият кровь твою, якоже Авеля праведнаго,/ сего ради с ним безконечно царствуеши.

Тезоименитно мирото́чцу, Димитрие, от Бога стяжа́ именова́ние,/ с ним же молися покорити под нозе стране нашей варварская стремления.

Яко крин, мученическою светлостию процвел еси,/ действием Пресвятаго Духа благовонную благодать изцелений источаеши верным/ от цельбоноснаго ти гроба.

Укрепи, Владычице, присносла́вящих Тя, на супротивныя враги,/ яко праведнаго царя Давида на Голиафа,/ да Тебе славяще воспеваем:/ радуйся, покрове и Заступнице Христианом.

: Очисти мя, Спа́се,/ многа бо беззакония моя,/ и из глубины зол возведи, молюся:/ к Тебе бо возопих и услыша мя,/ Боже спасения моего.

Всеоружством духа благодати вооруже́н быв,/ и непобедим заступник отечеству своему показался еси,/ , благоверне, сохраняй от враг ненаветно.

В непорочну жертву принесе́ себе,/ в неправедно вда себе заколе́ние, яко а́гня незлобиво,/ и сего ради со Ангелы ликуеши, Небесных благ наслаждаяся.

Иже светлый твой праздник совершающих, Богомудре,/ моли град твой необорим сохранити,/ и отечеству на враги одоление даровати.

Душевныя ми страсти, Богородице, исцели,/ Иже безстрастия бывши источник и просветивши лики благоверных Рождеством Своим.

:

Светило явися пресветлое Божественная память твоя,/ Богодарованная ти чудеса от всяких многоразличных недуг подают исцеления/ с верою призывающим тя,/ созывающи нас к похвалению прославльшаго тя Бога,/ моли, страстотерпче благоверный Димитрие,/ мир мирови даровати/ и от видимых враг люди невредны сохранити, да зовем ти:/ радуйся, ты бо еси утверждение граду нашему.

Славу земную, яко истле́ющую оставль, нетленную на Небесех наследовал еси,/ чистый бо сосуд Святому Духу от младых ногтей быв,/ и закла́н бысть, яко непорочное а́гня,/ отнюду же Мздовозда́тель Бог, видев кротость твою, незлобие, да́ром чудес обогати тя,/ тем ныне пребываеши со Ангельскими лики и с перворо́дными множествы в неизглаголанней радости, Богомудре Дими́трие страстоте́рпче,/ моли непрестанно без вреда сохранити отечество твое и люди твоя, да зовем ти:/ радуйся, ты бо еси утверждение граду нашему.

: Божия снизхождения/ огнь устыде́ся в Вавило́не иногда́,/ сего ради о́троцы в пещи́ ра́дованною ногою,/ яко во цве́тнице, ликующе, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Ни земнаго царства благородием, ни материя разлучения яко младенец не внимаше,/ но мужеу́мным смыслом вся сия предал еси в руце Богови,/ сам же на заколе́ние вдаде себе, вопия́ше:/ отец наших Боже, благослове́н еси.

Всенародный глас ти приносим и мольбу, к тебе припа́дающе, благоверный Дими́трие,/ просим мира и грехом оставление поющим:/ отец наших Боже, благослове́н еси.

Лучею крови твоея ту́чу бесо́вскаго озлобле́ния изсушил еси,/ чудоде́йственным дея́нием потопил еси пламень недуг и страсте́й наших, Богоблаженне.

:

Закона, Дево, пременила еси естество Божественным Своим зачатием,/ паче естества родила еси Бога, вопиющим:/ благослове́н Бог отец наших.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучи́телъ/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ силою же лу́чшею спасе́ны сия видев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ отроцы, благословите,/ священницы, воспойте,/ людие, превозносите во вся веки.

Волнующеся море заклания твоего Божественным окормлением невредно преплыл еси,/ зависть тлетворнаго змия глубиною кро́ве твоея, Дими́трие, потопил еси,/ тем райская небурная пристанища достигл еси, вопиюще:/ отроцы, благословите, священницы, воспойте, людие, превозносите во вся веки.

Не доволен бяше убийца твой о закла́нии твоем,/ но тщашеся от всех утаити злое умышление свое,/ но бысть всем я́ве,/ праведнаго же Суда Божия не може́ избежати.

Псаломския песни, яко венец, в память твою приносим ти, блаженне,/ молим тя подви́гнутися на мольбу́ к общему Владыце всех,/ просити мира мирови, град же и люди твоя избавити от всяких бед и напастей.

:

Гордыню и шата́ния, Богородице, низложи и советы неправедных разори,/ и зачина́ющих ра́ти погуби, и благове́рных десницу возвыси,/ да Твой, Пресвятая Дево, праздник славим.

: Вои́стинну Богородицу/ Тя исповедуем,/ спасе́ннии Тобою, Дево Чистая,/ с Бесплотными лики Тя велича́юще.

Удо́брен добро́тою страданий твоих,/ победы на главе венец нося, на Небо востече яко преудо́брен победитель,/ тем нас всегда поминай, да тя непрестанно величаем.

Твоя к Богу дерзновения пропове́дают бывающая от гроба чудеса твоя, благоверне,/ тем и нам свыше даждь помощь,/ уставля́юще наша болезни, и поганых шата́ния низложи.

О Троице Пресвятая, благоприятно малое сие песнословие сотвори,/ и шу́яго мя стояния на Суде избави, и плени́цу согрешений моих расто́ргни/ молитвами благовернаго Дими́трия, да Тя непрестанно величаем.

:

Бога рождшая, Дево,/ уязвленную грехми душу мою/ и вечнаго мя пламени избави молитвами Своими.

:

Яко цвет краснейший, от благовернаго прозябл еси корене, благочестне Дими́трие,/ обагрением страдания твоего, яко царскою порфирою, обагрился еси кровию,/ тем Божественную ти память любовию творящих от бед спасай.

Стоящи окрест Тебе, девы Богомудрыя, Богороди́тельнице Мари́е,/ якоже царевы дщери, Сыну Твоему приведо́шася, Невесто Лепопречи́стая, яко Царю всяческих, , Мати Дево Отрокови́це, о нас моли.

: Киими похвальными

Киими духовными похвалами восхва́лим благовернаго царевича Димитрия,/ законнаго наследника и священнаго собора сына свету и дни,/ Ангелом собеседника, первому́чеником удобре́ние,/ страстотерпцем похвалу святоле́пную,/ иже от благаго корене святое порождение благоче́стием сияющаго,/ мучеником добро́ту необоримую,/ сосуда Богоизбраннаго Святому Духу,/ Ему же молися спасти души наша.

Киими смире́нными пе́нии воспои́м страстотерпца, незлобиваго птенца́,/ неповинным заколением непорочну жертву принесшаго себе Бо́гови,/ звезду пресветлую, благоверным похвалу благочестивую,/ Церквам единомышление и благостоя́ние,/ святителем украшение святолепное,/ христианом славу велехвальную,/ Христу молитвенника о душа́х наших.

Киими недостойными устна́ми возвеличим благовернаго царевича Дими́трия,/ Христос прослави чудесными дарова́нии/ и от различных недуг показа того цели́теля,/ реку чудес неисчерпаемых Христо́вым пособием и мужеу́мным смышлением,/ крепкаго во бранех помощника,/ врагом победителя, бесо́м прогонителя/ и молитвенника о душах наших.

:

Приидите , рустии собори,/ и видите незлобиваго а́гнца,/ закла́ннаго неповинно, победоносца Дими́трия,/ телом убо во гробе положен бысть яко мертв,/ душею же на Небесех со Ангелы и мученики ликовствует,/ нетленно обретеся святое тело его и Богодарова́нная его чудеса,/ емуже поюще возопие́м:/ страстоносче Христов Дими́трие,/ смолебники прием Ангельския лики и мученики,/ молися Пресвятей Троице верно чтущим тя мир и здравие даровати,/ на враги одоление и спасти души наша.

:

Владычице, приими молитву раб Твоих/ и избави нас/ от всякия нужды и печали.

И нравом причастник:

:

Владычню речению усердно в подобстве последова,/ яко убо пастырь добрый душу свою за Христовы овцы положил еси,/ священномучениче Садофе, молим тя, многострадальне,/ моли пастырем начальника Христа/ и нас причести деснаго овец стояния,/ да воспоем ти:/ радуйся, священный отче Садофе,/ иже за Христа кровь свою излиявый.

В 20-й день

Свята́го великомученика Артемия

: Яко до́бля:

Многообра́зными му́ками лю́тых ран,/ преда́в казни́ти многострада́льное и терпели́вейшее тело твое́, Богомудре Артемие,/ не отве́рглся еси Христа, ни куми́ром поже́рл еси,/ но терпе́л еси, я́коже ино́му стра́ждущу,/ ожида́я будущих воздая́ний/ и безсме́ртнаго благосла́вия.

Пове́шен, стру́жемь и ка́мением сдробля́емь,/ и желе́зом отвсю́ду изнуря́емь, и мече́м усека́емь,/ непоколеби́м пребы́л еси,/ на ка́мени мы́сленнем водрузи́в души́ твоея́ стопы́, сла́вне./ Сея́ ра́ди побе́ды Ангелом и мучеником сочетался еси,/ Света неизрече́ннаго исполня́емь.

Исцеле́ний благода́ти лю́бящим тя/ всегда источа́ют, славне, твоя́ мо́щи,/ и потопля́ют стра́сти и неду́ги, Арте́мие,/ и прого́нят лука́вых де́монов полки́, напая́ют же верных сердца́,/ прозяба́ющая доброде́телей плоды́ Божественныя/ и благочестия знание.

:

Разу́мнаго светильника веры, Артемия почтим,/ яко обличи́ царя́ ме́рзскаго,/ и кровию муче́ния его Церковь Бог обагри́./ Тем и прия́т исцелений благодать незави́стную/ исцеля́ти неду́ги верно приходящих к ра́це моще́й его.

Егда от Древа:

Егда́ Нескве́рная А́гница ви́де Своего Агнца,/ на заколе́ние, яко человека, волею влеко́ма,/ пла́чущи, глаго́лаше:/ безча́дствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, Рождшую Тя,/ что сие́ сотвори́л еси, Изба́вителю всяческих,/ оба́че воспеваю и славлю Твою, ю́же па́че ума́ и сло́ва,/ крайнюю благость, Человеколюбче.

За Христа законно пострада́в, Артемие,/ и с чу́вственным царе́м у́мнаго низложи́в врага,/ достойно приял еси от Страстополо́жника Спа́са вене́ц/ и ныне на Небесе́х со Ангельскими ра́дуешися чи́ны,/ Вышняго светоли́тия наслажда́лся я́сно/ и Триипоста́сному и Первому Свету причаща́яся оби́льно./ Темже и мы, благовернии лю́дие и любому́ченицы,/ пе́сньми вопие́м ти:/ радуйся, адама́нте непобеди́мый душе́ю и крепкий ору́жниче Христов;/ радуйся, ле́сти и́дольския потреби́телю/ и истины побо́рниче светлый./ Но моли́ся Господу/ и нам житием Боголюби́вым/ с тобо́ю получи́ти стоя́ние/ при Престо́ле Величествия Его.

: Тридневен

Ви́дящи Тя распина́ема, Христе, Тебе Ро́ждшая вопия́ше:/ что стра́нное е́же вижу та́инство, Сыне Мой;/ ка́ко на Дре́ве умира́еши, плотию повешен, Жизни Подателю.

:

Истинною бо Христовою верою/ утве́рждься, страстотерпче,/ мучителя злочести́ва царя/ победил еси со идольским того возноше́нием./ Тем от Царя Великаго, вечно царствующаго,/ пресветлым венцем победным одаре́н бысть,/ вся исцеляяй болящия и призывающия тя, Артемие великий,/ моли Христа Бога/ спасти души наша.

краегранесие: Твою подаждь ми богатную благодать, блаженне.

: Во глубине́ постла́ иногда́/ фараони́тское всевоинство Преоруже́нная Сила,/ вопло́щшееся же Сло́во всезлобный грех потреби́ло есть,/ Препрославленный Господь, славно бо прославися.

По́двигом, мучениче, добрым яко подвиза́вся и све́тлыя венцы́ прии́м,/ Свету предстои́ши, просвета́емь по прича́стию Невеще́ственному,/ тем молим тя: просвети́ нас молитвами твоими.

Светлый твой, мучениче, праздник/ вся созва́ ра́достно на трапе́зу ,/ предложи́в страдания твоих боре́ния, му́жество и противле́ние,/ и́миже насы́щшеся, верою тя и любовию ублажаем.

Умерщвле́на на Кресте́, преблаже́нне,/ Недомы́сленнаго плотию поразуме́л еси Го́спода, Жизни Вино́вника,/ во́льную возлюбил еси ме́ртвость, юже от страда́ний:/ тем безсме́ртную славу получил еси.

:

Воплоти́вся из Тебе боголепно Слово Безплотное/ премно́жеством человеколюбия, Пречи́стая,/ к страсте́м прибли́жися и безстрастие челове́ком источи́/ Препрославленный Господь,/ славно бо прославися.

: Процвела́ есть пусты́ня, яко крин, Господи,/ языческая неплодя́щая церковь,/ пришествием Твоим,/ в утверди́ся мое сердце.

Му́ченическими украси́тися венцы́, славне, жела́я,/ я́звы понесл еси и растерза́ния горьких боле́зней,/ Божественною благода́тию.

Не потрясе́ столпа́ твоего́ се́рдца, всемудре,/ люте́йшее приложе́ние мук,/ утверди́ся бо на Разу́мней Ка́мени неподви́жнем.

На дре́ве пове́шен и ча́стыми отвсю́ду терза́нии окружа́емь,/ твои́ми очесы́ к Могу́щему спасти́ взира́л еси, достославне.

:

Вопло́щся хотением от крове́й, Владычице, Твоих пречистых, Господь/ спасает человечество и мно́жества мучеников собра́.

: Премудрости

Царю веко́в угожда́я,/ царя беззаконнаго всякий совет отрази́л еси, славне,/ и истука́нным не поже́рл,/ того ра́ди жертву тебе сама́го принесл еси пожре́нному Слову,/ пострада́в крепко./ Тем и чудес источа́еши струи́,/ стра́сти исцеля́я верно приходя́щих к тебе,/ страстотерпче Артемие,/ моли Христа Бога грехо́в оставле́ние пода́ти/ чту́щим любовию святую память твою.

Солнца о́блаче умнаго,/ Божественнаго Света светильниче златокова́нный,/ Нескве́рная, Небла́зная, Всенепорочная Владычице,/ омраче́нную ду́шу мою́ ослепле́нием страсте́й,/ безстра́стия заре́ю просвети́, молюся,/ и оскверне́нное мое се́рдце омы́й пото́ки умиле́ния,/ покая́ния же слеза́ми, и от тиме́ния мя очи́сти дел моих,/ да любовию зову́ Ти:/ Богородице Приснодево,/ моли Христа Бога прегрешений оставле́ние пода́ти ми,/ Тебе бо име́ю надежду, раб Твой.

:

Агнца и Па́стыря, и Изба́вителя Агница зря́щи на Кресте́,/ восклица́ше, пла́чущи и горько рыда́ющи, вопия́ше:/ мир у́бо радуется, прие́мля Тобою избавле́ние,/ утро́ба же Моя гори́т, зря́щи Твое распя́тие,/ е́же терпи́ши за милосердие ми́лости./ Долготерпели́ве Господи, ми́лости бе́здно и исто́чниче неисчерпа́емый,/ умилосе́рдися и да́руй согреше́ний оставле́ние/ верою пою́щим Божественныя стра́сти Твоя.

: Прише́л еси от Девы не хода́тай, ни Ангел,/ но Сам, Господи, воплощен,/ и спасл еси всего мя человека,/ тем зову Ти: слава силе Твоей, Господи.

Уподо́бився Распя́тому,/ на древе во́лею возвы́сился еси,/ протяза́емь и суро́вейше стру́жемь,/ совлача́яся ко́жных риз умерщвле́ния.

Боле́зни твоя плотски́я и лю́тых просте́ртие/ неболе́зненный поко́й, мучениче, я́ве тебе́ исхода́таиша,/ ныне насыщайся, всяку болезнь облегча́еши от душ наших.

Равноа́нгельну бы́вшу тебе страда́ний све́тлостьми,/ руко́ю Ангеловою посылает тебе пищу, Небесный Хлеб,/ Жизнь наша, укрепля́ющую тя, мучениче достославне.

Бога́тыми тя украси́ благодать Духа дарова́нии, всемудре,/ тем вся́ческия неду́ги, мучениче всече́стне, отго́ниши,/ верою прибега́ющих ти.

Деву Тя по рождестве́, Нескве́рная, Нетле́нну Христос соблюде́,/ благоволи́вый во утро́бе Твоей всего мя человека восприя́ти/ кра́йнею бла́гостию.

: Хода́тай Богу и человеком был еси, Христе Боже,/ Тобою бо, Владыко, к Светоначальнику, Отцу Твоему,/ от но́щи неве́дения/ приведе́ние и́мамы.

Свеща́ светоза́рная ви́ден был еси Духом, Артемие,/ ве́рный просвеща́ющи и лука́вствия разгоня́ют; и/ мрачных и тьмы испо́лненных духо́в.

На Ка́мени Живо́тнем душе́вныя стопы́ водрузи́в,/ ка́мением сгнета́емь и боле́зньми окружа́емь,/ и́стинный страстотерпец непрекло́нен пребы́л еси.

Ты честны́ми вооруже́н Духа си́лами,/ трезу́бцев остроты́, мучениче доблему́дренне, небре́гл еси,/ в ни́хже спопра́в жа́ла вра́жия.

:

Крест и погребе́ние, из Тебе волею нас ра́ди Рожде́йся претерпе́в, Владычице,/ свиде́теля крепча́йша Артемия Своих страда́ний,/ яко Крепкий, соде́лал есть.

: В бе́здне грехо́вней валя́яся,/ неизсле́дную милосе́рдия Твоего призыва́ю бе́здну:/ от тли, Боже, мя возведи́.

Агнец и заколе́ние всеце́лое,/ мучениче, прине́слся еси, Артемие,/ во́льное распя́тие в наше Прии́мшему воззва́ние.

Неосла́бными я́звами сокруша́емо/ тело твое, Артемие, терпели́вейшее,/ душевное благоро́дие соблю́л еси,/ ве́рою неврежде́нное.

Неду́гов нас изба́ви, мучениче,/ искушений страсте́й же, и скорбе́й,/ к тебе притека́ющия,/ подража́телю Спасов, Артемие.

:

Обурева́емаго в пучи́не скорбе́й/ и потопля́ема наше́ствиями треволне́ний,/ спаси, Богородице Дево, раба Твоего.

Твердыя

Благочести́ваго и венцено́снаго мученика,/ на враги́ побе́ды взе́мшаго одоле́ние,/ соше́дшеся, достойно песньми восхва́лим Артемия,/ превели́каго в мученицех,/ чуде́с же да́теля пребога́таго,/ мо́лится бо Господу о всех нас.

:

Кто по́двиги твоя довле́ет изглаго́лати, страстотерпче,/ или болезни твоя, я́же му́жески претерпел еси за веру Господню,/ и дарова́ния, и́хже сподо́бился еси,/ не довле́ют уста́ человеческая пове́дати,/ му́дростию бо укра́шен и мужеством,/ богатство возненави́дев и досто́инство привре́менное,/ во́ин явился еси и́скреннейший,/ моля́ся у́бо Го́споду о всех нас.

: Богопротивное веле́ние беззако́ннующаго мучи́теля/ высо́к пла́мень вознесло́ есть./ Христос же простре́ Богочести́вым отроко́м ро́су духовную:/ Сый благословен и препрославлен.

Непобеди́мь смысл неруши́мою души́ тве́рдостию, Артемие, стяжа́в,/ вра́жия кова́рства, мучениче, упраздни́л еси,/ поя́ изря́днейше:/ Сый благословен и препрославлен.

Струя́ми крове́й твоих/ возвышенный мук огнь угаси́л еси, блаженне,/ и росо́ю Духа облия́емь, радуяся взывал еси:/ Сый благословен и препрославлен.

Исцеле́ний дарова́ния источа́я,/ страсте́й разжже́ния угаша́еши Божественною благодатию,/ отгоня́еши же ду́хи присеще́нием твоим,/ воспевая, присносло́вый:/ Сый благословен и препрославлен.

:

Мертвым Источи́вшаго безсмертие,/ Дево Всенепорочная, Боголепно родила́ еси./ Того у́бо моли́ умертви́ти наша стра́сти телесныя, Чистая,/ и вечныя сподо́битися жизни.

: Пещь иногда́ о́гненная в Вавилоне де́йства разделя́ше/ Божиим велением, халде́и опаля́ющая,/ ве́рныя же ороша́ющая, поющия:/ благословите вся дела Господня Господа.

Язвами лю́тыми тело твое, трезу́бцы же изнуря́емо, претерпел еси,/ взира́яй на воздая́ние будущее,/ е́же подае́т тебе зову́щу, славне,/ всяческих Бог, Владыка же и Господь.

Кровьми́ твоими земля освяти́ся,/ и врачевство́ яви́ся тело твое многострадальное,/ всякий неду́г, всяко озлобле́ние и всякий де́монский всегда вред отгоня́/ от верно прибегающих к тебе.

Украше́ние страдальцев явился еси,/ яже в мире благочестному́дренно отри́нув/ и па́че премирная худе́йшим искупу́я/ честно́ю же, прехвальне, кровию, воспевая:/ благословите вся дела Господня Господа.

:

Исте́кшия ны горьким дре́ва вкушением/ и па́дшия поползнове́нием возста́вила еси, Пречистая,/ Содетеля ро́ждши Слово Ипоста́сное, Чистая./ Ему́же вопие́м:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Безначальна Родителя Сын, Бог и Господь,/ вопло́щся от Девы, нам яви́ся,/ омраче́нная просвети́ти, собра́ти расточе́нная;/ тем Всепетую Богородицу велича́ем.

Ви́дети восхоте́в добро́ты Небе́сныя,/ ви́димыя добро́ты мира прете́кл еси,/ и, добротворе́ньми страдальцев украси́вся, мучениче доблему́дренне,/ добрых кра́йнейшее, веселя́ся, восприя́л еси.

Яко у́тро, яко солнце,/ память твоя, просвеща́ющи верных сердца́, блаженне, возсия,/ ты бо и Света и Дне светови́дный явился еси насле́дник,/ разоряяй, Артемие, мглу душ наших.

Взыгра́им, челове́цы, духовно ликовству́юще,/ Артемия память, Божественнаго мученика,/ поем Богу с похвало́ю,/ Чу́дному су́щу во святых/ и освяща́ющу верою Того честву́ющия.

Ра́ка твоя, точа́щи непрестанно исцеле́ния,/ ве́рныя созыва́ет любовию почерпа́ти/ на теле́сное здравие и душевное истинно спасение,/ всеблаженне Артемие,/ молитвенниче о благохва́лящих тя.

Светом мя просвети́ лица Твоего, Господи,/ уны́ния тьмою покрове́ннаго,/ име́я молящую Тя, Сло́ве,/ Истинную Чистую Матерь Твою,/ и Ангельский силы, и преславнаго Артемия.

Свете неизменный

Свет в се́рдцы твоем возсия́в, Артемие страстотерпче,/ горча́йшия му́ки претерпе́вшу мужественно;/ и исцелений благодать прия́л еси свыше,/ немощныя исцеля́ти всегда.

:

Свет просия́вый безде́тно из Отца прежде веко́в,/ в лето ныне напосле́док из Тебе, Дево, прозябе́ на спасение мира,/ к Немуже не оста́ви о мире молитися.

:

вселе́нная вся страстотерпца просвеща́ется заря́ми,/ и Божия Церковь цве́ты украша́ема, Артемие, вопие́т ти:/ уго́дниче Христов и предста́телю те́плый,/ не преста́й моля́ся о рабе́х твои́х.

. Тридневен

Ви́дящи Тя распина́ема, Христе, Тебе Ро́ждшая вопия́ше:/ что стра́нное е́же вижу та́инство, Сыне Мой;/ како на Дре́ве умира́еши, плотию повешен, Жизни Подателю.

Возвеселится праведник о Господе и уповает на Него. : Услыши, Боже, глас мой, внегда молитимися к Тебе. Аллилуиа, : Праведник, яко финикс, процветет: : В память:

В той же день

:

Вышняго повеле́нием тучено́сным облако́м небо помрачи́вшим,/ и молниям блиста́ющим,/ грому же возшумевшу с преще́нием,/ испусти́л еси душу твою в ру́це Господеви, прему́дре Артемие,/ и ныне предстоиши Престолу Владыки всех,/ о иже верою и любовию приходящим к тебе, подая исцеление всем неотло́жно,/ и моляся Христу Богу, спастися душам нашим.

:

Возсия́ пресветлая память премудраго Артемия;/ Богоданная благодать, яко ре́ки, изливает от целебных мощей его, ди́вная исцеления,/ и́миже от многоразличных неду́г избавляемся с верою приемлюще я и взывающе:/ радуйся, Артемие Богомудре.

Святый угодниче Божий, праведный Артемие, при́сный хранителю святыя веры Православныя, и близкий защитниче всего севернаго края Российския страны́! При́зри милостивно на усердную молитву нас, грешных, и твоим благомощным предстательством испроси нам у Господа прощение согрешений наших, преспе́яние в вере и благочестии и ограждение от козней диавольских. Моли Господа, да хранит в здравии и непременя́емем благополучии верных людей Своих, да подаст стране нашей мир и тишину, а нам нелицемерное послушание; да сподобит всех нас получити, по христианстей кончине, Небесное Царствие, идеже вси праведнии вместе с тобою вечно славят Отца, и Сына, и Святаго Духа. Аминь.

В 21-й день

Преподо́бнаго отца нашего Иларио́на Великаго

: Зва́нный свыше

Кроток душею и сердцем,/ егда́ тя Божественное раче́ние уязви́/ и священными восхождении отлучи́тися мирски́х смущений покори́,/ тогда вооружи́вся силою Креста,/ на демоны устремился еси, всеблаженне, боре́нием/ и сплел еси победы диади́му./ И ныне водворя́ешися во све́тлостех святых,/ с нимиже и нам испроси просвещение, и мир, и согрешений избавление.

Светода́тельными зарями/преславно, отче достославне, исцелений твоих/ просвеща́еши подсо́лнечную,/ неду́гов разреша́яй тьму глубочайшую,/ тем тя солнце иное познава́ем/ и мона́шествующих утверждение,/ и наставника спасаемых Божественным Ду́хом./ И ныне память совершаем твою светлую и спасительную, Иларио́не,/ прегрешений тобою разрешение прие́млюще.

Воздержанием телесныя страсти, отче,/ покорил еси разумному души́/ и, безстрастия крилы́ укра́шен,/ благодать приял еси цели́ти, преподобне, человеков не́мощи,/ и отгони́ти духо́в лука́вствия,/ и спасати притекающия к тебе./ Темже ли́цы тя блажа́т мона́шествующих, достославне,/ и почитает вся тварь, Иларионе, подвиги твоя.

:

От юности твоея нося совершенства мудрость,/ возложи́в на себе, Иларионе, и́го Христово/ и житию́ поревнова́л еси Божественнаго Анто́ния,/ равными ме́рами добродетели подо́бяся,/ изсуши́л еси плоть, ска́чущу, аки жребя́,/ яко до́лжно бе души́ покори́ти,/ постное течение совершив./ Но, о блаженнейше отче и чудоде́йственне Богоно́се,/ память твою любовию совершающим/ проси очищения и ве́лия милости.

Егда от Древа

Древу Кре́стному Тя, Иисусе, пригвожде́на зря́щи,/ Неискусобра́чная, плачущи, глаго́лаше:/ Чадо Сладкое, почто́ оставил еси Мене, рождшую Тя, едину,/ Све́те неприступный Пребезнача́льнаго Отца,/ потщи́ся и просла́вися, яко да славу получа́т Божественную,/ иже Божественныя страсти Твоя сла́вящии.

:

Духа Святаго исполнен быв преподобный Иларио́н,/ де́монския ко́зни упраздни́,/ кресто́м бо вооружи́вся и в нем дерза́я,/ вся неду́ги словом исцели,/ душевныя убо страсти,/ теле́с же всякую я́зю./ Того молитвами, Христе,/ низпосли́ нам мир яко Человеколюбец.

: О преславнаго чудесе

Ю́ница Нескверная,/ Юнца́ видящи на Древе пригвожда́ема волею,/ рыдающи жа́лостне:/ увы́ Мне, вопия́ше, любимейшее Чадо,/ что Ти сонм воздаде́ безблагода́тный еврейский,/ хотя Мя обезча́дствовати от , Вселюбе́зне.

:

Слез твоих тече́ньми пусты́ни безплодное возде́лал еси/ и, иже из глубины́ воздыха́ньми, во сто трудо́в уплодоноси́л еси,/ и был еси светильник вселенней, сияя чудесы́,/ Иларионе, отче наш:/ моли Христа Бога спастися душа́м нашим.

:

Яко и́ноков утверждение, наставник же гра́ждан пустынных,/ и чудотворец благодатию Великому Антонию подо́бяся,/ помощник в страсте́х бе́дствующим неотступен, Иларионе отче наш,/ моли за чтущия святую память твою.

краегранесие: Светлость пою, всеблаженне, твоих чудес.

: Во глубине́ постла́ иногда/ фараони́тское всево́инство Преоруже́нная Сила,/ Вопло́щшееся же Слово всезлобный грех потреби́ло есть,/ препрославленный Господь славно бо прославися.

Светоно́сное и светови́дное житие́ твое, блаженне,/ прера́достно благохвали́ти усе́рдствующа,/ твоея светлости ти́хостию просвети́ мя, молюся,/ и греха́, отче, уныние отжени́.

Всенра́вно, блаженне, к Богу, радуяся, приступи́л еси,/ вне плоти и мира быв,/ и ум нему́тен, утвержден воздержанием, соблюл еси,/ Божественным безстра́стием отсю́ду присвоя́яся.

Светлыми ты заря́ми просвещаемь Безначальнаго и Несозда́ннаго Божества́,/ о́тча небрегл еси зловерия/ и многомяте́жнаго невежества того отврати́вся,/ Единей Троице сочетался еси.

:

Возсия́вый Солнце из Тебе, Мати Присноде́во,/ из Отца прежде век Неви́димый,/ и видимым же преславно опису́емь телом,/ благочестия светом человеки просвети́л есть.

: На ка́мени мя веры утверди́в,/ разшири́л еси уста́ моя на враги моя,/ возвесели́бося дух мой, внегда пе́ти:/ несть свят, якоже Бог наш,/ и несть праведен паче Тебе, Господи.

Ядовитых страсте́й востания,/ лечбо́ю по́стничества обложе́н,/ изсушил еси, приснопа́мятне, взывая:/ несть свят, якоже Бог наш,/ и несть праведен паче Тебе, Господи.

Кожныя ме́ртвенныя ри́зы острога́в ноже́м воздержания,/ истка́л еси ризу спасения,/ вопия́ Творцу твоему:/ Ты еси Бог наш,/ и несть свят па́че Тебе, Господи.

Укрепля́емь надеждею вечных/ и Богу приводи́мь, Богоносе, дла́ньми Богомудраго Антония,/ подража́я, светильник был еси,/ преславными чудесы́ светя́ся, преподобне.

:

Иже вся вообрази́вый хотением Боже́ственным,/ в человека вообрази́тися сподо́бися,/ созида́яся во утробе Твоей, Богородице./ Емуже ныне зовем:/ Ты еси Бог наш,/ и несть праведен, па́че Тебе, Господи.

: Премудрости

Антония Боже́ственнаго духовне доброде́тельному житию поревновав,/ на ра́мена твоя взял еси крест Господа твоего,/ оставив жития́ все попече́ние/ и страсти умертвив, ду́хом пожи́л еси./ Тем и тварь преславными исполнил еси чудесы́, преподобне,/ Духа благодатию, Иларио́не, отче наш,/ моли Христа Бога грехо́в оставление дарова́ти/ чтущим любовию святую память твою.

:

Яко Деву и Едину в жена́х/ Тя, без Се́мене Рождшую Бога пло́тию,/ вси ублажаем ро́ди человечестии,/ огнь бо всели́ся в Тя Божества́/ и яко Младенца дои́ши Зижди́теля и Господа./ Тем Ангельский и человеческий род/ достойно славим пресвятое Рождество Твое и согласно вопием Ти:/ моли Христа Бога прегрешений оставле́ние дарова́ти/ покланяющимся верою пресвятому Рождеству Твоему.

:

А́гнца,и Пастыря, и Изба́вителя/ А́гница зря́щи на Кресте́, восклица́ше,/ плачущи и горько рыдающи, вопия́ше:/ мир убо радуется, прие́мля Тобою избавление,/ утроба же Моя гори́т, зря́щи Твое распятие,/ еже терпи́ши за милосердие милости,/ Долготерпели́ве Господи, милости бе́здно и источниче неисчерпаемый,/ умилосе́рдися и даруй согрешений оставле́ние/ верою поющим Божественныя страсти Твоя.

: Пою Тя, слухом бо, Господи, услышах и ужасохся,/ до мене́ бо и́деши, мене ища́, заблу́ждшаго./ Тем многое Твое снизхождение, е́же на мя,/ прославля́ю, Многоми́лостиве.

Умертви́в плоти мудрова́ние,/ поток беззакония мяте́жи, преподобне, и демонских ко́зней избежа́в,/ к тихости Божественнаго Духа/ с праведными, отче, воспочи́л еси.

Водны́ми слез тече́нии напаяемь, преподобне,/ душевную ни́ву многоплодну де́ланием я́ве Спасовым, отче, показал еси,/ постников умно́жив составле́ния.

Причастием Святаго Духа укрепляемь, Богоно́се,/ лукавствия ду́хи низложи́л еси/ и силою Христовою немощны́я исцеля́еши,/ пророческою обогати́вся чистото́ю.

Храм Тя и Черто́г одушевле́нный,/ и мы́сленную трапе́зу, и светильник, Богомати Благословенная, разуме́ем,/ из Неяже су́щим во тьме Свет возсия,/ о́тча Существа́ Сияние.

: Просвещение во тьме лежащих,/ спасение отча́янных, Христе Спа́се мой,/ к Тебе у́тренюю, Царю́ мира,/ просвети́ мя сиянием Твоим:/ ино́го бо, ра́зве Тебе, бога не знаю.

Яко молния, чистотою жития́ и жи́тельством безпло́тным подо́бяся, просияв в мире,/ тьмы предстателя отго́ниши, Богоблаже́нне,/ благочестия светом просвещаемь.

Вся́ческими светя́ся, Богому́дре, чудодействы/ и благодатию Божественною озаре́н,/ всем познался еси сокровище исцелений лю́бящим,/ отче Богоприя́тне,/ яко други́й не́кий пророк Божий познава́емь.

Све́тлостию твоих, отче, кро́тких исправле́ний/ мрачныя вражия силы прогна́л еси,/ и от тех ярости исхити́в к тебе прибега́ющия, Божественными твоими учении/ к вере просвети́л еси.

:

Еди́ну нам во дву существу́ ви́димую Ипоста́сь, Едина Благослове́нная,/ родила́ еси неизреченно Божия Бога Слова,/ вопло́щшася за милость неизглаго́ланную./ Сего у́бо моли́ сохранити поющия Тя.

: В бе́здне греховней валя́яся,/ неизсле́дную милосердия Твоего призываю бе́здну:/ от тли, Боже, мя возведи.

Единонача́лию служа́ Божества́ Безначальнаго,/ многоначалие облича́л еси,/ идольское нечестие упраздни́в, Богомудре, благодатию.

Прозя́б, отче,/ яко финикс процвел еси в Церкви, всеблаженне Богомудре,/ плодо́в сладостию верных возвеселяя исполнение.

Низложи́тель явился еси непобеда́мь лукавых духо́в, всеславне,/ богатотво́рная дарова́ния от Христа получив, блаженне.

Неискусому́жно, Дево, родила́ еси и ве́чнуеши Дева,/ являющи Истиннаго Божества, Сына и Бога Твоего, образы.

: Дева

Яко светильника незаходимаго умнаго тя Солнца,/ сошедшеся , восхваля́ем в песнех,/ возсиял бо еси сущим во тьме неведения,/ вся возводя́ к Божественней высоте́, Иларионе./ Темже вопием:/ радуйся, отче, всех по́стников основание.

:

Возлюби́в Христовы Божественныя заповеди/ и возненавидев всего мира наслаждение,/ пришел еси усердно к Тому/ и был еси светильник, просвещая вся концы блистанием Духа./ Тем, припа́дая, молю тя:/ просвети и моя очи душевныя, воспе́ти твоя подвиги,/ яже показал еси на земли́ ра́ди будущия жизни./ Еяже ныне наслажда́яся, поминай вопию́щих ти:/ радуйся, отче, всех по́стников основание.

: Богопроти́вное веление беззако́ннующаго мучителя/ высо́к пла́мень вознесло есть,/ Христос же простре́ Богочестивым отроко́м ро́су духовную,/ Сын благословен и препрославлен.

Глагол вещание твое и чудес благодать Божественная/ во всю изы́де землю, всеблаженне,/ Богочестия зарею всем сияя верно исцеле́ний тишину́.

Крестом ограждаемь Спасовым, неврежде́н пребыл еси,/ безумно окуси́вшуся де́монскому свире́пству о тебе, всемудре,/ весть бо Вышний Бог соблюдати Своя угодники.

Яко столп непоколе́блен небесовысо́кий,/ яко стена́ неподви́жима, явился еси посто́м,/ просвещая чудесы́ и дая́ исцеления,/ и источа́я Божественныя догма́ты от источника приснотеку́ща Богодухнове́нных Писаний.

:

Облак Дева Тя, правды Солнце, роди́ и Дева пребывши,/ дебельству́ плоти приобщи́вшася, Человека бывша за благоутробие и снизхождение:/ воспеваем, яко препросла́влена.

: Пещь иногда́ огненная в Вавилоне де́йства разделя́ше,/ Божиим велением халде́и опаляющая,/ верныя же орошающая, поющия:/ благословите вся дела Господня Господа.

Престол истинно чу́вствия был еси,/ Божественным разумом просвещаемь/ и Божиим повелением Богомудренно наставляем,/ и добродетелию светя́ся, зовы́й:/ благословите вся дела Господня Господа.

Колесница та́инственная, носящая Имя Господне, явился еси, преподобне,/ све́тлостию дел и чудес явлением,/ и чистотою жития́, взывая:/ благословите вся дела Господня Господа.

Сыноположе́н Божественною благодатию, снасле́дник Христов был еси/ и богатство Небесное, и Царство непрее́мное приял еси, Богоглаго́ливе, зовя:/ благословите вся дела Господня Господа.

:

Ми́ро умное истоще́нное, Дево, именуема Сына чревоноси́ла еси,/ куре́нием Божества земныя благово́нствующа/ и от тли избавляющаго взывающия:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Безначальна Родителя Сын, Бог и Господь,/ воплощен от Девы, нам явися,/ омраче́нная просвети́ти, собрати расточе́нная./ Тем Всепетую Богородицу величаем.

Святых жилища проходи́ти сподо́бился еси, житие́ совершив свя́то, преподобне,/ и, яко су́щу праведну, тебе Трисветлый возсия́ Свет,/ и Того сопру́г веселие прия́ше.

Трудо́в воздаяние от Христа прием и жизни вечныя я́ве причасти́вся,/ и паче ума благолепия добро́тами, отче, преизя́ществован,/ о поющих тя ко Владыце моли́ся.

Яко кедр высокове́рхий добродетелию возвышаемь,/ во дво́рех, Богоносе, Божиих насажде́н был еси,/ и яко заключе́н огра́д, яко благоцветы́й рай явился еси,/ и яко источник кипящий исцелений дарования.

:

Черто́г была еси паче ума Воплоти́вшагося Слова, Дево Богороди́тельнице,/ оде́яна славою добродетелей и укра́шена,/ тем Тя, Всенепорочная, Богородицу возвещаем.

: Жены́, услышите

Мирска́го пристрастия, яко стра́стна, уклонился еси/ и, безпи́щием плоть увяди́в, обновляеши брозды́ держа́щих/ и славою обогатился еси, чудоде́йствуя изрядная,/ пастыренача́льников верх, Богоприятне Иларионе.

:

Во двух хоте́ниих и естества́х, Всенепорочная,/ Еди́ней же Ипоста́си раждаеши Бога неизреченно,/ нас ради обнищавшаго до Креста хотением/ и даровавшаго нам Божества́ богатство, Богомати Дево.

:

Тихое твое, отче, и чистое житие́ видев Христос, кроткое и молчаливое,/ обитель сотвори в тебе, и был еси жили́ще Божественное,/ и сего ради со Ангелы на Небесех водворяешися, блаженне.

: Егда от Древа

Егда Нескве́рная А́гница ви́де Своего А́гнца,/ на заколе́ние, яко человека, волею влеко́ма, плачущи, глаголаше:/ безча́дствовати Мя ныне тщи́шися, Христе, Рождшую Тя,/ что сие сотворил еси, Изба́вителю всяческих,/ оба́че воспева́ю и славлю Твою, юже паче ума и слова, крайнюю благость, Человеколюбче.

: Честна пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми: Аллилуия, : Блажен муж, бояйся Господа: : В память вечную будет праведник

Ки́ими похва́льными венцы́/ ныне составим ликова́ние/ в честно́м пра́зднице твоего пренесения, иерарше,/ духовно празднующе, мо́лимся:/ моли́ся православному во́инству победительная на враги даровати,/ тебе бо те́пла молитвенника ко Владыце стяжа́хом,/ подающаго миру ве́лию милость.

Ки́ими похвальными добро́тами/ воспои́м во архиереех славнаго и в вере великаго,/ и в пелена́х доброразсу́днаго,/ во учении язы́ка сладкаго/ учением Церковь обога́щша святителя Илариона,/ венцы́ венчает Христос Бог наш,/ имеяй ве́лию милость.

Ки́ими духовными пе́сньми/ воспои́м архиерея,/ учением к Богоразумию всех наста́вльшаго,/ источника чудес пречудна,/ Церкви светильника пресветлаго/ и учителя премудра Мегли́нския земли́/ и всея Российския прекрасное удобрение,/ ради Христос врагов шатание низложи́,/ имеяй ве́лию милость.

Архиереев похвалу́,/ священников всех украшение,/ к Богу молитвенника непрестаннаго,/ источника чудес преизоби́льна/ , любовию сошедшеся, Мегли́нстии наро́ди,/ иерарха Илариона похва́лим,/ честныя мощи обстояще,/ благодарныя гла́сы тому приносим, глаголюще:/ радуйся, архиерее Иларионе, светильниче светлый,/ озари́ изря́дное достояние твое, православныя люди,/ о непрестанно Христу моли́ся мирно житие́ дарова́ти,/ да вси честно́е твое пренесение любовию почитаем и молимся:/ моли спасти́ся душа́м нашим.

: Кто Тебе не ублажит:

:

Христово стадо словесных овец/ на зла́це благочестия до́бре упасл еси, иерарше,/ темже и по преставлении/ церковных твоих чад не оставляй, но посещай/ и, Святей Троице со архиереи предстоя́,/ моли спасти вся,/ честно́е твое пренесение любовию почитающия, Иларионе прехвальне.

: Священницы Твои облекутся в правду,/ и преподобнии Твои возрадуются.

Тезоимени́таго ра́ди твоего жития́,/ и сладости язы́ка,/ и разсуждения доброразсу́днаго,/ пастыря тя лю́дей до́бре вручает Христос,/ моли спасти и уще́дрити вся,/ пресветлую память твою празднующая,/ Иларионе пресла́вне, молитвенниче о душа́х наших.

: Восхва́лятся преподобнии во славе/ и возрадуются на ло́жах своих.

преславно, святителю,/ от своих ко своим же че́стно прехо́диши,/ да своим шествием вся освяти́ши/ и радостию наполнивши/ память твою любовию празднующая/ и честно́е прехожде́ние твое́ верно сла́вящия,/ и прилежно вопиющая:/ моли́, мо́лимся, спастися душа́м нашим.

:

Град освяти́ся, наро́ди благослови́шася,/ Церковь первородных ду́хом ликовству́ет/ в пренесение честны́х твоих моще́й, иерарше Иларионе,/ с людьми зовущи:/ ты моя крепость и утверждение,/ ты моя добро́та, и тобою хвалю́ся,/ молися спасти вся,/ любовию всемирное твое пренесение присно славящия.

:

Чудо явився извеще́ния,/ де́лы возсиял еси добродетелей Божиих,/ монашествующих ли́ки упасл еси,/ архиерейская седалища изчи́стил еси,/ ерети́ческаго же напа́дания не усумне́вся,/ церкви Христовы воздвигл еси,/ преподобне Иларионе,/ умер, яко спя,/ тело же твое цело и нетленно соблюдено́ бысть,/ и подае́т цельбы́ болящим от различных неду́г,/ и демоны прогоняет,/ сего ради молим тя:/ моли спастися душе́м нашим.

:

Богу освяти́л еси твою жизнь, всеблаженне,/ быв изря́ден священноде́йственник воистинну Христов, священне./ Темже по многих по́тех и болезнех,/ радуяся, к невещественным преставился еси селением,/ ныне источа́еши нам струи́ исцелений.

:

Дево Всенепорочная, Пресу́щнаго Бога рождшая,/ со Безплотными Того непрестанно моли/ оставление прегрешений и исправление жития́ дати нам прежде конца,/ верою и любовию поющим Тя по до́лгу,/ Едина Всепетая.

:

Сле́зными струя́ми страсте́й взыграния неуста́вная потопи́л еси,/ пучи́на бысть долготерпения, преподобне,/ к тишине веды́й долготерпения.

Паче естества и сло́ва, Владычице,/ всех Питателя родила́ еси/ и питавши от сосцу́ Твое́ю,/ во вре́мя готовяща трапе́зу,/ прилежно, Пречистая, о нас моли.

:

Великим доброде́телей поревновал еси, Иларионе,/ сим последуя, воздержанием, преподобне, верхо́вен явился еси/ и стадо воображе́нное по́ты воздержа́тельными упасл еси,/ у́глие врага неверия стрела́ми слове́с погасил еси/ и еретическая шата́ния.

:

О Тебе радуется, Благодатная, всякая тварь,/ Ангельский собор и человеческий род./ Освященный хра́ме и раю́ слове́сный,/ девственная похвало́, из Неяже Бог воплотися/ и Младенец бысть, прежде век Сый Бог наш,/ ложесна бо Твоя Престол сотвори и чрево Твое пространнее небес соде́ла./ О Тебе радуется, Благодатная, всякая тварь, слава Тебе.

Честна пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде́ ми.

От юности, отче, имея совершенную мудрость/ и, возложив на ся и́го Христово,/ житию́ поревновал еси святых отец,/ ра́вными ме́рилы добродетели подо́бяся,/ усуши́л еси плоть, ска́чущу, яко жребца́,/ яко до́лжно бе, души́ покорил еси,/ постное течение совершити, блаженне отче,/ память твою совершающим/ проси очищения грехо́в и ве́лия милости.

краегранесие: Внимай о червленых словесех.

: Отве́рзу уста моя/ и наполнятся Духа,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлюся, све́тло торжествуя,/ и воспою́, радуяся, Той чудеса.

Повелением Владыки твоего подо́бяся, иера́рше,/ кро́ток и смире́н, Иларионе, был еси/ и отсюду ублажаемых чи́ну быти сподобился еси./ Темже преславное твое пренесение почитаем.

Благочестиваго ко́рене пресветлая преславно прозябе́ о́трасль, архиерее Иларионе,/ в добродетели совершенно пожи́в/ и сосуд чист Духа Святаго, отче, был еси.

Ядови́тых страсте́й возгорения, лечбо́ю по́стничества обложе́н,/ изсуши́л еси, присносло́вый.

Возсия́ Солнце из Тебе, Мати Приснодево,/ Иже от Отца прежде век Невидимый/ и, видим преславно, опису́ется телесе́м,/ благоче́стия светом человеки просвети́.

Отве́рзу уста́ моя

: Твоя́ песносло́вцы, Богородице,/ живый и незави́стный источниче,/ лик себе совоку́пльшия, духовно утверди́,/ в Божественней Твоей славе,/ венце́в славы сподо́би.

Благословением твоим вся возмогл еси, укрепляющу Христу тя, отче,/ олядене́вшия иногда людей бразды́ душевныя,/ премудрыми твоими уче́ньми, иера́рше, очистил еси/ и плодоносны сотворил еси.

Фарисейское киче́ние от юности, отче, возненавидев,/ мытаре́ву же смирению поревнова́в,/ кроток и смире́н, отче, ко всем был еси,/ сего ради тя вси, яко вину́ и образ благих, почитаем.

Исполни радости и веселия тебе присно, иерарше Иларионе, лю́бящия/ и торжественная твоему честно́му пренесению в песнех всегда поющия.

Тя заступление небла́знено, Богомати, стяжа́хом,/ надежду на Тя возлагающе, спасаемся/ и, к Тебе прибегающе, сохраня́емся.

: Вознесыйся

Молитвам и ми́лостыням, архиерее Иларионе, присно прираде́в,/ милостив к требующим, отче, независтен был еси./ Темже тя почитающия от сопротивных зол избавляй,/ да вси твое пренесение любовию почитаем.

:

Свет рождши пречестны́й, от Отца возсиявший прежде век,/ просвети́, Отроковице, душу мою и ум,/ дале́че от отгоня́щи тьму страсте́й,/ да Тя ублажаю, Присноблаженную, верных упование.

: Седя́й в славе на Престоле Божества,/ во облаце ле́гце/ прииде Иисус Пребожественный/ нетленною дла́нию и спасе́ зовущия:/ сла́ва, Христе, силе Твоей.

Епископа тя Мегли́нская страна преславно, архиерее Иларионе, стяжавши,/ тобою красуется с князи и архиереи,/ и со всенародным множеством Христа воспевает,/ сим присно тебе даровавшаго.

Всея Мегли́нския земли́ первопресто́льник, архиерее Иларионе, был еси/ и вся твоим учением просвети́л еси./ Тем память твою почитаем и, пренесение твое почитающе, вопием:/ моли о всех поющих тя.

Принес дар Богу-тобою множество спасаемых,/ твоему учению присно последующих/ и Христа во хвалении воспевающих,/ тебе всем даровавшаго.

Крепкое Тя оружие на враги предлагаем/ и скорбе́й всяких, и лютых обстояний отрева́ем вред,/ и еретическаго возмущения избега́ем,/ Мати Божия.

: Ужасо́шася всяческая/ о Божественней славе Твоей,/ Ты бо, Неискусобра́чная Дево,/ имела еси во утробе над всеми Бога/ и родила́ еси Безле́тнаго Сына,/ всем воспевающим Тя/ мир подава́ющая.

Многогрешнаго, нерадением ижди́вшаго житие́, не возгнуша́йся, архиерее,/ но твоими молитвами очисти,/ твое пренесение песньми трудолю́бно сла́вяща.

Пахо́мия Ангельскому виде́нию сподо́бльшася,/ сего пра́вилу навы́к,/ мно́гажды без сна в молитве всю нощь пребы́л еси,/ отону́дуже сподобился еси Горняго звания.

Смире́н нрав и высоко́, еже по Богу, житие́ стяжа́л еси, иерарше./ Темже Всевидящее Око,/ видев твое доброе произволе́ние,/ сла́вна тя всем концем показа, Христос Спас наш.

Едину Тя, Всенепорочная, от родо́в Пречистую обре́т,/ вселися в Тя и человеки обожи́,/ темже, яко ма́тернее дерзновение к Нему стяжавши,/ моли о иже верою Богородицу именующих Тя.

: Боже́ственное сие́ и всечестно́е/ совершающе пра́зднество,/ Богомудрии, Богоматере,/ прииди́те руками воспле́щим,/ от Нея рождшагося Бога славим.

На смирение нас свыше ми́лостивно назира́я,/ верно тебе присно славящих,/ молися всякия ско́рби изба́вити,/ тебе, те́пла предстателя к Богу, стяжавших.

Селение явился еси прекрасное Духа Святаго,/ Богодухновенными ученьми твоими обильно питая словесная твоя чада,/ отону́дуже по преставлении спребыва́еши лю́бящим тя, иерарше.

Возсияв, яко фи́никс,/ процвел еси в Церкви, всеблаженне Богомудре,/ плодо́в сладостию верныя весели́я.

Неискусомужная Дево родила́ еси и пребываеши Дева,/ являеши Истиннаго Божества́,/ Сына и Бога Твоего, образы.

: Дева

Яко светоносна явися, архиерее, память твоя,/ тьму разруши́ уныния и свет облиста́ даро́в Небесных,/ вся созывающи на радость,/ от Бога бо, Иларионе, благодать обре́л еси/ и монахов был еси степе́нь.

От юности Божественное твое житие́, иерарше, до́бре исправив/ и внимательным о́ком всегда к вышним зря и та́мошних непрестанно желая,/ отню́дуже, великия ради добродетели и прему́дрости язы́ка, архиерейства са́ном укра́шен быв,/ Церковь и люди твоими учении обогати́л еси./ Темже, течение благочестно совершив,/ к Богу преславно ду́хом прешел еси,/ нам честны́я мощи в память оставив./ ныне честно́е пренесение празднующе,/ мо́лимся победительная на враги верным людем дарова́ти,/ яко да в тишине Богоугодно поживше,/ тебе радостною душею благодарно воспое́м, глаголюще:/ радуйся, отче Иларионе,/ архиереев всея Российския земли удобре́ние и монахов был еси степе́нь.

: Не послужи́ша твари Богомудрии,/ паче Создавшаго,/ но, огненное преще́ние му́жески попра́вше,/ ра́довахуся, поюще:/ препетый отцев Господь и Бог, благословен еси.

Свыше от Бога дар тезоименитый гра́ду и всей земли́ дан бысть, архиерее Иларионе,/ удивляя учением вся, Христу вопиющия:/ препетый отцев Господь и Бог, благословен еси.

Архиереев пресветлая добро́та, отче, пребы́л еси/ и Христовы Церкве столп и утверждение,/ темже поминай честно́е твое пренесение славящия, преславне.

Крестом зна́менуйся Христовым, пребы́л еси неврежде́н,/ су́етно покуси́вшуся де́монскому свере́пству на тя, Богомудре:/ весть бо Вышний Бог соблюдати угодники Своя.

Облак Дева Тя, правды Солнце, роди́,/ дебельству́ пло́ти приобщи́вшася, Человека бывша за благоутробие и снизхождение:/ пои́м, яко препрославлена.

: Отроки благочестивыя в пещи́/ Рождество Богородичо спасло есть,/ тогда убо образуемое,/ ныне же действуемое,/ вселенную всю воздвизает пети Тебе:/ Господа пойте дела́/ и превозноси́те Его во вся веки.

Божественное пребывание Святаго Духа, отче, был еси,/ темже и в житии́ сем, яко вне мира быв, к тамошним раче́ние имея./ Темже и вся научил еси Христу вопити:/ дети, благословите, священницы, пойте и превозносите Его во веки.

По Бозе заступника тя превели́ка, архиерее, духовная твоя чада стяжавше,/ всякия сопротивныя вещи тобою да избавимся/ и, в тишине поживше, Христу воспоим:/ благословите вся дела́ Господня, Господа.

Колесни́ца та́инственная, носящи Имя Господне, явился еси, святителю,/ све́тлостию дел, и чудес явлением, и чистотою жития, взывая:/ священницы, пойте и превозноси́те Его во веки.

:

Ми́ро умное истощенное, Пречистая Дево, именуема Сына родила́ еси,/ благовонием Божества́ всю землю благово́нствующа и от тли избавляюща поющия:/ священницы, пойте и превозноси́те Его во веки.

: Всяк земноро́дный/ да взыграется, Духом просвещаемь,/ да торжествует же Безпло́тных умов естество́,/ почитающее священное торжество Богоматере,/ и да вопие́т:/ радуйся, Всеблаженная/ Богородице, Чистая Приснодево.

Светлый священный праздник преставления твоего, архиерее Иларионе,/ светле́е же пренесение твое,/ сла́вяще, тебе величаем.

Источник благочестия явился еси, архиерее,/ церковная твоя чада напояеши,/ тем, соше́дшеся благочестно во священное твое пренесение, любовию тя почитаем.

Святых жили́ща проходи́ти сподобился еси, житие совершив, преподобне, свя́то,/ яко сущу ти праведну,/ тебе пресветлый возсия́ Свет и того сопру́г, веселие приял еси.

Плотию из Тебе, Всенепорочная, оде́явся/ и в мире яко Человек пожив,/ дре́вле вся му́чащаго Божественною силою низложи́.

: Жены, услы́шите

Архиерее Иларионе, вои́стину тезоимени́те,/ достойно звание от дел прии́м,/ данный тебе талант до́бре умно́жив/ и внутрь Чертога быв,/ идеже со священными живе́ши,/ помяни твое пренесение сла́вящия.

При́зри, Чистая, на достояние Твое/ и непобедимо сие соблюди заступлением,/ Церковь сохрани и утверди, язы́ки укроти,/ излей мир в концы́ мира.

: Дал еси зна́мение:

Житие́ нескверно,/ терпение, кротость и любовь нелицемерну,/ воздержание безмерное, всено́щное стояние,/ умиление Божественное,/ веру и надежду истинну, с милованием, отче, стяжа́в,/ яко Ангел, пожи́л еси на земли с телом, Иларионе блаженне,/ молитвеннике о душа́х наших.

Земны́й Ангел, Небесный человек/ был еси, святителю,/ источник умиления, пучина чудес, грешником пору́чник,/ ма́слина воистину Божия плодови́та,/ еле́ем трудов твоих ума́сти лице́, Иларионе чу́дне,/ верно восхваляющим тя.

Умертви́л еси Божественными разуме́нии плоть,/ телесных страсте́й превыше был еси,/ смеше́н с до́льными,/ начертание изображая в себе Божественныя добро́ты,/ позна́н был еси весь световиден де́йством Святаго Духа,/ Иларионе отче наш, монашествующих украшение.

Еще от ю́на во́зраста/ Богу освящен был еси, архиерее,/ мудрости рачителю,/ темже потщи́лся еси тленными ве́чнующая стяжа́ти,/ воздержания брозда́ми себе обложи́в,/ плоть ду́ху повину́л еси,/ темже и по честно́м твоем преставле́нии,/ совокупля́яся с Небесными ликостоянии,/ житию́ во пло́ти поревновал еси:/ Христа, Емуже от юности послужил еси, моли спастися всем,/ честно́е твое пренесение присно славящим песнь ми.

: Богородице, Ты еси лоза

:

Воистину достойне нарече́н был еси Иларион,/ ти́хостен бо и кроток нрав по имени твоему имел еси, блаженне,/ имже кроткому Господу Иисусу благоугоди́в,/ молися Ему о нас рабе́х твоих.

Великий Ангельский образ и́ноческаго чи́на святую схиму яко прием,/ и второе отрицание суетнаго мира сего яко сотво́рь,/ тща́лся еси всеми о́бразы, преподобне Иларионе,/ обеща́ние де́лом исполнити/ и о́бразу святому прили́чне пожити,/ тем тя чтим и ублажаем.

:

В молитвах бо́дрствуя,/ пресветлый храм Духа Святаго был еси,/ темже и чудотворец преди́вный явился еси,/ преподобне отче наш Иларио́не./ О нас моли Христа Бога/ светом Божественнаго позна́ния просвети́ти ны/ и спасти души наша.

В 22-й день

Празднование Пресвяте́й Богоро́дице ради Каза́нския иконы Ея

: Небесных чинов:

Небесныя Силы радуются,/ преславно служа́ще чу́дныя иконы Богоматере,/ и к веселию земны́я духом призывают,/ спасение ми́рови сию показу́ют// и всей стране Российстей твердое ограждение и заступление.

Твоего, Владычице, явления непостижимаго,/ тре́петни бывше людие,/ вку́пе же и радостни,/ яко чудесе́м сокровище, пречистый Твой образ яви́ся,/ благодатию просвеща́ющ всяческая/ и от бед избавля́ющ присно.

С преславными чинми Ангельскими ,/ вернии, духо́вне весели́мся,/ све́тло празднующе пресветлое торжество Богоматере,/ Юже пречистый Ея образ, яко источник приснотеку́щий, явися,/ исцелений незави́стныя дары присно источа́ющ.

:

Страшно чудо явления Твоего, Владычице,/ и несказанно удивляет Преми́рная и ужаса́ет земна́я,/ вкупе же и просвещает светоно́сною благодатию пречистаго Твоего образа/ и рождшагося от Христа Бога нашего./ Того моли, Чистая, в Божественней торжестве Твоем/ подати нам просвещение и велию милость.

: Доме Евфрафов

О Всенепорочная Дево,/ что Ти благодарение принесе́м,/ яко светоза́рным явлением пречистыя Твоея иконы и Превечнаго Младенца/ всех от неведения к свету Богоразу́мия возвела́ еси.

Помяну имя Твое/ во всяком роде и роде.

О Пресвятая Госпоже Владычице,/ не забу́ди нас, Твоих раб,/ верно покланя́ющихся чудотворной Твоей иконе/ и благочестно воспевающих Тя,/ изба́ви, Госпоже, от всяких бед и напастей.

: Лицу Твоему помо́лятся/ богатии лю́дстии.

О Всепетая Мати,/ умилосе́рдися на моление наше,/ Твое бо есмы достояние,/ всех спаси и помилуй,/ да Тя вси ро́ди непрестанно величаем.

:

Тихое пристанище/ обитель Твоя, Богоневесто,/ явися всем притекающим,/ иму́ще в себе пречестную Твою икону,/ всем неоскудно благодать подающи.

Заступнице усердная: (зри на велицей вечерни).

Блажен муж: На Господи, воззвах

Яко до́бля

Яко прекрасная Сло́ва палата/ и Престол Светоносйвый, Богородице Владычице,/ Сопресто́льное Слово Отчее во Твоих ложесна́х вмести́ла еси/ и, рождши Свет незаходимый, наше омрачение просветила еси,/ лесть змии́ну отгна́ла еси и тление потребила еси,/ жизнь вечную миру дарова́ла еси Твоим Рождеством,/ врата рая́ отве́рзла еси/ и вся благая человеческому естеству дарова́ла еси./ Но и ныне, Госпоже, Твоими молитвами/ избавляй рабы Твоя от всех бед.

Яко вели́ка сущи Царица и Мати/ на Небеси Превысоких Сил Царя,/ пречистыя Твоя ру́ки просте́рши,/ молебно за ны предстои́ши/ и на земли́ яко державная Помощница/ Божественною Твоею иконою/ и духом с Твоими рабы пребываеши,/ и весело спаса́еши, и избавля́еши от всякия напасти/ благочестно Богородицу Тя испове́дающия.

Яко златоза́рный рай/ и место прекрасное и Богопросвеще́нное,/ и древо святое, Духом Святым осене́нное,/ вместилище Света невечерняго,/ Тебе ве́дущим,/ ясно немерца́ющися Божественною луче́ю,/ Младенцем Твоим, све́тиши всей твари,/ моля́щи, Царице Богородице,/ спаси град Твой и люди,/ к Тебе прибега́ющия, от всех бед.

Яко порфи́рою царскою и ви́ссом,/ иконою Твоею и Твоего Сына, Богородице,/ Церковь Божия просвети́вшися, красу́ется чудесы́./ явлением вся созывает праздновати,/ паче сияния солнечнаго благодатию Святаго Духа блиста́ющися,/ на болящих и неду́жных исцеления источники источа́ющи/ и всем да́рующи богатую милость.

:

Высокий Царю Непостижимый,/ со Отцем седя́й на Престоле и Божественным Духом,/ благоволивый роди́тися на земли́/ от Девы Неискусобра́чныя, Иисусе,/ ущедря́я Твое создание, человеческое естество, неизреченными добро́тами,/ приими Твоея Матере приноси́мыя Тебе за ны молитвы/ и не помяни́ беззаконий наших,/ но помилуй и спаси души наша, яко Милосерд.

Преклонив Небеса, Царь Славы сни́де/ обнови́ти Адама, преступлением всего истле́вшаго,/ всели́ся в Тя, Чистая Дево,/ и роди́ся, ключе́й девства не руши́в,/ и на руках Твоих смире́н Младенец,/ Иже Архангелов Царь ноша́шеся;/ и ныне Твою молитву прие́млет/ и прошение Твое во всем исполняет, Богородице,/ яко Твой Сын и Бог,/ Емуже усердно моли́ся:/ да спасет ду́ши наша, яко Милосерд.

Паче ски́нии Моисе́евы,/ по образу Небесному сотворе́нныя,/ всю Тя Бог освяти́, Богородице, Духом Святым,/ весь всели́ся в Тя, всего человека оживи́./ Тем и Твоя икона, паче Ааро́ня киво́та,/ напо́лнися благодати Божия и/ источает освящение душа́м и телесе́м./ Ейже любезно покланя́ющеся,/ просим от великия милости:/ да спасеши души наша, Благословенная Помощнице.

Прииди́те, возрадуемся державней Заступнице рода нашего,/ Царице Богородице,/ прииди́те к тихому Ея чу́дному,/ почита́емому Ангелы,/ честно́му поклони́мся о́бразу./ Да́рует бо Богородица верным обильныя да́ры целе́бныя,/ от неистощимаго источника святыя иконы неоскудную благодать источа́ющие/ тьмы избавляет нас искушений и бед, и всякаго греха,/ благочестно и Богоприятно прославля́ющих и чтущих/ светлую и чу́дную Богоматере святую икону./ Тем, воспевающе, воззовем Первообра́зней:// радуйся, любезная миру по́моще/ во спасение душ наших.

:

Яко воистину древняго киво́та пречестне́е,/ егда́ Давид, собрав чи́ны, ликовствова́ше,/ ныне Твоя, Богородице, икона,/ ейже предстоят архиереев собори,/ и с чи́нми Ангел священницы и все христоимени́тых людей множество/ достойно блажа́т Тя, Матерь Божию,/и прославляют раболе́пно, и честву́ют,/ и покланя́ются, и молятся Тебе по Бо́зе:/ да мир умири́ши в Православии, и Церковь утверди́ши,/ и спасеши от всех зол Твоя рабы,/ яко едина Благословенная.

Предстоят Ти, Госпоже Богородице,/ пред Твоим, Пречистая, образом/ архиереев сословие и священницы/ и вси людие, мона́си и прости́и,/ ве́дуще Тя воистинну Помощницу сильну и непобедиму,/ моления Тебе приноси́ти от всея души́ подвиза́ют/ и поуща́ют на молитву к Богу, требующе Твоея помощи,/ да простре́ши Богоносныя Твоя руки и умо́лиши за мир./ Вонми́ и услыши, Владычице,/ и подаждь утешение рабом Твоим,/ до́ндеже не одоле́ют ны грехи наши тяжкия и лютыя:/ Твоея́ бо всегда требуем вси помощи.

Пе́рвее написавшейся Твоей иконе/ Евангельских та́йн благовестником/ и к Тебе, Царице, принесе́нней,/ да усво́иши ту и си́льну соде́лаеши спасти че́ствующия Тя,/ порадовалася еси, и яко су́щи милостива спасения нашего Соде́тельница,/ яко уста́ и глас иконе бывши,/ якоже и Бога внегда́ зачинающи во чреве,/ песнь воспела еси:/ Се отныне ублажа́т Мя вси ро́ди!/ И, на ту зрящи, глаголала еси со властию:/ С сим образом благодать Моя и сила./ И мы истинно веруем,/ яко се рекла́ еси, Госпоже,/ сим образом с нами еси./ Тем благоговейно предстояще,/ поклоняемся Тебе раби Твои,/ посети́ ны Твоими ма́терними щедротами.

:

Гора еси великая и преславная/ паче горы Сина́йския, Богородице;/ она бо не терпя́щи сни́тия Славы Божия/ во о́бразех и се́нех, огне́м возгара́шеся,/ и гро́ми и молнии тамо быша./ Ты же весь Божественный Огнь сущ/ Божие Слово во чреве Твоем неопа́льно носила еси/ и от сосе́ц Твоих млеко́м питала еси/ ма́нием Носящаго вся./И ныне, ма́тернее дерзновение к Нему иму́щи,/ помози́, Владычице,/ верно празднующим Твой честны́й праздник/ и не забу́ди, ми́лостивно посеща́ющи:/ прия́ла бо еси от Бога дар/ стро́ити и покрывати христоимени́тое стадо, рабы Твоя.

:

Тебе вси ро́ди человечестии/ хва́льныя да́ры прино́сят, Владычице,/ и мо́лятся яко Царице и Матери Божии./ Пророцы Тя премудро пропове́даша,/ леви́ти благослови́ша, апостоли и мученицы испове́даша,/ священницы покланяются, архиерее проповедают,/ мона́си и прости́и благогове́ют,/ богатии и убо́зии, сироты́ и вдовы́,/ и всяк возраст, и всяко преспе́яние,/ старческое и младенческое,/ под кров Твой державный с верою прибегаем:/ покрый и соблюди, Госпоже, молитвами Твоими// и спаси от бед души наша.

:

Вместилище чистое Света пречистаго, Богородице,/ ка́ко Тя, раби, достойно воспева́ем,/ яко явлением пречистыя Твоея иконы/ и Превечнаго Младенца вся освеща́еши.

: Помяну имя Твое/ во всяком роде и роде.

О Дево Нескверная, Богора́дованная,/ что Ти когда таково́ благодарение принесе́м,/ яко блаженнаго Твоего Рождества всесия́ющею луче́ю/ всех от тления к жизни возвела еси.

: Слыши, Дщи, и виждь,/и приклони́ ухо Твое.

О Дево Госпоже, Мати Зижди́телева,/ Небесных еси чино́в ра́дование/ и человеческому роду благословенная Помощнице,/ моли о спасении душ наших.

:

Воспое́м, людие, све́тло Дави́дскую песнь/ Отроковице, Невесте Божии и Матери Царя Христа:/ предста́ Царица Тебе, Владыко, ря́сны златы́ми оде́яна/ и преукра́шена Божественными благоле́потами./ Сию убо яко избра́нную и добрую в жена́х, паче всего мира удобри́в, благоволил еси роди́тися из Нея великия ради милости,/ и Сию Помощницу лю́дем Твоим даровал еси/ спасати и покрывати от бед/ всемогущею Твоею и Божественною силою,/ Еяже молитвами, Христе Боже, помилуй нас.

Заступнице усердная,/ Мати Господа Вышняго,/ за всех мо́лиши Сына Твоего Христа Бога нашего/ и всем твори́ши спастися,/ в державный Твой покров прибегающим./ Всех нас заступи, о Госпоже Царице и Владычице,/ иже в напастех и ско́рбех, и в болезнех, обремене́нных грехи́ многими,/ предстоящих и моля́щихся Тебе/ умиле́нною душе́ю и сокруше́нным сердцем,/ пред пречистым Твоим о́бразом со слезами,/ и невозвра́тно надежду иму́щих на Тя/ избавле́ния всех зол./ Всем полезная да́руй/ и вся спаси, Богородице Дево:// Ты бо еси Божественный покров рабо́м Твоим.

:

Лю́дие благочестивии, правовернии собо́ри христоимени́тии,/ приступите верно вси,/ Божественному припа́дающе Божия Матере образу:/ Та́я бо исцеление боля́щим радостно подае́т,/ уязвля́ет же злосла́вныя, яко стрела́ от лу́ка,/ нас всех веселит светови́дно/ и благодатию озаря́ет молитвами Своими.

:

Всю Тя Бог освяти́, Деву До́брую и Непорочную в жена́х,/ пророки прообрази́в че́стно, иере́и благослови́в, во святая святых всели́,/ Ангелом воспита́, с Небесе́ пищу хлеб подая́./ Сам же Преблагий, Единородное Бог Слово,/ всели́ся в Тя и плотию про́йде из Тебе./ Темже Ти покланяемся и чтим,/ яко воистинну истинную сущую Богородицу.

:

Да ликовству́ет све́тло верных все множество,/ рыдает же демонское во́инство,/ видяще многоиме́нныя сия́ющия праздники Божия Матере,/ ублажа́ему Божию Матерь Божественными пе́сньми,/ иде́же бо Богоприя́тно славится/ Преблагословенная Богородица Владычица, Богоизбранная Отроковица,/ неприя́зни паде́ние,/ христианом же крепкое утвержде́ние.

:

О Всеблагословенная Богородице Владычице,/ Богоизбранная Отроковице,/ све́тлое проро́ческое сбытие́,/ апостольская похвало́, и мученическое испове́дание и ве́нче,/ Ангелы чти́мая и человеческими ро́ды многопе́тая,/ и всего мира вожделе́нная Помощница,/ избави рабы Твоя осуждения будущаго и е́зера огненнаго,/ едина Благословенная.

:

Величаем Тя, Пресвятая Дево,/ и чтим образ Тво́й святый,/от него же истекает благодатная помощь// всем, с верою притекающим к нему.

:

Правове́рно чтущия Тя людие, к Тебе прибега́ющия/ и иконе Твоей святе́й любезно покланя́ющияся,/ о Божия Мати, спаси и не даждь в расхище́ние сопоста́том,/ ниже́ найдут на ны вся злая,/ яже грехи наша угото́ваша нам,/ ниже́ беззакония наша превзы́дут на главы́ наша,/ но да Твоя матерняя к Богу преодолеет/ за ны Богоприя́тная молитва.

:

Пречистая Твоя икона, Богородице Дево,/ врачевство́ всему миру духо́вное,/ к прибега́юще, Тебе поклоняемся и почитаем, и лобызаем, и чтим,/ исцелений благодать почерпа́юще от нея,/ и неду́г теле́сных и душевных страсте́й Твоими молитвами свобожда́емся.

: Помяну имя Твое во всяком роде и роде. : Слыши, Дщи, и виждь, и приклони ухо Твое. Всякое дыхание: : Приидите, возрадуемся ( .

: Отве́рзу уста́ моя/ и напо́лнятся Ду́ха,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлю́ся, све́тло торжеству́я,/ и воспою́, ра́дуйся́, Тоя́ чудеса́.

Радостно, Чистая, ныне наста́вшее хвале́ние приноша́ю, ра́дуяся,/ и тихим гла́сом, Одигитрие, вопию́ Ти:/ радуйся и испо́лни мя ра́зума, пе́ти начина́юща.

Христа родившая, радость нам вечную,/ о радуйся, Всепетая, православных наде́ждо,/ Одигитрие, всепетая Деви́це:/ радости испо́лни мя, ми́рови жела́нныя.

Лику́ют вси челове́цы и Ангелы,/ всегда согласно вопию́ще на Небеси́ и на земли́, Одигитрие, радуйся, Деви́це,/ радости бо Рождеством Твоим вся́ческая испо́лнила еси.

Радость, Одигитрие,/ со страхом Ти вопию́щих ра́дости сподо́би,/ Мати су́щия радости, избавля́ющи скорбе́й всяческих,/ и всех помилуй, к Тебе прибега́ющих.

Благогове́ют Ти, Богородице, Ангелов нача́льницы, и святых чи́ни че́стно слу́жат,/ праведнии красу́ются, Небесных Хода́таицу блажа́т Тя./ Ку́пно же и земля и Небо в веселии све́тло восхваля́ют Тя,/ и мы, грешнии, милости просим:/ озари́ наша сердца́, Владычице, воспе́ти песнь святыя Твоея иконы явлению.

Прииди́те, собери́теся, христоимени́тии людие, умы́ тайно очи́стившеся, во святую церковь Матере Христа Бога нашего:/ источает бо нам неоску́дно от святыя иконы источник духо́вен,/ целе́бен душа́м и те́лом, песнь вопиющим:/ благословен из Тебе рождейся Бог наш.

Диви́т, Пренепорочная, и ужаса́ет всяк слух странно чудо Божественнаго Твоего Рождества:/ како Херуви́мскаго Творца зачала́ еси;/ како Огнь нестерпи́мый во утро́бе носи́ла еси;/ како Су́щую Жизнь плотию облекла еси и Живо́т всему миру родила́ еси,/ Бога ку́пно и человека.

Под кров Твой, Дево Госпоже, прибега́ем вси ро́ди человечестии:/ просвети ны светом Рождества Твоего, грешныя рабы Твоя,/ моля́щияся прилежно и кла́няющиися пречистей Твоей иконе,/ прося́ще от прия́ти великия милости.

: Отверзу уста моя:

: Твоя песносло́вцы, Богородице,/ живы́й и незави́стный исто́чниче,/ лик себе совоку́пльшия, духо́вно утверди́,/ в Божественней Твоей славе/ венце́в славы сподо́би.

Христа, Вышняго Царя, о радуйся, непоколебимая, чистая и одушевле́нная пала́то,/ радуйся, Одигитрие, радуйся:/ Тобою бо неруши́м наш град сохраняется.

Вмести́ти не возмо́же тварь,/ во утро́бу неискусобра́чную, Одигитрие Девице, телесно вмести́ла еси:/ темже Ти, радуйся, пое́м, по до́лгу велича́юще.

Радость многопетая ми́рови,/ радостно Ти пою́ще присно, ве́чнующия, Чистая, радости сподобля́емся/ Твои́ми матерними молитвами к Ро́ждшемуся из Тебе, Одигитрие.

Злату́ю Тя ста́мну, и све́щник, и жезл, и трапе́зу, Чистая, призыва́ем, Одигитрие,/ и глас, еже радуйся, Тебе при́сно привноша́ем/ с си́миже имены́.

Ку́ю Ти достойную похвалу́ наше принесе́т коне́чное неможе́ние,/ яко явле́нием пречистыя Твоея Божественныя иконы незави́стныя источники целе́бныя источа́еши/ верно прибега́ющим к Тебе рабом Твоим.

Божественныя Твоей иконы святое явление, Богородице Дево,/ яко светоза́рное возсия́ нам солнце, преславных чуде́с лучи́ пуща́ющи,/ тьмы лю́тых обстоя́ний отгоня́ющи/ священными Твоими, Владычице, предстательствы.

Испо́лнила еси благода́ти иногда́ первопи́санную Твою икону, Госпоже Дево Богородице,/ и ныне та же благодать и́стинствует сия́нием веры чудес, яко той ра́ди первопи́санныя,/ ко спасению верно к Тебе по Бо́зе прибегающим.

Покланяемся, Богородице, Твоему пречистому о́бразу и пресладкому Твоему Младенцу,/ превечному и незаходимому Свету, Христу,/ Имже спасла́ еси от лю́тых зол и тле́ния смертнаго все человеческое естество́.

: Премудрости:

Божественнии Сло́ва апостоли,/ Евангелия Христова велегла́снии вселе́нныя благове́стницы,/ Божественную церковь созда́вше в пресвятое Твое имя, Богородице,/ и к Тебе, Госпоже, прихо́дят, моля́ще Тя приити́ на тоя́ освяще́ние./ Ты же, о Богомати, рекла еси:/ иди́те с миром и Аз с вами та́мо есмь./ Они же, ше́дше, обрета́ют та́мо на стене́ церкве Твоего, Владычице, о́браза подо́бие,/ Божественною пи́сано силою шаро́вными подо́бии,/ и, ви́девше, поклони́шася Ти и просла́виша Бога./ С нимиже и мы Божественней Твоей покланяемся иконе,/ прося́ще от великия милости:/ да́руй согрешений оставле́ние рабом Твоим, Едина Благословенная.

: Седя́й в славе на Престоле Божества во о́блаце ле́гце,/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетле́нною дла́нию/ и спасе́ зову́щия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Радуйся, чудо чудес, Одигитрие Владычице./ Радуйся, всех радосте градо́в и ве́сей,/ непобеди́мое христианское в беда́х храни́лище,/ и предгра́дие, и на враги побежде́ние.

Радуйся, радуйся людей православных похвало́ и христолюбивых пастырей, покров пребываеши всех, Царице./ Радуйся, Одигитрие, прибежище всем нам и утверждение.

Радуйся, всем скорое в беда́х избавле́ние./ Радуйся, готовое всем скорбя́щим утеше́ние./ Радуйся, Всепетая, радуйся, Одигитрие Всеблагословенная,/ всем немощны́м Исцели́тельнице.

Радуйся, Еяже вели́чия вся тварь/ сла́вити у́бо спеши́т по достоянию, но не возмога́ет, Одигитрие,/ и сего ради зове́т Ти:/ радуйся, Владычице, Боговместимое жилище.

Почтим, лю́дие, Чистыя в чистоте икону Девы Богородицы/ и Тоя́ Божественнаго Младенца, Христа Бога нашего,/ и лобыза́ем и прославля́ем со страхом и трепетом:/ почитаем бо икону благоче́стно,/ паче же почитаем Са́мую Ту́ю сущую Чистую Богоматерь.

Давид, Божественный и чу́дный пророк, издале́ча прови́дя, глаго́ла:/ лицу́ Твоему́ помо́лятся богатии лю́дие./ Мы же, вернии, покланя́емся и лобыза́ем честну́ю икону,/ душа́ми ку́пно и телесы́ освяща́емы.

Евангелия Христова Богогла́сный списа́тель Лука/ Божиим манове́нием всенепорочный Твой напису́ет образ, Богородице,/ и Младенца Превечнаго на рука́х Твоих вообрази́в,/ к немуже притекающия напастей и бед избавля́еши,/ и вся покрыва́еши, и спаса́еши Твоею милостию.

Ты еси похвало́ и вене́ц святым всем, о Царице!/ Ты упование наше и Помощница по Бозе,/ и на Тя надежду спасения нашего возложи́хом вси./ Тебе мо́лимся, яко Божии Матери:/ одожди́ грешным рабо́м Твоим богатыя Твоя душеспаси́тельныя ми́лости.

: Ужасо́шася всяческая/ о Божественней славе Твоей,/ Ты бо, Неискусобра́чная Дево,/ имела еси во утро́бе над всеми Бога/ и родила́ еси Безле́тнаго Сына,/ всем воспевающим Тя/ мир подава́ющая.

Благосты́ни бездно и щедро́там еси, радуйся, Одигитрие Девице,/ радуйся, всем радость творя́щи верным./ О, радуйся, сущим в беда́х, скорбя́щим пребыстрая Заступнице.

Радости от исполнения величия чудес Твоих зря́ще исполняемся вси,/ не зря́щии, слышаще же, вернии./ Темже, радуйся, Тебе присно,/ всюду и вси, Одигитрие, пое́м.

Христа Бога нашего, о радуйся, Одигитрие, жили́ще/ и дом неизрече́нней и пребоже́ственней, Дево, Славе Его./ О, радуйся, пала́то преукраше́нная,/ радуйся, гра́де одушевле́нный, присноца́рствующий.

Радость неоску́дную Тя разсмотря́юще,/ яко мо́ре, Отроковице, Одигитрие Девице,/ радующеся вси, радуйся, вопие́м Ти/ и, пою́ще, Божественных даро́в неви́димо присно от ожидаем.

Всяко, Пречистая, существо воспе́ти недоуме́ет Тя,/ па́че бо Горних умо́в превозвы́силася еси,/ рождши неприступнаго и страшнаго Всецаря и Бога,/ но, яко Ми́лостива и скорая человеком Помощница,/ вонми́ моле́нию раб Твоих и да́руй Твою помощь.

Иде́же осени́т благодать Твоя, Богородице, стра́хом исчезают демони/ и разруша́ется злоко́зненное тех мечта́ние, бе́гают ду́си те́мнии,/ радуется же верных все мно́жество, Тебе песнь хва́льну от сердца вопию́ще:/ радуйся, Божественный покро́ве душ наших.

Безоче́сным сладкое зре́ние дае́тся, глухи́м слы́шание,/ немы́м благоглаго́лание, хромым хождение, прокаже́нным очищение,/ де́монствуемым целому́дрие и в боле́знех су́щим различных исцеление/ осене́нием Пречистыя Твоея, Богородице, иконы.

Не умолчи́м никогда́же, Богородице, псалмы́ и пе́сньми воспева́ти вели́чия Твоя, Обрадованная:/ Бога бо воистинну воплотившагося родила́ еси,/ во спасение наше всемирное и избавление.

: Божественное сие́ и всечестно́е/ соверша́юще пра́зднество,/ Богомудрии, Богоматере,/ прииди́те, руками воспле́щим,/ от Нея ро́ждшагося Бога сла́вим.

Христа, Чистая, прие́млющи,/ глас, еже радуйся, Одигитрие Девице, слышала еси,/ неизреченно ро́ждши, и, радуйся, от всех слы́шиши всегда.

Радости вся испо́лнила еси,/ Вышняя и нижняя Ты совокупи́ла еси, Одигитрие,/ темже радостно и согла́сно ныне Небо и вся земля зове́т Ти.

Вдова́м, о радуйся, Всепетая, и всем си́рым, Одигитрие, утеше́ние,/ радуйся, всем источа́ющи ни́щим богатство неистощи́мое.

Зла́та всякаго блиста́ема и у́тра солнечнаго светле́йши,/ жили́ще Христово, радуйся, Одигитрие, радуйся, Девице,/ радуйся, Невесто Неневестная.

Божественнаго Твоего Рождества́, Дево Госпоже, пребога́тая благодать,/ юже дре́вле изглаше́нием предала́ еси пречистому Твоему образу,/ неоску́дне де́йствовати великая же и пресла́вная во спасение на Тя наде́ющимся.

Иде́же прославля́ется святое имя Обрадованныя Богородицы,/ та́мо всяческих благи́х исто́чницы пролива́ются;/ прииди́те в чистоте́, челове́цы,/ се бо явление Божественныя Девы иконы сказу́ет Царицы пришествие во спасение всех верных.

Целения боле́зней, отгна́ние же страстей и душепита́тельное спасение,/ грехо́в проще́ние и вечное избавле́ние от пречистыя Твоея иконы, Владычице,/ верно приходя́ще, прие́млем, Богомати Всенепорочная.

К Тебе, Госпоже, прибегают ро́ди правоверных, про́сят великия ми́лости/ и прие́млют неоску́дно су́щии в неду́зех исцеление, в страсте́х премене́ние, в печа́лех утеше́ние./ Источи́ и мне, Владычице, ка́плю душеспаси́тельную,/ да со всеми и аз пою́ Твое величие.

: Избранной

Притеце́м, людие, к тихому сему́ и доброму пристанищу,/ скорой Помощнице, гото́вому и те́плому спасению, покро́ву Девы,/ ускори́м на молитву и потщи́мся на покая́ние:/ источает бо нам неоску́дныя милости Пречистая Богородица,/ предваря́ет на помощь и избавляет от великих бед и зол/ благонравныя и Богобоя́щияся рабы Своя.

:

Смысл очи́стивше и ум, притеце́м к Богородице,/ све́тло пе́сньми ублажа́юще Ю,/ и пречи́стую икону Ея прославля́ем и чтим,/ и, припа́дающе, покланя́емся яко Само́й су́щей о́ной:/ честь бо иконы на Первообра́зное восхо́дит,/ и почита́яй и покланя́яйся ей почитает са́мое Первообра́зное,/ якоже Божественнии отцы реко́ша. И кто не чтит Пресвятыя Богородицы и не покланяется иконе Ея, ана́фема да будет:/ посрамля́ет бо и погубля́ет не чту́щия Ю,/ избавляет же от великих бед и зол благонра́вныя и Богобоя́щияся рабы Своя.

: Не послужи́ша тва́ри Богомудрии,/ па́че Созда́вшаго,/ но, о́гненное преще́ние му́жески попра́вше,/ ра́довахуся, пою́ще:/ препе́тый отцев Господь и Бог,/ благословен еси.

Радуйся, радуйся. Богородице Одигитрие,/ всех и всегда наставля́ющи верных ше́ствовати ко всякому пути́ спасительному,/ радуйся, Владычице, Тобою бо присно избавляемся настоя́щия ва́рварския беды́.

Радуйся, радуйся, Одигитрие,/ бдя́щи и моля́щися о нас к Богу,/ и всякия злобы хода́тайством Твоим всяческих скорбе́й,/ Богородительнице, всех людей избавля́ющи.

Радуйся, радуйся, Пресвятая Одигитрие,/ проше́ния наша к пользе нам исполня́ющи/ и хотя́щи всем при́сно всегда любодру́жное благое единство, спешное же во изя́щных.

Радуйся, радуйся, корабле́м, Одигитрие, ну́ждно пла́вающим, избавля́ющи верных/ и всем избавле́ние от всякия ско́рби и неду́ги/ пестро́тныя и ме́дленныя разреша́ющи вскоре.

Прииди́те, почерпе́м отпуще́ние от неистощи́маго источника,/ точа́щаго святы́ню Пречистыя Девы/ и Тоя́ Пречистаго Младенца, Божия Слова, нас ради вочеловечшагося./ К Нему возопии́м:/ Тво́рче Изба́вителю,/ препрославленный со Отцем и Духом, Боже, благословен еси.

Неусы́пную, Чистая, и Богоприятную иму́щи молитву,/ и непреодоле́емую держа́ву кре́пости,/ врагов наших дерзость, яже на ны, разори́/ и вы́я их под но́зе верному народу нашему низложи́,/ да возвесели́мся о Тебе, раби́, Сыну Твоему вопию́ще:/ отец наших Боже, благословен еси.

Радуемся и веселимся, вернии лю́дие, чу́дному явле́нию иконы Пречистыя Владычицы Богородицы:/ река́ бо яви́ся неисчерпа́ема, целебную во́ду точа́щи,/ слепы́м бо ви́дети дае́т и глухим слы́шание,/ хромым хождение и всем сущим в неду́зех безме́здное исцеле́ние.

Неиспы́тана глубина́, недове́домо таинство, непостижи́м образ, Дево, зачатия Твоего,/ зачатия без Се́мене, без мужа рождество./ Безплотный воплоти́ся, Превечный младе́нствует,/ Сын Божий, Сын Тебе, Девы, бывает, Емуже вопие́м:/ Боже, благословен еси.

: О́троки благочестивыя в пещи́/ Рождество́ Богоро́дичо спасло́ есть,/ тогда у́бо образу́емое,/ ныне же де́йствуемое,/ вселе́нную всю воздвиза́ет пе́ти Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозноси́те Его во вся веки.

Радуйся, Всеблагословенная Марие,/ из Тебе бо Всеблагословенный Бог оде́яся во всего́ мя человека/ и, оде́явся, соедини́ Своему Божеству неизрече́нным соединением, Дево Одигитрие;/ радуйся, Обрадованная, радосте всего мира.

Радуйся, лукавых духо́в Прогонительнице;/ радуйся, Богородице Одигитрие;/ радуйся, Юже Небе́сная неви́димая во́инства славосло́вят всегда и велича́ют яко Матерь Божию бывшую;/ радуйся, я́же нижняя сочета́вши с Вышними.

Радуйся, всех Небесных сил без разсужде́ния превосходя́щая;/ радуйся, Одигитрие;/ радуйся, вся́кия тва́ри яко Бога Рождшая госпо́дствующи, ей, Владычице Всепетая;/ радуйся, пребыва́еши Дева Чистая и по рождестве́.

Радуйся, жена́м всем сла́во, хра́ме преосвяще́нный Бога нашего;/ радуйся, Одигитрие;/ радуйся, душеспаси́тельная всей вселенней;/ радуйся, покрывающий о́блаче, Небе́с ши́ршая;/ радуйся, мирополо́жнице, Божественнаго ми́ра полна́.

Ум Ангельский и человеческий ужаса́ется, Богородице,/ како Бога Небеснаго, ложесна́ми объе́мши, воплоти́ла еси,/ како, Младенца ро́ждали, яко Сына на руку́ но́сиши/ ужаса́ется тварь и трепе́щут Горнии Престоли, вопию́ще непрестанно:/ Свят, Свят, Свят еси, Боже, препе́тый и превозносимый во веки.

Радуйся, су́щая ра́досте всего мира,/ со Архангелом Гавриилом вопие́м Ти, Богородице;/ радуйся, вмести́лище Невмести́маго;/ радуйся, Благодатная, носи́ло Божества всего;/ радуйся, Ада́мово воззва́ние, с Тобою Господь, и Тебе ради с нами, спасая нас,/ поем и превозно́сим во веки.

Корень Иессеев освяще́нный, корень греха́ нашего исто́ргнула еси;/ жезл Ааронов процве́тший, Жизнодателя цвета израсти́вши Христа;/ ста́мно манноприе́мная, смерти всю силу сокруши́ла еси/ и в поро́ду жизни возвела́ еси род человеческий:/ темже Тя поем, добрых виновную.

Ты похвала́ христианом еси, Владычице,/ Ты оружие на враги и стена́ к Тебе прибега́ющим./ Тя и ныне на помощь призываем, Госпоже,/ не даждь враго́м вознести́ся на люди Твоя,/ иже Тебе не хва́лят, ни Сына Твоего, Богородице, и Твоей иконе не кла́няются:/ сих победа́ и ду́ши наша спаси.

: Всяк земноро́дный/ да взыгра́ется, Ду́хом просвеща́ем,/ да торжеству́ет же Безпло́тных умо́в естество́,/ почита́ющее священное торжество Богома́тере,/ и да вопиет: радуйся, Всеблаженная Богородице,/ Чистая Приснодево.

Радуйся, свеще́, Свет невечерний поне́сшая,/ и в Рождестве Твоем многобожия тьму разруши́вшая,/ и а́довы про́пасти изба́вльшая люди;/ радуйся, Одигитрие Богородице, добро́т всех Предхода́таице.

Радуйся, земле́, из нея́же Клас прозя́бши Небесный верным,/ и мира всего душегу́бнаго гла́да изба́ви, разу́мная и одушевле́нная;/ о радуйся, виногра́де, иже Грозд живо́тный ро́ждшая,/ Богородице Чистая, Одигитрие.

Радуйся, тайных цвето́в прекрасный су́щий раю́;/ радуйся, Мати Дево, Неви́димых ра́зум чистото́ю странноле́пно побе́ждши, Богорода́тельнице;/ радуйся, Отроковице;/ радуйся, Одигитрие, всеми́рное чу́до и слышание.

Лето живота́ нашего про́чее сохрани́ неврежде́нно поможе́нием Твоим, Дево Отроковице,/ и сподо́би коне́ц благи́й получи́ти нам, воспева́ющим Тя и взыва́ющим:/ радуйся, Всеблаженная Богородице, Чистая Одигитрие.

Тебе, тве́рдую Помощницу ро́ду челове́ческому, Богородице Марие, лик пророческий многообра́зно провозвести́,/ сень святу́ю, Небе́с простра́ннейшую,/ скрижа́ль Богопи́санную и купину́ неопали́мую,/ дверь Богопрохо́дную, го́ру же и ле́ствицу, и мост, и жезл процве́тший:/ мы же воистину Богородицу Тя величаем.

Тайна глубины́ Рождества Твоего ум Ангельский ужаса́ет, Дево,/ и пречи́стая икона де́моны прого́нит,/ и ли́ца нечести́вых омрача́ет, и в студ порева́ет:/ не терпя́т бо взира́ти на си́лу ея́, бе́гают же и исчеза́ют./ Мы же любезно покланя́емся и лобыза́ем, и Тя, Богородицу, величаем.

Предста́тельница су́щи неотсту́пна к Вышнему Царю,/ яко иму́щи матерне дерзнове́ние непосты́дно,/ в мире глубо́це православных житие́ утверди́ и отечество наше возвы́си,/ и вся поле́зная да́руй всегда рабо́м Твоим,/ да Тя, Богородице, величаем.

О Всемилостивая христиа́ном Помощнице,/ не может Тя воспе́ти достойно ум человеческий и Ангельский,/ яко всея́ тва́ри честне́йши, Небе́сных и земны́х сла́внейши:/ всех бо родила́ еси Творца и Бога,/ но, о Владычице,/ приими́ ми́лостивно и́же Тебе от сердца возложи́хом песнь,/ спасай нас всегда, на Тя бо наде́емся.

:

Да почти́тся Всепетая Мати Божия,/ Жизнь Су́щую ро́ждши, Христа Бога нашего,/ райских дверей отверзе́ние и всего мира очище́ние, к животу́ возведе́ние:/ Сей есть проро́ком глаго́лавый,/ Тому поклони́мся, Богу и Спасу душ наших.

:

Прииди́те, ве́рнии, с чистото́ю возвели́чим Пречистыя Матере Бога нашего чу́дную икону/ и Божественнаго Младенца, Спаса Христа,/ яко рождшая на руку́ носи́вши/ и ма́терне дерзновение к Нему иму́щи,/ непреста́нно мо́лит за ны и подае́т рабом Своим богатыя милости.

:

Просла́вим, вернии, Обра́дованную Богородицу,/ паче же во усте́х наших имамы всегда/ святое и благословенное имя Ея,/ непреста́нно прибега́юще к пречи́стей Ея и цельбоно́сней иконе:/ то́ю бо обрета́ем яже на земли́ вся благая и полезная/ и су́щих на возду́се от демонов запина́ний избавляемся,/ яко Мати, рождшая всех Творца́,/ спасает от бед души наша.

Да рыдает вечно сонм злочести́вых,/ не испове́дающих Тя в рождестве Чистую Богородительницу/ и не покланя́ющихся пречи́стей Твоей иконе./ Ве́рнии же лю́дие, ра́дующеся,/ испове́даем Тя истинную Деву Богородицу,/ яко вои́стину родила́ еси пло́тию Христа Бога нашего,/ тление Адамово попра́ла еси/ и от греха весь мир очистила еси,/ жизнь безконечную дарова́ла еси,/ райский вход верным отве́рзла еси/ Божественным Твоим Рождеством;/ моли спасти́ся нам,/ пою́щим верно Твое та́инство.

Радуется убо и весели́тся/ неизрече́нною радостию все мно́жество благочестивых:/ припа́дающе же покланя́ются,/ вси благогове́ют Божии Матери с боя́знию,/ благодаря́ще Сию́ по Бо́зе яко Бога,/ толи́ких превели́ких благ Хода́таицу,/ в ни́же желают Ангели прини́кнути,/ дарова́ Богородицею верным Христос Бог наш,/ имеяй премно́жество щедрот и великую пребогатую милость.

:

Святая Твоя и сообра́зная икона, Богородице Дево,/ благода́тию Твоею пребога́тый су́щий источник,/ кипя́щий всей подсо́лнечней/ и светя́щий всему́ миру/ светолу́чными Святаго Духа сия́ньми и исцеле́ний светлостьми./ Ты бо Бога Слова плотию несказа́нно родила́ еси,/от Архангела Гавриила сицева́я слы́шавши:/ радуйся, Обрадованная, Господь с Тобою,/ и Дух Святый осени́т Тя к зачатию./ Та́кожде рекла́ еси к первопи́санной Твоей иконе, на ту зря́щи:/ с то́ю Моя благодать,/ и слово Твое со вла́стию иконе бысть./ И о́браз, и глас, и сила, и дело, и всяк ум/ превосходя́щая Божественная благодать, спребыва́ющи вечно,/ зна́мения и чудеса́ непрестанно содева́ет/ и душеполе́зное исцеление всем верно приходя́щим подае́т/Твоими Богоматерними непреста́нными к Богу молитвами.

прилунится в неделю - зри устав 23 июня

: Егда от Древа

Божественных учений блиста́ньми/ разруши́л еси многобо́жную нощь, отче Аве́ркие,/ утро же возсия́в, сы́ны дне совершил еси,/ во мра́це сущия прежде, иерарше,/ чудеса преславная показа́в,/ тем святую твою память верою празднуем вси,/ песносло́вяще тя, Богодухновенне.

В сосуде еди́нем чудодействуя,/ вино бо и елей, отче, и вид други́й совокупи́л еси,/ блюдо́ма внегда требовати несме́шена Божественною благодатию,/ теплых же вод дарова́ние/ молитвою истещи́ сотворил еси,/ неду́ги исцеляя всяческия,/ приходя́щих тебе верою/ и блажа́щих тя, Аве́ркие.

Весь прилежа́ Богу,/ Божественных испо́лнитель учений явился еси, Аве́ркие,/ благодать же прие́м от высоты́, преподобне,/ неду́ги отгна́л еси различныя человеков,/ тре́бища и́дольская разорил еси,/ знание насади́л еси Божественное,/ неве́дением окая́нно прежде бе́дствующим, блаженне.

: Яко до́бля

Пребеззаконная веле́ния,/ Богу поко́ршеся, о́троцы блаженнии небрего́ша/ и, свя́зани бывше, разреши́ша пре́лести соу́з,/ и, сан мирски́й отвергше, прияша славу,/ яже тех преславно соверши́вшу/ и Горняго исхода́таившу Царствия наслажде́ние.

К по́двигом себе страдания, святии,/ крепко обучи́вше,/ скры́стеся в верте́пе,/ моле́ньми непрестанными ко Господу моля́щеся/ крепость пода́ти и силу,/ и́миже судьба́ми, Человеколюбец весть,/ усну́ти в мире всем вам Богонача́льно повелева́ет.

Богособранный полк, лик блаженный,/ мученическое собрание неудобопобори́мое,/ Це́ркви Божественней кра́сное торжество́,/ нерасте́рзное совокупле́ние, во́инство непобедимое,/ незы́бленное благочестия основание,/ прииди́те вси, воспоим усердно, благочестия свидетели.

:

Архиерее преподобне, всеблаженне отче,/ чудотворче угодниче Христов, Аве́ркие,/ пророческим житие́м возсия́вый/ и апостольских сподо́бился еси даро́в,/ Спасу служа́ со Ангелы непрестанно,/ моли́ избавитися от всякаго преще́ния душа́м нашим.

: Велия Креста

Оружие сердце Твое про́йде, Пречистая,/ егда Сына Твоего на Кресте́ видела еси и вопия́ла еси:/ небезча́дну Мя покажи,/ Сыне Мой и Боже Мой,/ соблюды́й Мя по Рождестве́ Деву.

:

Истины проповедник и чудотворец дивен показался еси,/ сирот отец и нищих заступник,/ бодрый пастырь словеснаго стада, бесом страшен,/ всех убо от тех нападений заступай, вопиющих ти:/ Аверкие отче наш,/ моли Христа Бога,/ да спасет души наша.

:

Благочестия проповедники и воскресения умерших изобразители,/ Церкви столпы седмочисленныя,/ о́троки всеблаженныя песньми восхвалим:/ тии бо по многих ле́тех нетления, аки от сна воставше,/ всем возвестиша яве мертвых востание.

краегранесие: Аверкиеву воспою великую славу. .

: Гряди́те, лю́дие, пои́м песнь Христу Богу,/ разде́льшему море и наста́вльшему люди,/ яже изведе́ из рабо́ты египетския,/ яко просла́вися.

Заре́ю светлою Трисолнечнаго Божества́ озаре́н быв, Аве́ркие,/ свет был еси,/ су́щия во тьме просвеща́я и все де́монское разруша́я омраче́ние.

Житие́ на земли имел еси, преблаженне, Небесное,/ с пло́тию, яко безпло́тен, жительствовав/ и стра́сти умертви́в, и священства дар прие́м.

Имея в тебе, отче, Слово веща́ющо,/ безслове́сия разруши́л еси суему́дренных,/ де́монския хра́мы и куми́ры преле́стныя низложи́в.

Вити́йстии язы́цы глаго́лати недоумеют Твоего паче сло́ва зача́тия:/ Бога бо родила́ еси плотию, Всечистая,/ нам уподо́бльшася за благосты́ню.

: Колесницегони́теля фараоня погрузи́,/ чудотворя́й иногда́/ Моисе́йский жезл, крестообра́зно порази́в/ и раздели́в море,/ Израиля же беглеца́, пешехо́дца, спасе,/ песнь Бо́гови воспева́юща.

Седми́чным число́м честву́еми, сняти́и о́троцы седмь,/ све́тлии зве́зды, на тверди Церко́вней сияюще,/ иже свиде́тельством на Небесная все́льшеся,/ помяни́те верою чту́щия вас.

Седмосве́тлым сия́нием Духа,/ вообража́юще златоза́рную свещу́, мученицы седмочи́сленнии,/ мрак ума́лили есте́ пре́лести/ и светом благочестия вся ныне седмеросугу́бно просвеща́ете.

На Тя, Дево, надежду полага́ю спасения моего,/ грехо́вныя ти́ны всего мя омы́й и чи́ста мя соде́лай,/ Сыну Твоему изя́щне благоугожда́юща и де́юща Того всесвятую волю.

: Утверди́ нас в Тебе, Господи,/ Дре́вом умерщве́й грех,/ и страх Твой всади́/ в сердца́ нас, пою́щих Тя.

И словесы́ свяще́нными и показа́нии чуде́с, Аве́ркие,/ пре́лести море плавающия,/ преславно ко пристанищу спасения наставил еси.

Цельбы́ содева́я, совершая изря́дная,/ де́монов отгоня́я мечтания,/ спасения всем виновник, богатым предстатель ты был еси.

Слово священное, житие́ Божественное,/ нрав, чудесы́ сияющь,/ жизнь твоя, отче, сла́вна и смерть честна́ бысть.

:

Сый Бог, прежде невидимый, ви́дим бысть, Дево,/ за благоутро́бие из чрева Твоего воплощаем:/ тем Тя верою ублажаем.

: Утвержде́й в начале Небеса разумом/ н зе́млю на вода́х основа́вый,/ на ка́мени мя, Христе, заповедей Твоих утверди́,/ яко несть свят, па́че Тебе, Едине Человеколюбче.

Я́вльшеся на земли́, седмосве́тлии, яко светильницы добродетелей/ и по́двигов зарею, и чудес блиста́ньми све́тло просвети́вше,/ свет Богознания всему миру просия́ете.

От пеле́н ма́терних возложи́вшеся Творцу,/ Того ра́ди небрего́сте о сла́ве и че́сти царской, и богатстве мимотеку́щем,/ от Негоже нетленных че́стей славу получи́сте.

:

Умерщвле́нный мой ум, Жизни де́йством, я́вльшияся из Тебе, ми́ру воздви́гни,/ язвы и о́бразы потре́бльши грехо́вныя,/ Едина Богороди́тельнице, Всенепорочная.

: Вознесыйся

Прославивый на земли святыя Твоя,/ прежде Втораго и страшнаго пришествия Твоего, Христе,/ преславным воста́нием отроко́в показал еси Воскресение неве́дящим е,/ нетле́нна одея́ния и телеса́ яви́в,/ и царя уве́рил еси вопи́ти:/ воистинну есть мертвых востание.

:

Чу́дное и высокое отроко́в воскресение ви́дев, иерарх Ефесский иногда́/ удиви́вся ра́зумом, пишет со тща́нием ве́рнейшему царю тех востание:/ приити́ сподо́би державе твоей, владыко,/ зде да ви́диши Бога твоего силу, юже показа́ тебе./ Абие воста́в великий победоносец, ше́ствие творя́ще радуяся,/ вторы́й явився Илия́ колесни́чник, вопи́я:/ воистинну есть мертвых востание.

: Премудрости

Иерарх явился еси, ма́стию честно́ю обложе́н, отче, Богоде́тельно/ и вся совершая благодатию священнейше,/ даро́в же Божественных и чудес све́тлостию украшаем,/ Святым и Божественным Духом, всехвальне, неду́ги исцеляя и де́моны попаля́я,/ и множества прельщаемых обращая, Аве́ркие./ Сего ра́ди вопие́м ти:/ моли Христа Бога грехо́в оставле́ние пода́ти/ чту́щим любовию святую память твою.

: Скоро предвари́

Яко столпи́ су́ще Церкве Христовы,/ сте́ны разори́сте неве́рствия кре́пко,/ седмобра́тнии мученицы./ Тем пре́жде смерти е́ллинскую ярость/ и паки по смерти ерети́ческую бурю разруши́сте,/ молящеся о душа́х наших.

:

Чистая, Всенепоро́чная и Неискусому́жная,/ Яже Едина Безле́тнаго Сына и Слова Божия в лето рождши:/ Сего́ со святыми и честны́ми патриархи, и мученики, и пророки, и преподобными моли́/ дарова́ти нам очищение и ве́лию милость.

:

Дево Всенепорочная, Мати Христа Бога,/ оружие про́йде Твою пресвятую душу,/ егда́ распина́ема видела еси волею Сына и Бога Твоего./ , Благословенная, моля́щи не преста́й, прощение прегрешений нам дарова́ти.

: Пою́ Тя, слу́хом бо, Господи, услышах и ужасо́хся,/ до мене́ бо и́деши, мене́ ища́, заблуждшаго./ Тем многое Твое снизхождение, еже на мя,/ прославляю, Многоми́лостиве.

Вельми́ престо́л, преподобне, украси́л еси, святителю,/ великими бо чудесы́ преле́потствовал еси и житие́м светлым./ Сего́ ра́ди Превеликий Бог наш вельми́ тя прослави.

Милости Воли́теля Господа ве́дый, Богоносе,/ те́пле Его умоли́л еси/ на исцеление и спасение многих/ те́плых вод всечу́дное сотвори́ти истечение.

Плодови́ты безча́дныя сотворил еси Божиею благодатию,/ совершил еси помышления,/ вложи́в бо тем, Аве́ркие, сло́ва се́мя я́ве,/ яко добрый сеятель, пожа́л еси кла́сы стори́цею, блаженне.

:

Исцели́ла еси сокрушение, Всенепорочная, и дре́внее окая́нство земноро́дных,/ рождши Господа и Царя Христа,/ понесшаго неду́ги наша за благоутробие неизглаго́ланное, Богоневесто.

: Ты моя кре́пость, Господи,/ Ты моя и си́ла,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оста́вль не́дра Отча/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с пророком Авваку́мом зову́ Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Бра́тским совокупля́еми союзом и Боже́ственным желанием распаляеми,/ согласием истиннаго, мученицы Господни, испове́дания и веры/ посрами́сте мучителей суему́дренный ра́зум и пре́лести многобо́жное учение.

За Христа и со Христом гони́ми,/ в верте́пех, гора́х же и про́пастех земны́х скрыва́еми./ Того ра́ди сном живоносным вместо смерти усну́ли есте́ на ле́та должа́йшая,/ я́вственно утверждающе общее земны́х Воскресение.

:

Да о́браз, засы́панный страстьми́, обнови́ши богатством благосты́ни, в Де́вственную вселился еси утробу,/ из нея́же Мудрость храм Божий созда́л еси,/ Еюже с человеки пожи́л еси, Щедрый, и спасл еси мира концы.

: Просвеще́ние во тьме лежащих,/ спасение отча́янных, Христе Спа́се мой,/ к Тебе у́тренюю, Царю мира,/ просвети́ мя сиянием Твоим,/ ино́го бо, ра́зве Тебе, Бога не знаю.

Поста́вив твоя но́ги на ка́мени сердца, Богомудре,/ падшия поги́белию и че́сти камению подаю́щия, блаженне,/ Божественными словесы́ чествова́ти научил еси Камень,/ Иисуса Христа и Бога нашего.

Врача́ разли́чно неду́гующих, путевожда́ всех, прельще́нных злосове́тием,/ мирополо́жницу честны́х дарова́ний, прия́телище Божественнаго Духа,/ священноучителя почтим Аве́ркия.

Вино повеле́нием твоим в едином сосуде со елеем, ви́ды же другая вложе́нныя,/ во время свое несме́сно преславно изливаются,/ преизоби́лующую благодать твою явля́юще я́ве, священне.

Зако́ни в Тебе пресла́вно, Дево, обновля́ются,/ ражда́еши бо безсе́менно Бога Спаса/ и пребываеши де́вствующи па́ки,/ стра́нно чу́до./ Тем Тя, Матерь Емману́илеву,/ благочестно возвещаем.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Све́те незаходи́мый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма, окаяннаго,/ но обрати́ мя и к свету заповедей Твоих/ пути моя направи, молюся.

Умертви́вшеся миру, вся жите́йская кра́сная отринули есте́,/ Живот Держащему живот свой преда́вше,/ живоносный сон, на до́лга ле́та влеку́ще, общаго воскресения образ.

Страдальцы житием яви́стеся, до́лгая гонения претерпе́вше,/ в гла́де и жа́жди, в разных беда́х и ско́рбех, и злоиму́ществах за Христа терпя́ще,/ и богатя́щеся су́що воспокое́нием.

:

В Тебе, стене́, обогаща́емии и предста́тельством Твоим сохраня́емии,/ Твоею Божественною славою хва́лящеся, Тя ублажаем:/ Ты бо, Пресвятая, душа́м нашим источаеши веселие и радость.

: В бе́здне грехо́вней валя́яся,/ неизследную милосердия Твоего призываю бе́здну:/ от тли, Боже, мя возведи́.

От востока к западу пришел еси,/ де́монския и лютыя страсти царицу, преподобне, отрешая/ силою Духа.

Стра́нен мира явился еси, священнейше,/ странная и страшная совершая чудеса́,/ и ходя́ в телеси́, и отсюду отшед, Аверкие.

Молниезра́чен, отче, ви́димь, де́монския победил еси полки́,/ терпе́ти не могу́щия твоего, Аве́ркие, прещения, Богодухновенне.

:

Тобою, Всесвятая Богоневесто,/ умерщвле́ннии, жизни сподо́бихомся/ и, тле́нию работающии, нетлением я́ве обогати́хомся.

: Очисти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззакония моя/ и из глубины́ зол возведя́, молюся:/ к Тебе бо возопи́х и услы́ши мя,/ Боже спасения моего.

Любовию, яже к Богу, Ефесскаго отечества, мудрии,/ род светлый, богатство же пресветлое и славу пречестну́ю оставили есте́,/ наследие Небесное произбра́вше.

Седмочи́сленный страдальцев лик, Божественне совокупля́емь,/ низложи́ враго́в множество многочисленное/ и славу прия́ша испове́дания, и венцы страдания.

Возсия́ от Сиона Вышняго благолепие/ приятием пло́ти, по соединению неизрече́нному,/ из Тебе, Неискусобрачная, оде́ян, и мир просвети́.

:

: Яко начатки

Яко священника превели́каго и апостолов совсе́льника,/ Церковь почита́ет тя, вся верных, Аверкие:/ юже твоими молитвами соблюда́й, блаженне,/ непобеди́му и необурева́ему от всякия е́реси, и нескверну,/ яко приснопамятный.

:

Мира всего суету́ помышляя, мира учуже́нный/ и, страсти Христовы подражая, плотски́я страсти умертви́л еси/ и, крест твой взем, последовал еси, блаженне, Творцу твоему,/ и, пребывая с Ним, ныне молися за чту́щия тя истинно,/ яко приснопа́мятный.

: О́бразу злато́му, на по́ле Деи́ре служи́му,/ трие́ Твои о́троцы небрего́ша безбожнаго веления;/ посреде́ же огня вве́ржени, ороша́еми, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Яко Божественный па́стырь, яко чуде́с самотво́рец,/ слепы́м е́же зре́ти молитвою, отче, пода́л еси, и слышати глухи́м,/ очище́ние же прокаже́нным, и благотече́ние хромым, воспевающим:/ благословен еси, Боже отец наших.

Пропове́дает твое чудо дея́ние, му́дре, во век те́плых вод искипе́ние/ и столп, у гроба твоего лежащий,/ от Рима, великаго града, принесе́ лукавый дух, изгна́нный тобою, отче Аве́ркие.

Лю́дем смире́нным вождь был еси,/ высо́к в виде́ниих, и де́йствиих же, и силах яви́вся, священнейше,/ и Высочайшаго Царя угодник, Емуже взываем:/ благословен еси, Боже отец наших.

:

Роди́ся из Тебе, роди́ Отец пре́жде денни́цы,/ во двою́ существу́ и хоте́нию, яко Бог же и Человек, Отроковице, знаемь всем, верою зовущим:/ Благословенная, Бога плотию рождшая.

: Божия снизхожде́ния/ огнь устыде́ся в Вавилоне иногда́,/ сего ради о́троцы в пещи́ радованною ного́ю,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Богу покаря́ющеся, Божественным законом наказу́еми о́троцы,/ разумом пра́вым пребеззако́нная повеле́ния мучителей злых укори́ли есте́,/ смертию жизнь приобре́тше и нетление, ме́ртвым обога́щшеся те́лом.

Смертную чашу за Творца пи́ти жела́юще верно безсмертия ради и нетления,/ погребение претерпе́сте теле́с,/ изъясня́юще воста́ние пресла́вным воста́нием вашим, мученицы.

:

Яко утро возсияла еси, правды Солнце иму́щи,/ от тьмы ми́ра неве́дения изымающаго Богове́дением,/ Емуже поем, Пречистая:/ благословен еси, Боже отец наших.

: В пещь о́гненную ко отроко́м еврейским снисше́дшаго/ и пла́мень в ро́су прело́жшаго Бога,/ пойте дела, яко Господа,/ и превозноси́те во вся веки.

Преславный па́стырь, неистощи́мый исто́чник исцелений,/ Це́ркве столп, верных утвержде́ние,/ великий светильник, многосве́тлый священноучи́тель да почти́тся Аве́ркий.

Ты, я́коже фи́никс, псало́мски процве́л еси во дво́рех Бога Жива́го;/ умно́жился еси, яко кедр и яко ма́слина, му́дре, показался еси,/ ма́стию дел твоих всех умаща́я ли́ца ве́рою.

Горы́ верху́ действи́тельным жи́тельством я́вственне, якоже град познался еси стоящь,/ и погру́жшийся дре́вле пре́лестию град твой, преподобне,/ Града Вышняго явля́еши наследника.

:

Се одр Соломо́нов, обстоя́т си́льнии,/ Богодухнове́ннаго Писания ныне прорица́ния,/ на немже Христос Бог воплощением Божественным почи́л есть,/ Благословенная и Обрадованная.

: Седмери́цею пещь/ халдейский мучитель/ Богочестивым неи́стовно разжже́,/ силою же лу́чшею спасе́ны, сия́ ви́дев,/ Творцу́ и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ свяще́нницы, воспо́йте,/ лю́дие, превозноси́те во вся ве́ки.

Седмери́чно облиста́ па́мять ваша ,/ солнечных луч обра́зно просвеща́ющи, му́дрии, подсо́лнечную/ страда́льческими све́тлостьми, чудоде́йственными же блиста́ньми и Божественных догма́тов заря́ми,/ имиже уверя́ете всем воста́ние теле́с и мертвых нетление.

Авимеле́хово прежде на селе́ сохране́ние положи́ Бог,/ яко не ви́дети гра́да иногда запусте́ния./ Вас же соблюде́ ле́ты множа́йшими в верте́пе спящия/ на увере́ние всех воскресения, о́троцы,/ веко́в седмочи́сленных равночи́сленнии свети́льницы.

Освятившися Духом, Богородице Всенепорочная,/ и́стинно прия́ла еси во чре́ве Безначальнаго Сына и Присносущнаго,/ в Тебе, Чистая, воплоще́ннаго на благодея́ние верою вопиющих:/ о́троцы, благословите, священницы, воспойте,/ людие, превозносите во вся веки.

: От Бога Бога Слова,/ неизрече́нною мудростию прише́дшаго обнови́ти Адама,/ я́дию в тле́ние падшаго лю́те,/ от Святыя Девы неизреченно воплотившагося нас ради,/ ве́рнии единому́дренно пе́сньми велича́ем.

Яко светоза́рно твое житие́, яко красны́ но́ги,/ яко зело́ чу́дно е́же к Богу маа́ние[42] же вку́пе и бли́жность,/ яко велича́йшая благодать, свы́ше да́нная тебе, му́дре./ Сего ради верою почитаем тя, Аве́ркие.

Тя, сожительника всех святых мученик и ревнителя Божественных ученик,/ патриархов равноче́стна, пророков и преподобных,/ и Небесных слуг собеседника верою славим, Аве́ркие.

Пресвятая твоя память, простира́ющися в мире,/ просвещает челове́к ду́ши светом, богатым в благодати,/ ю́же соверша́юще любовию,/ страсте́й нас и тьмы напа́стныя/ молитвами твоими изба́ви, молимся, Аве́ркие.

Све́тла Тя свети́льника проро́к прови́де,/ свещу́ Божественную и́стинно в Себе нося́щую, Всесвятая Дево,/ Единаго Пресущнаго Бога,/ за благоутробие милости из Тебе вочеловечшася.

: Ужасе́ся о сем Небо/ и земли удиви́шася концы,/ яко Бог яви́ся челове́ком пло́тски/ и чрево Твое бысть простра́ннейшее Небе́с:/ тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и челове́к чинонача́лия величают.

Удиви́ся о сем всяк земноро́дный, почуди́ся же и всяк ум,/ яко ме́ртвии, по многовре́меннем погребе́нии, в верте́пе лежа́ще, аки в вечер усну́вше и у́тре обычно востаю́ще, яви́шася,/ уверя́юще мертвых общее востание.

Седмочи́сленнии мучеников све́тлии свети́льницы,/ ефе́сская свети́ла присносве́тлая,/ мира всего молитвенницы и предста́теле те́плии,/ общаго воскресения пропове́дницы и храни́телие верных,/ испроси́те тишину нам,и спасение, и мир всем концем.

:

Яко Мати Пострадавшаго о нас, душетленных мя страсте́й изба́ви;/ яко Милосе́рдая, разреши́ прегрешений у́зы;/ яко Благая, ублажи́ ныне озло́бленную мою ду́шу де́монскими прило́ги, Дево Богородице,/ да пою Тя, Всепетую.

: Жены, услышите

Потещи́ тя пону́ди блазноде́латель демон к Риму гра́ду,/ вше́дый в царе́ву дщерь лука́вно, из неяже изгнал пса,/ обремене́нна послал еси и столп носи́ща во Иерапо́ль, Аверкие Богогласе.

:

Ору́жием Честна́го Твоего́ Креста́ огра́ждшеся, страстотерпцы Твои, Сло́ве,/ проти́вныя си́лы крепко победи́ша и мучителей посрами́ша,/ и о Тебе пострада́ша,/ и Тебе, Христе мой, Всецарю́, сца́рствуют ку́пно.

О та́йн Твоих! О чуде́с Твоих!/ Како по рождестве Дева пребыла́ еси, яко прежде рождества,/ како Бога вмести́ла еси, нигдеже вместимаго,/ но вои́стинну несказа́нна суть Твоя вся,/ Благословенная Марие.

: Уста моя возглаголют премудрость и поучение сердца моего разум. : Услышите сия, вси : Уста праведнаго поучатся премудрости. : Закон Бога его в сердце его, и не за́пнутся стопы́ его. В память вечную

:

Звездам заря послушания жизнь лучших показа,/ яко два светила сияюще нам,/ Феодор и Павел Богомудрии, Ростовская похвало,/ житием чистым Богу присвоишася.

О преподобныи отцы, пастырие и учителие наши, блаженнии авво Феодоре и авво Павле! В лета древняя путе́м заповедей Господних ше́ствовати изво́ливше, притекли́ есте в место пустынное, идеже благословением и молитвами началовождя своего, преподобнаго и Богоноснаго Сергия, чудотворца Радонежскаго, преславную обитель святых страстотерпцев Бориса и Глеба возградили есте, во устроение благочестия иноческаго жительства, и противу невидимых врагов спасения нашего тамо подвизастеся, и тако угодницы бысте Богови, верою, надеждою и любовию благолепие украшающеся, постом же и бдением и молитвами Богу благоугождающе, и во всяком благочестии ко временному житию и вечному спасению о́брази нам явльшеся. И ныне убо, преподобнии отцы наши, не забудите посещати чада своя, во отразити от нас наве́ты вражия: наставите же и утвердите нас в по́двизех добрых, к жизни вечней души наша руководствующе. Молитеся милости Подателю и Господу всяческих, да спасет нас, имиже весть судьбами, и наследники сотворит с вами вечнаго наслаждения, да непрестанно славим Всесвятое Имя Отца, и Сына, и Святаго Духа в безконечныя веки веков. Аминь.

В 23-й день

Святаго апостола Иа́кова, брата Бо́жия

: Дал еси знамение:

Приидите, память Богобрата почтим священно, о Богомудрии./ Иго бо взем Христово усердно,/ Евангелия благости Его и Царствия проповедник показался,/ и Того неизреченное строение уверяет./ Темже им, Всесильне, очищение нам даруй.

Вся огласи́ вселенныя концы глагол твоих вещание,/ имиже просвещаемся добродетелей Божественная ко всякому виду/ и наставляеми верно Святыя Троицы к познанию./ Тем молим тя яко иерарха:/ молися Иисусу Человеколюбцу спасти души наша.

Издале́ча прозри́ твое жительство, Иакове,/ брата тя прия Христос Человеколюбец, премудрый провидец,/ Иерусалима священноявле́нника верна/ и пастыреначальника поставляет,/ и таи́нника неизреченная священноде́йствующа та́инства./ и ныне моли спастися душам нашим.

:

Кровию мучения священство украси́л еси, священномучениче апостоле:/ на криле́ бо святи́лища представ,/ Бога Слова проповедал еси, Творца су́ща всего./ Тем от иудей све́ржен,/ Небесных чертогов сподобился еси, Богобрате Иакове,/ Христа Бога моли спастися душам нашим.

:

: Небесных чинов

Благоче́ствующих множества,/ ныне священный праздник радостно совершающе,/ воскликнем вси, верно восхваля́юще во псалме́х и пениих,/ Богобрата и ученика Господня:/ присно бо молит спастися нам.

: Во всю землю изыде вещание их/ и в концы вселенныя глаголы их.

Еже по плоти Господня желания, мудре,/ брат показался еси,/ ученик и самовидец Божественных тайн,/ бе́гаяй с Ним и в Египте быв со Иосифом,/ Материю же Иисусовою:/ с Нимиже моли спастися нам.

: Небеса поведают славу Божию,/ творение же руку́ Его возвещает твердь.

Апостольский лик тебе избра́/ священствовати пе́рвее в Сионе святе́м/ Христу Благодетелю,/ яко суща Того по плоти сро́дством и брата,/ спутешественника и наследника следо́в Того, Иакове.

:

Началопастыря Христа брат был еси и преемник/ и во апостолех знамени́т,/ еже за Того умре́ти возлюбил еси/ и мучения не устыде́лся еси,/ Иакове славне:/ Того моли непрестанно спасти души наша.

:

Влады́чице, приими́ молитвы раб Твоих/ и изба́ви нас/ от вся́кия ну́жды и печа́ли.

:

Яко Господень ученик восприял еси, праведне, Евангелие,/ яко мученик и́маши неопи́санное,/ дерзновение яко брат Божий,/ еже моли́тися яко иерарх:/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

:

На Бог Господь

: Гроб твой

Апостоле Христов, и самовидче, и мучениче,/ Иакове премудре, брате Божий блаженне,/ верою празднующий честну́ю твою память/ свобода от об держащих прегрешений молитвами твоими,/ Небеса насле́дуяй силою духа.

:

Купину́, юже Моисей неопа́льну виде,/ го́ру Божию, святый облак, сень нескверную,/ Богоприятную трапе́зу, палату Высокаго Царя,/ всесветлую и непроходимую дверь,/ Дево, поем Тя.

: Собезначальное

Ученик Словесе́, Истины проповедник,/ яко стрела по́слан был еси,/ просвещая сущия во тьме лю́тей, святе апостоле,/ и безбожия мглу отгоня́ от земли,/ вся благове́рующия сы́ны дне показал еси,/ Христов ви́дче, святе Иакове.

Иже упование на Тя, Дево Пречистая,/ непреткнове́нное иму́ще,/ покров су́щи от различных напастей и обстояний,/ и бед лютых свободи́ ны,/ моля́щи Сына Твоего со апостолы Его,/ и спаси вся, воспевающия Тя.

: Моря чермну́ю пучи́ну/ невлажными стопами,/ древний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пусты́ни победил есть.

Дая́нию благо́му, Иакове,/ и дару соверше́нну от Отца светов человеком подая́тися, учи́ши я́ве,/ Емуже причасти́тися, апостоле, тя поющим помолися.

Светом просвеще́н, до́блий, Божественнаго Духа/ и с Ним законы изложи́в,/ Церкви управляеши язы́ков, яко Христов апостол, священнотаи́нниче всеблаженые.

Лик апостольский, всемудре, я́ве украси́л еси,/ яко первый иерарх быв, само действом Слова пома́зан яко ученик и брат Божий,/ священнопроповедник свяще́ннейший.

:

Источник Тя исцелений иму́ще,/ почерпа́ем, яко Источник рождшую жизни, Богородице Дево Чистая,/ и душ врачевство́, и телес обновле́ние.

Отве́рзу уста моя

: Веселится о Тебе Церковь Твоя, Христе, зову́щи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибежище, и утверждение.

Веселится о тебе колено Иудово ,/ Христовыми светлостьми́ ви́де тя све́тло облистаюша.

Звезду Богосия́нну Церковь язы́чная иму́щи тя,/ благославнаго проповедателя,/ и Божественным Светом озаряется.

Закон ты жизни Церкви Христове положил еси,/ Жизнодательным Духом ты законополагая и вещая.

:

родила еси плотию, о Богомати,/ из Отца Возсиявшаго,/ Того, Чистая, Иаков яко Бога всех пропове́да.

Премудрости

Сродник по плоти Иисусов был еси,/ и от Него, апостоле, благодать многу приял еси/ и всем препо́дал еси просвещение и разум, всемудре Иакове,/ и и́дольскую лесть из корене исто́ргнув./ Тем, и́же тьмы предстатели и лестцы́, неправедно тя убивают, Спаса пропове́дающа./ Сего ра́ди вопием ти:/ моли Христа Бога грехов оставление дарова́ти чтущим любовию святую память твою.

:

Солнца о́блаче разу́мнаго,/ Божественнаго Света свети́льниче златокова́нный,/ Нескверная, Небла́зная, Всенепорочная Владычице,/ омраче́нную душу мою ослеплением страстей,/ безстрастна заре́ю просвети, молюся,/ и оскверне́нное мое сердце омы́й потоки умиления,/ покаяния же слезами и от тиме́ния мя очисти дел моих,/ да любовию зову Ти:/ Богородице Приснодево, моли Христа Бога прегрешений оставление пода́ти ми,/ Тебе бо имею надежду, раб Твой.

: Любве́ ра́ди, Ще́дре, Твоего о́браза,/ на Кресте Твоем стал еси,/ и раста́яшася язы́цы:/ Ты бо еси, Человеколюбче,/ крепость моя и хваление.

Ввел еси в море Твоя ко́ни, апостолы, Спасе,/ и просвети́ша язы́ки, к Твоему познанию привле́кше, Владыко.

Нескверно, яко зерца́ло, я́влься,/ и перводетельныя лучи Несозда́нныя Троицы известно прие́м,/ всем возсиял еси.

Валяемаго тя ка́меня пророчество освященное зрит/ и сокрушающа прелести гнилое су́етство/ силою Духа.

:

Вшед, о Богомати, во чрево Твое Превечное Слово,/ родивыйся из Отца неизреченно,/ Иакова апостола являет.

: Ты, Господи, мой свет,/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ верою воспевающия Тя.

Ты, Господи, Свет,/ блистание Иакова яви́л еси светя́ща/ и земны́я неве́дения и тьмы изменя́юща.

Тя, Господи, гласом свобо́дным пропове́да/ праведный брат Твой,/ подражатель же страсти бысть, убиваем.

Кий земны́й ум похвал пения тебе принести может,/ добродетелей просвеще́нному благодатьми, Иакове.

Тя истинно Божественное обре́т жили́ще,/ вселися, о Дево, наше спасение, Слово, промышля́я.

: Пожру́ Ти со гла́сом хваления, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися,/ ради милости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Одеждею законною облече́ тя лучшею/ и иерарха являет, Аарона древняго честне́йша,/ и́же милости ра́ди в братство прие́мый тя.

Орга́н, де́йствы ударяемь Духа,/ все помышление наслаждая и Богу привед спасаемыя от работы люте́йшия,/ был еси изря́днейший.

Возжажда́в, жи́зненныя испил еси воды́,/ и ре́ки источаеши Богоглаголиваго твоего чрева,/ текущия вселенней Божественным Духом.

:

Ева убо преслуша́нием смерть роди́,/ Богородица же, Жизнь заче́нши, роди́ Нестаре́ющуюся/ и древний за всех отдаде́ долг.

: Вознесы́йся

Отчее Единородное Бог Слово,/ пришедшее к нам в последняя дни,/ Иакове Божественне,/ пе́рваго тя показа́ Иерусали́млян пастыря и учителя,/ и вернаго строителя та́инств духовных:/ темже тя вси чтим, апостоле.

:

Рождение тя Ио́сифово, Иерусалима перваго иерарха, Иакове Боговидче, и Господня брата/ песньми похвальными воспое́м верно и к тебе возопие́м:/ да́руй нам дар соверше́н от Отца све́тов/ и отжени скорбь, настоящую от множества прегрешений,/ поднесо́ша бо врази на ны пя́ту и обступи́ша нас исма́ильтяне,/ сокруши́ вскоре лу́ки, священноявле́нне, яко да тя вси почитаем, апостоле.

: В пещй Авраа́мстии о́троцы перси́дстей,/ любовию благочестия па́че,/ нежели пла́менем опаляеми, взыва́ху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Яко в пещи́, на го́рнице просвещаемь Божественным пришествием Духа, та́инственно,/ Богоглаголиве, возопил еси:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Свыше дыхание зе́льное/ апостола язы́ком огнеобра́зным веща́ти Божия величествия устро́й:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Виде́ния деятельнаго излагая дщи́цу,/ от скрижа́ли же, яко духовныя, человеки научи́л еси:/ благословен еси, Боже мой, зовый, Господи.

Возсозда́вый мир во утро́бе Твоей, Богоневесто,/ Божественнаго служения показует соверши́теля Иакова, взывающа:/ благословена Ты в женах, Всенепорочная Владычице.

: Руце распросте́р Даниил,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ огненную же силу угаси́ша,/ добродетелию препоя́савшеся,/ благочестия рачи́тели,/ о́троцы, взыва́юще:/ благословите вся дела Господня Господа.

Ру́це распростер крепкия,/ апостолы Твоя, Спа́се, благословил еси, восходя, Владыко, к Безначальному Отцу Твоему,/ и устроил еси ты́я с веселием вопи́ти:/ благословите вся дела Господня Господа.

Якоже обещался еси, нело́жно апостолом Твоим Духа послал еси,/ Сего Иаков, Владыко, све́тлостию просвеща́ем,/ вселенную молниями просвещает я́ве и вопие́т Тебе:/ благословите вся дела Господня Господа.

Мудрость, Иакове му́дре, Ипоста́сную имел еси Учи́теля,/ уча́щу тя неизреченным и неизглаго́ланным тайнам,/ и к благочестию люди зва́ти воздвигл еси:/ благословите вся дела Господня Господа.

Го́ру явле́нну мысленную, Дево Чистая, пророк виде Тя,/ из Тебе бо пречестны́й Камень отсече́ся,/ спасая вселенную воистину, Божественно поющую:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Камень нерукосечный/ от несеко́мыя горы Тебе, Дево,/ краеугольный отсече́ся,/ Христос, совокупи́вый разстоя́щаяся естества:/ тем, веселя́щеся, Тя, Богородице, величаем.

Приидите, первопрестольника вси, Це́ркве свети́льника,/ священными, Иакова, пе́сньми, яко иерарха и Христопроповедника,/ тезоименне праведнаго именова́нна, величаем.

Божественнаго о́бщника, яко я́вльшася Безконечнаго Царствия,/ и Божия нарече́нна брата,/ и житие́м и́стинствующа, именова́ние прие́мша,/ священнотаи́нника тя величаем, Иакове.

Престолу предстоя́, блаже́нне, венценосец Троицы,/ верою почитающих твою память, нетлеющих наслади́тися че́стей,/ яко иерарх, Иакове, благоприятен,/ твоего Владыку умоли.

Ты, от Девы Рожде́ннаго неискусобра́чно, Богоявле́ние,/ учении твоими я́ве чести́ Бога научаеши, Воплощенное Слово,/ в Негоже мы верующе ныне, достойно величаем.

: Духом во святи́лищи

Яко Господня брата бывша, блаженне Иакове Богодохновенне,/ вернии по долгу хвалим тя,/ сла́вяще светлую и всечестную, и светоносную твою память:/ молися прилежно за чтущих тя.

Молитвенницу Тебе приводим и теплую Предстательницу,/ Чистую Матерь Твою, ве́рнии, по до́лгу:/ сподоби рабы Твоя причаститися славы Твоея́, и праведных ча́сти,/ и сладости райския, и улучи́ти нам Небесное Царствие.

: Господи, и на судищи

Господи, а́ще и на криле́ предста́ святи́лища Иаков,/ но, дерзновением возопив, Бога Слова Тя пропове́да,/ Соде́теля всех, в мир пришедшаго:/ молитвами и ныне подаждь просвещение душам нашим.

Господи, и дре́вом глава́ апостолова сокруше́на бысть,/ но в раи́ древо жизненное ему даде́ся/ и, от привременных отреши́вся, вечно веселится:/ молитвами Це́рквам мир Твой низпосли́.

Господи, Тя испове́дав на земли́ до́блественне, брат Божий,/ Сына Бога Вышняго, искренно приснопамятный,/ злославныя враги посрами́ и укроти́:/ сего ради и пострадав, Тебе предстои́т, радуяся.

Господи, и сверго́ша иудеи с высоты́ праведнаго,/ но Небесных черто́гов с веселием сподо́бися,/ и в пи́щи наслаждения достойно весели́тся:/ тем у́бо подае́ши мир душа́м на́шим.

:

Во о́гненней зари́ Божественнаго Духа просвети́вся,/ благочестия яви́лся еси Божественный ревни́тель,/ бра́те Божий Иакове./ Тем и оде́ждею тя законнаго священства,/ яко Аарона древняго, честнейшею оде́я,/ и́же милосердия ради в братство тя прие́мый./ Того моли, апостолов похвало́,/ спастися душа́м на́шим.

.

Во всю землю изыде вещание их. : Небеса поведают славу Божию: Исповедят Небеса чудеса Твоя, Господи. : Во всю землю изыде вещание их

Блажен муж: На Господи, воззвах:

Радуйся

Радуйся, Великий Но́вграде,/ красу́йся и лику́й, Церковь Божия,/ бо свети́ло великое нам явися,/ многоцеле́бныя мо́щи блаженнаго Иакова,/ и мир весь просвеща́ют Богодарованными чудесы́,/ яко источник неисчерпаемый показа́шася,/ и яко струи́ точа́т исцеления/ верою приходя́щим к блаженным моще́м его:/ да́рует бо здра́вие неоску́дно,/ боля́щим во гресе́х великое врачева́ние,/ и Христа мо́лит дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

Радуйся, Богому́дре отче Иакове,/ твоя бо мо́щи всечестны́я и святыя/ оби́льно всегда источа́ют исцеления верно приходя́щим,/ благоуха́ния всех исполня́юще духовнаго/ и тьму демонскую далече отгоня́юще./ Темже мо́лим тя, раби́ твои,/ всякаго наве́та вра́жия нас изба́вити:/ яко да радостною душею и чистым сердцем,/ святое твое пренесе́ние духовно пра́зднующе,/ мо́лимся дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

Радуйся, премудре отче Иакове,/ Ангельское на земли житие́ пожи́л еси,/ ду́хови плоть повину́л еси,/ пощением же и воздержанием свет ми́рови яви́лся еси,/ украси́лся бо еси, блаженне,/ и Святей Троице обитель себе соде́лал еси,/ и дарова́ния чуде́с от Нея сподо́бися/ исцели́ти различныя неду́ги/ приходящим с верою к моще́м твоим, и пра́зднующим святое пренесе́ние./ Моли́ дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

:

Преблаженне отче наш Иакове,/ благодатию Божественнаго Духа/ обильно всегда источа́еши исцеления/ с верою приходя́щим к мощем твоим,/ ю́же прия́л еси от всех Царя Христа Бога./ де́телию ду́хи лукавыя от человек отгоня́еши,/ исцеля́еши стра́сти неисце́льныя/ и просвещаеши верных сердца́ блистанием чудес твоих./ С Вы́шними же ли́ки ныне на Небесех водворя́ешися, Богому́дре,/ и ра́дости неизрече́нныя наслажда́ешися./ Темже пра́зднующе пренесение твое,/ моли, мо́лим тя, молитвами твоими/ дарова́ти нам пособие на враги/ и мир ми́рови испроси́,/ належа́щих нам скорбе́й душевных и телесных страсте́й/ свободи́ молитвами твоими.

:

:

Приидите, вернии, хвала́ми, соше́дшеся,/ ныне соста́вим торжество в честне́й пра́зднице/ честна́го пренесения блаженнаго Иакова,/ духовно пра́зднующе,/ к нему возопие́м:/ моли́, мо́лимся, нам победите́льная на враги дарова́ти,/ тебе бо молитвенника ко Владыце те́пла стяжа́хом,/ подающаго мирови ве́лию милость.

Возсия́ пресветлая память твоя, Богомудре Иакове,/ созыва́ющи ны празднолю́бцы к похвале́нию/ и славе Христа Бога нашего./ Тем, притека́юще к моще́м твоим,/ исцеления дар прие́млем,/ и тебе, прославльшаго Спаса Христа, воспевае́м во веки,/ непрестанно сла́вяще.

Отче преблаже́нне Иакове,/ любовию соше́дшеся к тебе,/ све́тло торжеству́юще гла́сы пе́сненными,/ псаломски вопию́ще, глаголем:/ блажен муж, бояйся Господа,/ непоро́чно бо в за́поведех Господних ходи́л еси,/ темже ныне с пра́ведными на Небесех водворя́ешися,/ с ни́миже моли́ся Господеви спасти́ся душа́м на́шим.

:

Духовною благодатию отъе́млеши неду́ги страсте́й/ и отго́ниши ду́хи лука́выя,/ и исцеля́еши стра́сти неисце́льныя, Иакове всеславне,/ и просвещаеши сердца́ верных блиста́нии чудес твоих./ Темже гла́сы немо́лчными воспева́ем/ пресве́тлую и светоносную память твою.

При́зри на моления:

: О, преславнаго чудеса́!

О, преславное чудо!/ Божиим манове́нием рака твоя, блаженне,/ на кре[43] пришедши, ста недви́жимо,/ вернии же людие, обретше тя, радостию и любовию прие́мляху./ Молитвами Твоего угодника, Христе Боже,/ спаси́ ду́ши наша яко Милосерд.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его.

О, пресла́вное чудо!/ Сиянием Духа Пресвятаго просвещаеши весь мир,/ притекающих к моще́м твоим Богомудре Иакове./ Темже, вернии, сошедшеся в твое пренесение, Го́сподеви вопие́м:/ Иисусе Царю, спаси́ ду́ши наша яко Милосерд.

: Блаже́н муж, боя́йся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

О, пресла́вная и́стинная чудеса́ блаженнаго Иакова!/ Како возмо́жем похвали́ти или ясно изглаго́лати,/ подае́т бо различная исцеле́ния/ не то́кмо притека́ющим к мощем его,/ но и везде́ призывающим имя его,/ никогда́же ску́дны своих чуде́с оставля́ет./ И ныне моли́ся, блаженне Иакове,/ дарова́ти нам ве́лию милость.

:

Возсия́ пресветлое торжество́,/ отче Богомудре Иакове,/ ты бо от младе́нства Богу прилепи́лся/ и Того стопа́м последовал еси,/ мирски́й мяте́ж, а́ки ну́ждное волне́ние, преплы́л еси,/ и ныне на Небесех царствуеши./ Мы же, покланя́ющеся моще́м твоим,/ верно от души Христа славосло́вим,/ давшаго нам тебе, те́пла молитвенника к Богу:/ к Немуже о нас моли́ся,/ чтущих и верно пра́зднующих твое пренесе́ние,/ спастися душа́м нашим.

:

:

Боже́ственною благодатию просвети́вся,/ и по смерти да́руеши исцеление/ притека́ющим к тебе, премудре Иакове:/ те́мже и мы ныне чтим честны́х моще́й твоих пренесе́ние,/ веселяще вку́пе ду́ши и телеса́./ Тем вси вопие́м:/ Слава Давшему ти крепость!/ Слава Венчавшему тя!/ Слава Де́йствующему тобою всем исцеления!

: Гавриилу вещавшу

: Явился еси

Пресветлую твою память торжествующе,/ Спаса и Господа моли́ти прилежно/ тя молим, отче Иакове,/ всем пода́ти согрешений прощение.

:

Теплое заступление сущим в беда́х, и Помощницу нашу, и к Богу пременение,/ Еюже тли изба́вихомся,/ Богородицу вернии ублажаем.

: Лик Ангельский

Житие́ на земли благоче́стно скончав,/ прия́телище Духа Святаго явился еси,/ просвещая к тебе верою притека́ющия, блаженне./ Темже моли Владыку и Господа/ просвети́ти ду́ши наша, воспевающих тя,/ Иакове Богоблаженне, отче наш.

:

Всех Творца и Господа, и Зижди́теля,/ Всенепорочная, Чистая,/ Духом Божественным в ложесна́х заче́нши,/ без нетления родила́ еси,/ славяще, Тя воспеваем, Дево,/ яко палату всех Царя и ми́рови спасение.

По Хвали́те Имя Господне: :

Ублажаем тя,/ святый праведный Иакове,/ и чтим святую память твою,/ ты бо молиши за нас/ Христа Бога нашего.

: Терпя потерпех Господа

Премудрости

Плотски́я страсти воздержанием, отче, увяди́л еси/ и благодать духовную восприя́л еси,/ тем и сосуд достоин был еси,/ и по кончине явился еси, страсти очищая,/ отче Иакове, моли Христа Бога,/ грехо́в оставле́ние дарова́ти,/ честву́ющим любовию святое твое пренесе́ние.

:

Яко Деву и Едину в жена́х,/ Тя, без Се́мене ро́ждшую Бога плотию,/ вси ублажа́ем, роди человече́стии,/ Огнь бо вселися в Тя Божества́,/ и яко Младенца дои́ши Зижди́теля и Господа./ Тем Ангельский и человеческий род/ достойно славим пресвятое Рождество Твое и согласно вопие́м Ти:/ моли́ Христа Бога/ согрешений оставле́ние дарова́ти покланя́ющимся верою пресвято́му Рождеству Твоему.

: Честна́ пред Господем: : Что возда́м Господеви: Всякое дыхание:

:

Прииди́те, вси людие,/ хвалу́ принесем блаженному, вопию́ще:/ радуйся, пресветлый сто́лпе,/ просвеща́яй нас чудес светлостьми́./ Радуйся, росоно́сный облаче,/ пла́мень погашающь страсте́й и орошающь верных мысли./ Радуйся, моляйся Христу,/ еже пода́ти воинству нашему победы на пога́ныя враги/ и умири́ти мир, и спасти ду́ши наша.

краегранесие по алфавиту до девятыя песни: Совершен же списавшаго именем.

: Спасителю Богу,/ в мо́ри люди немо́крыми ногами наста́вльшему/ и фараона со всево́инством пото́пльшему,/ Тому Единому пои́м, яко просла́вися.

Агнче Божий, Слове, даждь ми слово недостойному Твоему рабу,/ да возмогу́ воспе́ти в память пренесения моще́й блаженнаго Иакова торжество, взывая:/ Тому Единому воспоим, яко прославися.

Безвестная и тайная последнему роду явле́на быша честныя мо́щи твоя́, премудре Иакове,/ к нимже прикасающеся, освящение прие́млем, Господеви поюще:/ Того Единаго воспоим, яко прославися.

Всесвятая твоя память возсия́ ми́рови, яко солнце, просвещая ду́ши благочестно поющих тя,/ в моли́ся,блаженне, пода́ти очищение грехов Го́сподеви зовущим:/ Того Единаго воспоим, яко прославися.

:

Господороди́тельнице Чистая, Небесный вхо́де,/ горо́ несеко́мая, дверь непроходи́мая,/ апостолом слава, мучеником веселие, преподобным красота,/ приими моление наше, еже Ти приносим/ в память блаженнаго Иакова, Господеви поюще:/ Того Единаго воспоим, яко прославися.

:

: Водрузи́вый на ничесо́мже зе́млю повелением Твоим/ и пове́сивый неодержи́мо тяготе́ющую/ на недви́жимем, Христе, ка́мени заповедей Твоих,/ Церковь Твою утверди, Едине Блаже и Человеколюбче.

День пра́зднственный празднуют наро́ди Великаго Нова́гра́да,/ обрето́ша бо мощи блаженнаго Иакова, яко некое сокровище бога́тно,/ непрестанно Христу зовуще:/ Церковь Твою утверди, Едине Блаже и Человеколюбче.

Естество́ тле́нное нивочто́же вмени́в,/ житие чистое на земли пожи́л еси/ и сего ради наследовал еси Небесное селение./ Моли и нам получити та́мошнее блаженство, празднующим твое пренесение,/ да непрестанно Христу зовем:/ Церковь Твою утверди, Едине Блаже и Человеколюбче.

Житие твое, яко солнце, в сердца́ верных возсия́, зарю́ чуде́с испуща́я,/ темже и нас невечерним Светом озари́, всечестное твое пренесение почитающих,/ да непрестанно Христу зовем:/ Церковь Твою утверди, Едине Блаже и Человеколюбче.

:

Зело́ лю́те погружа́емую ду́шу мою в пучи́не житейских страстей/ и бу́рею одержи́мую безме́рных согрешений,/ спасения ми простри́ ру́ку, Пречистая, и изведи из глубины́ зол моих,/ да, радуяся, славлю Тя, Всенепорочную.

Пресветлая и светоносная, отче Богомудре Иакове,/ приспе́ твоя память, созывающи верных множество/ прославити и пети твое честно́е пренесение,/ просим от Христа прияти велию милость.

Явилася еси вы́шши Небесных сил,/ Владыку и Господа рождши, Богородице:/ земны́х естество возвела еси, Богоневестная./ Темже Тя, воистинну, Богородительнице,/ сердцем и душе́ю вернии славим.

: Дела́ смотре́ния Твоего, Господи,/ ужаси́ша пророка Аввакума:/ изше́л бо еси на спасение людей Твоих,/ спасти пома́занныя Твоя́ пришел еси.

Зе́млени бо есмы́ и пе́рстни челове́цы,/ верно припа́даем к пречестны́м моще́м твоим, блаженне Иакове, прося́ще отпуще́ния грехов:/ молися о верно празднующих твое честно́е пренесение.

Иже крест взем, блаженне, и желаемаго ти отечества достиг, Горняго Иерусалима,/ и в нем со Ангелы лику́еши, Иакове премудре:/ молися о чтущих твое честно́е пренесение.

Ныне на Небесе́х с праведными весели́шися, преблаженне Иакове,/ с нимиже молися, Христу предстоя́, мир ми́рови дарова́ти/ и благочестивому народу нашему здравие, и на враги побеждение,/ и всем скорбя́щим утеше́ние.

Кто не удиви́тся или кто не почуди́тся человеколюбию Божию,/ сшед бо с Небесе́ и воплоти́ся нас ради из Тебе без Отца, Едина Всепетая:/ моли изба́витися рабо́м Твоим от всякия скорби.

: Окая́нную душу мою, нощеборю́щуюся со тьмою страсте́й,/ предвари́в, уще́дри/ и возсияй, мысленное Солнце, днесве́тлыя звезды́ во мне,/ во раздели́ти нощь от света.

Любовию чту́ще твое пренесение, прилежно тя молим, премудре Иакове,/ не преста́й моли́ся Христу Богу,/ да прии́мем грехов просты́ню и да озари́т нас в нощи́ свет.

Множество народа Великаго Нова́гра́да, сошедшеся в твое пренесение, блаженне Иакове,/ и прикаса́ющеся честны́м моще́м твоим, от них исцеления почерпа́ем, непрестанно зову́ще:/ да озарит нас в нощи́ свет.

Не то́кмо в житии сый, но и по смерти мно́га чудеса/ от честныя ти раки содева́ются приходящим с верою, всеблаженне Иакове,/ недуги прогоняеши и от бед избавляеши силою Христовою./ К Немуже непрестанно зовем:/ да озарит нас в нощи́ свет.

Он, вселукавый, по дни к го́ршим влече́т мя,/ и в ров погибели влага́ет, и во отчаяние мя влече́т;/ но того мя ловле́ния, Чистая, исхи́ти,/ и творити волю Божественную Сына Твоего и Бога нашего настави,/ и в час страшнаго пришествия Его избави мя всякаго осуждения.

: Обы́де мя бездна,/ гроб мне кит бысть:/ аз же возопих к Тебе, Человеколюбцу,/ и спасе́ мя десни́ца Твоя, Господи.

Прииди́те, соберитеся, Великаго Нова́гра́да народи,/ све́тло празднуем пренесение моще́й блаженнаго Иакова,/ мо́лится бо ко Владыце и Богу нашему, да избавит нас от всякаго озлобле́ния,/ к Немуже, воспевающе, глаголем:/ спасе́ нас десни́ца Твоя, Господи.

Ра́ка мощей твоих, премудре Иакове, дража́йши сапфира показася,/ чудотвори́ва бо бе, исцеле́ния источа́ющи./ Тя ублажающе́, вернии радостно от души Христу зове́м:/ спасе́ нас десни́ца Твоя, Господи.

Светлыми сиянии обрето́шася на кре честныя твоя мо́щи, Иакове пречудне,/ ныне, аки заря пресветлая, просвещают и освещают чтущих тя верно/ и радостно от души Христу зову́щих:/ спасе́ нас десни́ца Твоя, Господи.

Тебе, Чистую Деву Нескве́рную,/ Едину и́мам сте́ну непреобори́му,/ прибежище и покров кре́пок и оружие спасения,/ да мя не пре́зриши окаяннаго,/ надежда ненадежным, скорбя́щим радость и заступление.

: Взбранной

Верою и любовию/ твое честно́е пренесение пра́зднующих, блаженне,/ сохрани и соблюди от всякия зло́бы и соблазна змии́на,/ и́маши бо дерзновение ко Владыце всех, Христу Богу./ моли спасти православныя люди,/ молящия тя, да вси вопие́м ти:/ радуйся, отче Иакове,/ всея Российския земли удобрение.

:

Ангел на земли житием показався,/ Ангелы удивил еси, бесы же устраши́л еси,/ и человеки просветил еси заря́ми чудес твоих, Богоносе и преблаженне, отче наш Иакове./ И ныне нас вразуми́ воспевати песнь к твоему хвалению,/ радостным гла́сом си́це глаго́лющих:/ радуйся, оста́вивый тле́нное мудрова́ние и прие́мый нетленный венец;/ радуйся, терпеливый душею, иже злокозненнаго врага под нога́ми стерл еси;/ радуйся, ни́жнее мудрование оставль и Вышняго Царствия достиг;/ радуйся, цели́телю болезней и отгони́телю страсте́й;/ радуйся, отче Иакове, всея Российския земли удобрение.

: Огня гаси́лище, отроко́в молитва,/ орошающая пещь проповедница чудесе́,/ не опаля́ющи, ниже́ сожига́ющи/ песносло́вцы Бога отец наших.

Уста́ви нынешнюю бурю, обдержащую нас, блаженне,/ и укроти́ молитвами твоими,/ и варварское нахождение низложи́,/ и нас, раб твоих, на сопостаты укрепи, да, радующеся, поем:/ Боже, благосло́вен еси.

Фарисейски не лицеме́руем, но, со смирением и радостию прикасающеся к мощем твоим, премудре Иакове,/ просим прощения грехов, Христу от души вопиюще:/ Боже, благословен еси.

Храни́тель бу́ди великия России, христолюби́вому народу нашему, Богомудре Иакове,/ сохраняяй от пога́ных нашествия и междоусобныя бра́ни, гла́да же и па́губы,/ да молитвами твоими изба́вльшеся, радостно от души Христу зове́м:/ Боже, благословен еси.

Отчаявшимся еси ве́лие прибежище, обуреваемым тихое пристанице еси, Богородице./ Темже и мы, припа́дающим, да не постыдимся, Мати Истиннаго Живота, Тебе благодаря́ще и пою́ще:/ благословенна Ты в жена́х, Всенепорочная Владычице

: Ороси́вшаго пещь и отроки сохра́ншаго посреде́ горящаго пла́мене,/ о́троцы, славосло́вите,/ священницы, благослови́те,/ людие, превозноси́те во вся веки.

Молитвенника тя тепла стяжавше и скораго помощника,/ и яко сте́ну тве́рду, и забра́ло недвижи́мо и необурева́емо,/ не забу́ди молитвенник твоих, избавляй нас от всякия ну́жды и печали, да, радующеся, Христу зове́м:/ людие, превозносите Его во веки.

Чудес источник мо́щи твоя явися, Иакове преблаженне,/ от обильно вси притекающии приемлют телесе́м здравие и душа́м спасение твоими молитвами,/ да, радующеся, Христу зовем:/ людие, превозноси́те Его во веки.

Шествие твое до́бре скончал еси и мирски́й мяте́ж, аки безбурное пристанище, преплы́л еси,/ и Ангельски на земли пожи́л еси, плоть твою ду́хови повину́л еси./ И ныне на Небесех предстоя всех Царю Христу,/ поминай чтущих твое пренесение, Емуже зовем:/ людие, превозноси́те Его во веки.

Щедраго и Человеколюби́ваго Спаса рождши, Чистая,/ Того моли уще́дрити раба Твоего и к пока́яния пути́ настави,/ лукаваго соблазны от се́рдца моего отжени́, и того́ изба́ви ловле́ния,/ и огня́ вечнаго исхити́,/ яко да непрестанно пою Тя, Чистую, во вся веки.

: Иса́йе, лику́й,/ Дева име́ во чреве и роди́ Сына Емману́ила,/ Бога же и Человека, Восток Имя Ему,/ величающе, Деву ублажаем.

Источник исцеления испуща́я, врачевание же безме́здно,/ ковчег священия твоих мо́щей рака явися:/ от почерпа́ем здравие присноживо́тное, притека́ющии верно, блаженне Иакове,/ и тебе Даровавшаго в пе́снех величаем.

Возвели́чил еси на земли́ твоего Владыку,/ тем и в твое пренесение глубину́ чудес показа́ и струю́ неоскудева́ему, раку моще́й твоих, Иакове премудре,/ слепым ви́дети дарова́ся, прокаженным очище́ние/ и одержи́мыя нечистыми ду́хи целому́дренны твори́ши./ Темже тя величаем.

Недостойною моею рукою принесо́х ти таковое сло́ва изви́тие, Богомудрый Иакове,/ не пре́зри, но приими́ сие́ с любовию и моли́ за мя Творца, твоего Владыку и Господа/ та́мошняго мя изба́вити мучения и милость обрести́ в день страшнаго испыта́ния.

:

Владычице мира, Богородице,/ во глубине́ зол поги́бели мене, погруже́ннаго злоу́мно сластьми́ плотски́ми,/ и пристра́стием вещьми́ жития́,/ изведи́, Пресвятая Дево, Твоим милосердием,/ ибо не и́мам надежды:/ весь бо есмь, Чистая, во отчаянии, да Тя непрестанно величаю.

: Жены́, услышите

Якоже солнце облиста́я, чудеса испуща́еши, просвещая верных сердца́,/ твое славное пренесение верно творя́щия спасай, Богомудре Иакове, отче наш.

:

Тя Предстательницу и́мамы грешнии, о Пресвятая Дево!/ Ты благопреме́нна сотвори Сына Твоего и Бога нашего/ Ма́терними Твоими молитвами.

: Яко добля

Прииди́те, вернии, хвала́ми соше́дшеся,/ ныне составим торжество,/ в честно́м пра́зднице честно́го пренесения блаженнаго Иакова/ духовно пра́зднующе, к нему возопиим:/ моли, молимся, нам победительная на враги дарова́ти,/ тебе бо ко Владыце те́пла молитвенника стяжа́хом,/ подаю́щему миру ве́лию милость.

Возсия́ пресветлая память твоя,/ Богомудре Иакове,/ созывающи ны, празднолю́бцы,/ к похвалению и славе Христа Бога нашего./ Тем притека́юще к моще́м твоим исцеления дар прие́млем/ и тебе прославльшаго Спаса Христа воспеваем во веки,/ непрестанно сла́вяще.

Отче преблаженне Иакове,/ любовию сошедшеся к тебе чудотворцу,/ све́тло торжеству́юще,/ гла́сы пе́сненными псаломски вопию́ще, глаголем:/ блажен муж, бояйся Господа,/ непорочно бо в заповедех Господних ходил еси./ Темже ныне с праведными на Небесех водворя́ешися;/ с нимиже молися Господеви/ спастися душа́м нашим.

Прииди́те, вси Великаго Нова́гра́да народи,/ сошедшеся, возвеличим Христова рачи́теля:/ сей бо измла́да покори́ плоть духу/ и по Господним стопа́м изво́ли ходити,/ на земли́ жесто́ко житие показа́./ Ангелы убо удиви́, демоны же устраши́ и человеки просвети́./ К немуже си́це рцем:/ радуйся, терпеливый душе́ю,/ иже оставив тленное мудрова́ние и прием нетленный венец./ Радуйся, светильниче многосветлый и к Богу молитвенниче теплый,/ иже злоко́зненнаго врага до конца под нога́ми стерл еси;/ радуйся, Иакове предивный, Небесный человече, земный Ангеле,/ и ныне на Небесех у Престола предстои́ши Всецаря Христа,/ к Немуже за ны молися,/ верою и любовию пра́зднующия твое честно́е пренесение,/ спастися душа́м нашим.

Богородице, Ты еси лоза: .

В 24-й день

Празднование Пресвято́й Богоро́дице святыя ради иконы Ея, именуемыя «Всех скорбящих Радости»

На Господи, воззвах

Необоримую сте́ну стяжавше, вернии, Богородицу Марию,/ приидите, поклонимся и припадем к Ней:/ дерзновение бо и́мать к Ро́ждшемуся из Нея/ и мо́лится, и спасает от гнева и смерти души наша.

Ве́лия сила чудес Твоих, Чистая:/ избавляеши бо от бед, и спасаеши от смерти,/ и восхища́еши от напастей неча́емых, и скорби разрешаеши,/ и согрешения человеков отъе́млеши.

Тебе верным покров показа Иже всяческих Бог,/ вопло́щься от крове́й Твоих, Пречистая,/ и Предстательницу и Побо́рницу сущим в ну́ждах и обстояниих,/ и в бури пристанище благоути́шное./ Ты убо спаси от всякия ско́рби и туги́/ вся притекающия к Божественному покрову Твоему.

Изба́ви нас от нужд наших,/ Мати Христа Бога, рождшая всех Творца,/ да вси вопием Ти:/ радуйся, еди́но предстательство душ наших.

:

Святейшую Херувим и вышшую Серафим, Пречистая,/ Богородицу Тя испове́дающе,/ и́мамы, грешнии, Заступницу/ и обрета́ем во время напастей спасение./ Темже не преста́й о нас моля́щи,/ державо и прибежище душам нашим.

Свете Тихий

. Сподоби, Господи

:

Теплая Предстательнице и непобедимая,/ упование известное и непостыдное,/ стено́ и покро́ве,/ и пристанище прибегающим к Тебе, Присноде́во Чистая,/ Сына Твоего и Бога моли/ умире́ние дати ми́рови,/ и спасение, и велию милость.

: Помяну имя Твое/ во всяком роде и роде.

Скорый Твой покров, и помощь,/ и милость покажи на рабы Твоя,/ и волны, Чистая, укроти суетных помыслов,/ и падшую мою душу возстави, Богородице:/ вем бо, вем, Дево, яко можеши, ели́ка хо́щеши.

: Слыши, Дщи, и виждь,/ и приклони ухо Твое.

Те́бе, Чистую Деву Нескверную,/ едину имам сте́ну непреобориму,/ прибежище и покров крепкий, и оружие спасения:/ да мя не пре́зриши отчаяннаго,/ надеждо ненадежным, скорбящим Радосте и заступление.

:

Блажим Тя, Богородице Дево,/ и славим Тя, вернии, по долгу,/ град непоколебимый, стену необоримую,/ твердую Предстательницу и прибежище душ наших.

:

К Богородице приле́жно ныне притеце́м,/ грешнии и смире́ннии, и припаде́м,/ в покаянии зовуще из глубины души́:/ Владычице, помози, на ны милосердовавши,/ потщися, погибаем от множества прегрешений,/ не отврати Твоя рабы тщи,/ Тя бо и едину надежду имамы.

:

Не умолчим никогда, Богородице,/ силы Твоея глаголати недостойнии:/ бо Ты не бы предстояла моля́щи,/ кто бы нас избавил от толи́ких бед;/ кто же бы сохранил доныне свободны;/ не отсту́пим, Владычице, от :/ Твоя бо рабы спасаеши присно от всяких лютых.

Блажен муж: на Господи, воззвах: :

Всем предста́тельствуеши, Благая,/ прибега́ющим с верою в держа́вный Твой покров:/ иного бо не и́мамы грешнии к Богу в бедах и скорбех при́сно избавления,/ обременени грехи многими,/ Мати Бога Вышняго./ Темже Ти припа́даем:/ избави от всякаго обстоящая рабы Твоя.

Всех скорбящих Радосте,/ и обидимых Заступнице,/ и алчущих Питательнице,/ странных утешение,/ обуреваемых пристанище,/ больных посещение,/ немощны́х покро́ве и Заступнице,/ же́зле старости,/ Мати Бога Вышняго Ты еси, Пречистая:/ потщися, молимся, спастися рабом Твоим.

:

Радуйся, Богомати Пречистая;/ радуйся, верным надеждо;/ радуйся, миру очищение;/ радуйся, избавляющая от всяких скорбе́й рабы Твоя;/ радуйся, пристанище обуреваемым;/ радуйся, всемирный свете;/ радуйся, Утешительнице и Заступнице христиан;/ радуйся, прибежище и спасение всех блажа́щих Тя, Богоневесто.

Радуйся, добро́то Иа́ковля,/ Юже избра́ Бог, Юже возлюби,/ дверь спасаемых, клятвы разрешение, Всеблагословенная,/ чрево Боговместимое, падших возведение,/ святейшая Херувим и тварей преиму́щая,/ огнезрачный Престоле Владычний,/ всемирная радосте и славо,/ колеснице Слова, облаче, из негоже возсия Солнце,/ сущим во тьме подая велию милость.

:

Радуйся, Ангелов радосте;/ радуйся, человеков славо;/ радуйся, верных надеждо и предстательство,/ стено и заступление, Владычице Богомати Пречистая,/ Яже Бога плотию неискусому́жно рождшая, Избавителя миру;/ не пре́зри рабы Твоя,/ но мольбами Твоими от одержащих нас избави искушений, и бед, и обстояний,/ всех скорбящих Радосте,/ едина христиан прибежище.

Радуйся, Богородице Всепетая;/ радуйся, источниче, живот верным источаяй;/ радуйся, всех Владычице и Госпоже твари, Благословенная;/ радуйся, Всенепорочная, Препрославленная;/ радуйся, Всепречистая;/ радуйся, купино неопалимая;/ радуйся, горо святая;/ радуйся, саде живоносный,/ радуйся, раю́ одушевленный;/ радуйся, Мати Дево;/ радуйся, Богоневесто.

Радуйся, Богородице, Мати Христова;/ радуйся, едина надеждо, человеков Заступление;/ радуйся, све́щниче Света пресветлый;/ радуйся, свеще́ освященная;/ радуйся, огнезрачный черто́же Сло́ва;/ радуйся, Божественное селение;/ радуйся, радости источниче,/ источаяй во́ды благодати притекающим к Тебе.

Радуйся, вселенныя похвало́;/ радуйся, храме Господень,/ радуйся, горо́ приосене́нная;/ радуйся, всех прибежище,/ радуйся, све́щниче златы́й;/ радуйся, славо православных честна́я;/ радуйся, Марие, Мати Христа Бога;/ радуйся, раю́; радуйся, Божественная трапе́зо;/ радуйся, се́не́; радуйся, ста́мно всезлатая;/ радуйся, всех упование.

Приидите, празднолю́бных собори,/ святую Деву Богоотроковицу ублажи́м:/ радости бо и спасения Ходатаица бысть ми́рови,/ яко рождшая Христа Бога./ Сию бо Отец Пребезначальный,/ от всех родов едину избранную, Дщерь Себе именова́;/ Сын Собезначальный и Соприсносущный в Матерь избра́;/ Дух же Святый яко Пречистую Невесту Себе Боголепно сочета́./ Сию яко Богоизбранную и Благословенную в женах/ Вышния силы немолчными песньми величают,/ Гавриила имуща Чиноначальника:/ Благодатная, радуйся, с Тобою Господь./ Сию́ патриа́рси, пророцы и вси святии/ со пророком Давидом радостными гласы венчавают:/ предста Царица Тебе, Владыко,/ ря́сны златы́ми одеяна/ и преукрашена Божественными благоле́потами./ Сию, яко державную Заступницу рода нашего,/ и мы, недостойнии, воспоим, глаголюще:/ радуйся, Церкве чу́дное украшение/ и всему миру предивный покро́ве;/ радуйся, похвало́ и радосте всех земнородных;/ радуйся, Божественное утешение всех скорбящих и обидимых;/ радуйся, Обрадованная, с Тобою Господь,/ подаяй ми́рови Тобою велию милость.

:

Предстательнице верных, Богороди́тельнице,/ скорбящих Радосте и плачущих великое утешение,/ моли Сына Твоего, Христа Бога нашего,/ со Ангелы, и Апостолы, и всеми святыми/ избавити нас в час испытания лютаго осуждения,/ да Тобою спасение улучи́вше,/ во веки славим Тя, Преблагословенную.

Верою притекаю к покрову Твоему, Богородительнице Пречистая:/ от напастей, и бед, и страстей томле́ния,/ и бесовскаго озлобления спаси мя,/ яко милости имущи пучину и спасения явльшися Ходатаица,/ Владычице, Яже Бога рождши Милостиваго,/ единаго Всещедраго и Многоблагоутробнаго.

Красную Тя, Всечистая,/ едину от века обре́т добро́ту Иа́ковлю Пребезначальное Слово/ и, вселився в Тя благоутробия ради,/ обнови человеческое естество:/ моли непрестанно/ от всяких бед и скорбей избавитися нам,/ Тя радость и спасение мира почитающим.

Небесную дверь и киво́т,/ всесвятую гору, светозарный облак воспои́м,/ Небесную лестницу, словесный рай,/ Евино избавление, вселенныя всея великое сокровище,/ яко спасение в Ней соделася мирови/ и оставление древних согрешений./ Сего ради вопием Ей:/ моли Сына Твоего и Бога прегрешений оставление даровати/ благочестно покланяющимся Тебе/ и с веселием торжествующим Твой всечестны́й праздник,/ славо и радосте наша, Богомати Благословенная.

:

Воструби́м трубо́ю песней:/ преклонши бо Ся свыше, Всецарица Мати Дева/ благословеньми увенчава́ет воспевающия Ю./ Православные да стекутся/ и Царице да восплещут в песнех, Царя рождшей,/ смертию одержи́мыя первее разрешити человеколюбно благоволившаго./ Пастырие и учителие, Добраго Пастыря Пречистую Матерь, сошедшеся, восхвалим,/ небес пространнейшую, одушевленный Господень Кивот,/ огнезрачный Владычень престол, манноприемную златую стамну,/ заключенную Слова дверь, всех христиан прибежище./ И вси людие, песньми благоглаголивыми похваляюще Ю, сице рцем:/ Мати Слова Божия,/ сподоби смиренныя ны Небеснаго Царствия,/ ничтоже бо невозможно ходатайству Твоему.

Яко всех вы́шшу сущую Небесных и земных,/ Херувим сла́внейшую и всея твари честне́йшую,/ Тебе, Заступницу и покров держа́вен, христианскому роду Христос дарова/ покрывати и спасати люди согрешшия, к Тебе прибегающия;/ темже прибежище всем Тебе воспеваем, Владычице,/ и честный и благознаменитый Твой праздник,/ обра́дованная радосте всех, празднуем све́тло,/ Христа моляще даровати нам Тобою велию милость.

:

: Слыши, Дщи, и виждь,/ и приклони ухо Твое.

Воспоим, людие,/ све́тло Дави́дскую песнь Отроковице Богоневесте,/ Матери всех Царя Христа:/ предста Царица Тебе, Владыко,/ ря́сны златыми одеяна/ и преукрашена Божественными ле́потами./ Сию бо, избранную в женах, паче всего мира удобрив,/ благоизво́ли родитися из Нея великия ради милости,/ и Сию Помощницу людем Своим дарова́/ строити и покрывати от всех бед рабы Своя,/ едину Благословенную.

:

: Лицу Твоему помо́лятся/ богатии лю́дстии.

Го́ра еси велика и преславна, паче горы Синайския, Богородице:/ тая́ бо, не терпящи снития Славы Божия во образех и сенех, огнем возгарашеся,/ и громи, и молния тамо быша./ Ты же во чреве Твоем Божие Слово,/ весь Божественный Огнь сущее,/ неопально носила еси,/ манием Носящаго вся./ Темже не престай, Владычице, рабы Твоя присно милостию посещати:/ прияла бо еси от Сына Твоего и Бога дар/ стро́ити и покрывати христоименитое стадо Твое.

:

При́зри на моления Твоих раб, Всенепорочная,/ утоляющи лютая на ны востания,/ всякия скорби нас изменяющи:/ Тя бо едину, твердое и известное утверждение, имамы/ и Твое предстательство стяжа́хом,/ да не постыдимся, Владычице, Тя призывающии./ Потщися на умоление Тебе верно вопиющих:/ радуйся, Владычице, всех помоще, радосте и покрове, и спасение душ наших.

:

Ко источнику приснотекущему милосердия,/ Пречистей Деве Богородице,/ притецем, людие вси, священницы же и иноцы,/ мужие, и жены, и чада, здравии и болящие,/ в покаянии вопиюще и умильно глаголюще:/ Владычице, помози грешным рабом Твоим,/ яви яко Благая славу Твою,/ присно потщися умилосердитися на ны,/ испросите очищение душ и телес наших/ от Источника жизни нашея, Бога,/ родила́ еси, едина Благословенная.

:

пресветло красуется славнейший град Москва,/ имея чудотворную икону Владычицы нашея Богородицы:/ та бо, верным являющи чудеса,/ низпосылает да́ры целебныя./ Сего ради и мы с верою припадающе молимся,/ и на Тоя́ пречистый образ взирающе,/ яко истинную Самую зрим Владычицу нашу Приснодеву Богородицу,/ и умильно глаголем:/ воззри, Мати Божия, оком милости,/ простри́ к нам руце Твои пречистыя,/ якоже на иконе Твоей сие зрится,/ и подаждь всем скорбящим радость,/ больным от всех недугов исцеление и от бед избавление,/ яко Ты еси ско́рая Предстательница о душа́х наших.

:

Всех скорбящих Радосте,/ и обидимых Заступнице,/ и алчущих Питательнице,/ странных утешение,/ обуреваемых пристанище,/ больных посещение,/ немощных покрове и Заступнице,/ же́зле старости,/ Мати Бога Вышняго Ты еси, Пречистая:/ потщися, молимся, спастися рабом Твоим.

:

Утоли́ болезни многовоздыхающия души моея,/ утолившая вся́ку слезу от лица земли:/ Ты бо человеков болезни отгоняеши/ и грешных скорби разрешаеши,/ Тебе бо вси стяжа́хом надежду и утверждение,/ Пресвятая Мати Дево.

:

Упование мира, Благая Богородице Дево,/ Твое и единое страшное предстательство просим:/ умилосердися на люди безпомощныя/ и моли Милостиваго Бога/ избавитися душа́м нашим от всякаго преще́ния, едина Благословенная.

:

Достойно есть величати Тя,/ Богородице,/ честнейшую Херувим/ и славнейшую/ без сравнения Серафим.

:

Преложение скорбящих,/ премене́ние болящих еси, Богородице Всепетая:/ спаси град Твой и люди,/ бори́мых умирение, обуреваемых тишино,/ едина Предстательнице верных.

Помяну имя Твое во всяком роде и роде. : Слыши, Дщи, и виждь,/ и приклони ухо Твое. Всякое дыхание: : Молитвами Богородицы: . Помилуй мя, Боже

:

Архангельски воспоим, вернии,/ Небесный чертог и дверь запеча́тану воистину:/ радуйся, Еяже ради отрасте́ нам Спас всех Христос, Жизнодавец и Бог:/ низложи, Владычице, мучители, враги наша,/ рукою Твоею, Пречистая, упование христиан.

: Отве́рзу уста моя,/ и наполнятся Духа,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлюся, светло торжествуя,/ и воспою, радуяся, Тоя чудеса.

Кую Ти достойную песнь принесет наше неможение,/ точию обрадовательную, ейже нас Гавриил тайно научил есть:/ радуйся, Богородице Дево, Мати Неневестная.

Радуйся, благодати источниче; радуйся, лестнице и дверь Небесная;/ радуйся, све́щниче, и ста́мно златая, и горо́ несеко́мая, Яже Жизнодавца Христа мирови рождшая.

Всея моея жизни Предстательнице, от бед многих избави мя,/ да благодарственный глас воспеваю Ти, Богоневесто Пречистая,/ и будущия мя исхити муки.

Яже всем удобь послушная в скорби/ив печали помогающая, Богородице Благая,/ благодать подаждь пети Тя дерзающим, Владычице, скорбящих Радосте.

Многобога́тную благодать стяжа́вши, Владычице,/ дерзновенною Твоею молитвою преславно изми мя от напастей,/ убогаго раба Твоего, скорбящих Радосте.

Яже едина в напастех и скорбех защищающая,/ под кров Твой, Пречистая, прибегающих тепле,/ приими яко Преблагая, яже от сердца моления.

: Поим Господеви,/ проведшему люди Своя сквозе Чермное море,/ яко един славно прославися.

Моря житейскаго волнами потопляем и напастьми лютыми одержим,/ ко пристанищу устремихся невла́емому, покрову Твоему:/ темже мя избави, Богородице, от лютых.

Положи Тя пристанище сущим в бедах, Чистая, Бог, Иже от благоволивый восприяти плоть./ Темже Ти, припадающе, взываем:/ даруй помощь Твою рабом Твоим.

Едина Благословенная и Богорадованная,/ Яже Радость человеком рождши неизреченную,/ печали отими души моея, молюся, и возвесели сердце мое.

Избави мя, Пречистая, бесовския прелести,/ озлобления же, и вреда, и искушения,/ да верою Тя славлю, сущую по Бозе Заступницу и покров мой.

Яже ненадеющихся надежда, падших исправление,/ печальных утешение, Свет Божественный рождшая,/ душу мою, сущую во тьме, просвети.

Яко Гавриил Деве, приидите, вернии, и мы вопие́м благоговейно:/ воистинну украшена еси, Чистая, рождшая Радость; радуйся, Благословенная.

: Отве́рзу уста моя

: Твоя песнословцы, Богородице,/ живый и независтный источниче,/ лик себе совоку́пльшия, духовно утверди/ в Божественней Твоей славе,/ венцев славы сподоби.

Утверждение буди, и прибежище, и покров, Дево Богородительнице,/ верою к Тебе прибегающим и Божию Тя Матерь испове́дающим.

Крепость моя, и радость, и веселие, и стена твердая,/ и Предстательница Ты еси, Всенепорочная,/ искушений и бед избавляющи мя.

Милостивным и кротким Твоим оком, Богородительнице,/ зрящи мя во обстоя́нии и скорби одержима, вскоре свободи:/ Тя бо призываю на помощь.

Кропи́ши исцелений струи болящим, Дево, всюду:/ Тя бо источника показа милосердия, Владычице, Иже милости Господь,/ из Тебе рожде́йся паче ума.

Источник милости, подаяй скорбящим утешение, Ты еси;/ темже, Владычице, и мне молитвенных Твоих вод источник источи и угаси страстей пещь.

Отчаявся по́мощи всякия,/ к Тебе, Пренепорочная, державней Хранительнице и покрову, притеко́х:/ не отри́ни убо мене от Божественнаго покро́ва Твоего.

: Ты еси утверждение/ притекающих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраченных,/ и поет Тя дух мой.

Ты еси земнородных упование, и помощь, и радость, покров и прибежище, Владычице, Мати Живота./ Темже Тя молим: Твою помощь низпосли́ всем поющим Тя, Пречистая.

Иже Тобою избавльшеся от бед/ и Тебе ради радость получивше, Мати Безневестная,/ яко Подательницу благую и Заступницу благохва́льну вси прославляем.

Благословен Плод чрева Твоего, Дево Богородице, всех радосте:/ Радость бо всему миру родила еси и Веселие,/ разгоняющее печаль греховную, Богоневесто.

Тя Хранительницу, Пресвятая, в напастех стяжах;/ Тебе по Бозе мою Предстательницу и́мам неусы́пну;/ Тебе да обрящу, Пречистая, избавляющую мя в день Суда́ всякаго осуждения.

Возвеличи милость и заступление, Пречистая, Твоих молитв на мне/ и избави мя от напастей и скорбе́й,/ Радость миру рождшая.

Яже радости приемшая исполнение, приими от нас, раб Твоих, целова́ние Арха́нгелово:/ радуйся, Радость рождшая миру;/ радуйся, ста́мно, из Неяже манна Небесная всем верным даровася;/ радуйся, Благословенная.

Радуйся, Солнца облаче мысленнаго и неизреченнаго, Владычице;/ радуйся, всесветлая свеще́; радуйся, све́щниче всезлаты́й;/ Тобою, Пресвятая, Ева избавися от клятвы./ Но яко имущая дерзновение ко Благовременному Сыну Твоему и Богу,/ ма́тернею молитвою не оскудей о нас моли́тися, Пречистая.

: Седяй в славе на Престоле Божества,/ во облаце легце/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетленною дланию и спасе зовущия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Надеждо ненадежных, помощнице сирых,/ плачущих утешение, согрешающих очищение,/ Руководительнице заблудших, болящих Целе́бнице и исправление падающих,/ Владычице, спаси рабы Твоя.

Не неприча́стни есмы, Владычице, Твоего заступления в ско́рбех;/ темнее и ныне нам помози́ вскоре, люте обуреваемым, руку простирающи, Чистая:/ буди милостива болезнем нашим, Мати Божия, радость скорую подающи.

Вся Благая и теплая Заступница сущи грешником и смиренным, Богородительнице Пречистая Владычице,/ от бед и скорбей, и грехов спасай рабы Твоя.

Преславную Твою Матерь, Христе́, приими́ молящуюся о мире, милостивно Тебе зовущую:/ Сыне Мой, приими мольбу Мою и ути́ши гнев, належа́щий земли.

Кров и заступление, и прибежище буди ми, Дево, рабу Твоему,/ и избави мя от безмерных зол, воспевати Тя, Пречистая:/ слава неизреченному Рождеству Твоему.

Надежда и щит, и утверждение Ты мне еси, Благая,/ и лютых избавление, и просвещение души моей,/ и хвала, и стена, и держава.

: Из горы приосене́нныя, Слове, пророк/ единыя Богородицы,/ хотяща воплотитися, Боговидно усмотри́/ и со страхом славословите силу Твою.

От великих и различных прегрешений же и напастей всегда спасаеши мя;/ темже Тя яко рождшую Господа молю/ и к Тебе прибегаю, непобедимей по́мощи скорбящим:/ от бед изведи мольбами Твоими.

Боже мой Милосе́рде, Боже Человеколюбче, Воли́телю милости,/ ныне на мя излий Твою милость:/ молит Тя надежда и Заступница моя, Мати Твоя.

Милость Твою и милосердие на рабы Твоя, Чистая, простри́,/ присно молящия Тя всякия скорби и муки избавляющи молитвами Твоими.

Радуйся, красная пала́то Слова, девственный чертоже Царя;/ радуйся, похвало всех Безплотных;/ радуйся, человеков радосте и помоще и упование.

Спасение подаждь ми душевное и телесное, Пренепорочная,/ и недугующему даруй цельбу́ и лютых избавление.

О соде́яниих моих лукавых и прегрешениих многих кто возможет умолити Судию,/ не Ты, Чистая, едина согрешающих Заступнице.

: Ужасо́шася всяческая/ о Божественной славе Твоей:/ Ты бо, Неискусобрачная Дево,/ имела еси во утробе над всеми Бога/ и родила еси Безлетнаго Сына,/ всем воспевающим Тя/ мир подавающая.

Ты крепость моя, Ты похвала, и радование, и Хранительница ми еси,/ и заступление, и прибежище, и Предстательница непобедима, Пресвятая Богородице Дево:/ темже спаси раба Твоего.

Спаси мя, Владычице, из глубины напастей, и скорбе́й, и печалей, и страстей телесных/ и в тишине Божественней сохрани душу мою.

Молитвеннице неложная, упование христиан, Обрадованная,/ приими мольбы от нас, прилежно призывающих и молящихся Тебе.

Покров мой еси Ты и присное хваление, о Владычице Богородице:/ никакоже бо презираеши к Тебе прибегающих.

Дом Тя Славы, го́ру Божию святую, Чистая,/ Невесту, чертог, храм освящения/ Сын Божий, в Тя вселивыйся, и рай сладости присносущныя нам соде́ла.

Сте́ну необори́му, Чистая, молитву Твою стяжавше, вопием Ти:/ умилосердися, о Владычице, и видимыя и невидимыя враги прожени́.

: Мрак души моея разжени, Светодавче Христе Боже,/ началоро́дную тьму изгнав бездны,/ и даруй ми свет повелений Твоих, Слове,/ да утренюя, славлю Тя.

Добро́ту Тя Иаковлю возлюби Бог, Дево Отроковице,/ украшая вся Тобою, омрачившияся преступлением пе́рвее.

Душу мою сохрани, яко зе́ницу ока, под кровом крилу́ Твоею, Благая Пречистая,/ и от духо́в лукавых томления и мучения избави.

Избавльшеся Тобою праматерния печали, Богородительнице, утешения исполнени быхом,/ Веселие всем рождшая и всемирную Радость:/ темже, Всепетая, Твоя песнословцы от бед Твоими молитвами соблюди.

Благодарим Тя, избавльшеся Тобою грехов многих, и немощей, и болезней, и недуг лютых, Пречистая Владычице:/ надежда бо еси тверда́ Твоим верным рабом.

С Божественным сошедшеся Гавриилом, возопиим Богородице верно:/ радуйся, Дево Святая, Благодатная, Господь с Тобою,/ Иже Тебе ради, потребив печаль, подаде́ миру радование.

Болящую душу мою исцели,/ рождшая всех Вземлющаго недуги, Пречистая Владычице.

: Божественное сие и всечестно́е/ совершающе пра́зднество,/ Богомудрии, Богоматере,/ приидите, руками воспле́щем,/ от Нея рождшагося Бога славим.

Болящих Целительницу, падающих востание, согрешающих очищение, Богородице,/ Тебе молю, со слезами припадаю и зову Ти:/ яко сильна́ Сама мя спаси, погибающаго.

Ты еси стена нерушима, Ты еси покров тверд, Богородице Благая,/ Ты еси Предстательница крепка́ рабу Твоему:/ сего ради призываю Тя присно и притекаю к покро́ву Твоему.

Мирови радость сущи, Богородице Чистая, радуйся, Тебе, Дево, зовем со Ангелом верно:/ Твоея радости сподоби ны и печаль нашу разори.

Сладость Ангелов, скорбящих Радость,/ христиан Предстательница Ты еси, Дево Мати Господня:/ заступи нас и избави вечных мук.

В день печали, егда имам телесных соу́з разрешитися, предстани ми, Богородительнице,/ и обдержа́ния бесовскаго исхити́.

При́зри, Владычице, на мя, смиреннаго, и паче надежды спаси мя:/ Ты бо еси упование и покров ми,/ жизнь и свет сердцу моему, Богородице, и утверждение.

: Содержи́ма мя приими, Человеколюбче, грехи многими/ и припадающа щедротам Твоим,/ яко пророка, Господи, и спаси мя.

В нощи́ и во дни, я́ве и втай под Твой прибегаем кров, Пречистая Дево,/ иже Тя верно славословящи.

В напастех Заступницу Тя и́мамы тверду,/ в скорбех крепкое спасение, покой в печалех,/ в беда́х помощь, Приснодево.

Добро́та честных святых Ангел,/ радование человек всех Ты еси, Богородице Дево:/ Ты мя к животу настави.

Палата Царя Славы и огнезрачный была еси Престол, Дево,/ Херувим превышши и Серафим:/ темже Тя всякое дыхание славит, яко Матерь Зижди́теля.

Радуйся, клеще́ Угля Божественнаго;/ радуйся, пророков печать и апостолов похвало́, Пречистая Богородице,/ Еяже ради от нетления свободи́хомся,/ бе́здну щедро́т ро́ждши, Богородице Дево,/ ско́рбных жития́ душу мою спаси́/ и радости духовныя двери отве́рзи ми:/ на Тя бо едину надежду возложи́х.

:

Не и́мамы иныя помощи,/ не и́мамы иныя надежды,/ разве Тебе, Владычице./ Ты нам помози́:/ на Тебе надеемся и Тобою хвалимся,/ Твои бо есмы раби,/ да не постыдимся.

:

Простри́ дла́ни Твоя, имиже всех Владыку яко Младенца прияла еси за множество благости:/ не остави нас, всегда надеющихся на Тя, бо́дренною Твоею молитвою,/ и неисчетною просты́нею уще́дри нас,/ и подаждь душам нашим милосердие Твое, во веки источающи,/ Тебе бо имамы грешнии Заступницу от находящих на ны бед и зол./ Но яко имущи милосердия щедроты,/ ускори́ на молитву и потщися на умоление,/ предстательствующи присно, Богородице, чтущих Тя.

Ирмос: Не послужи́ша твари Богомудрии/ паче Создавшаго,/ но огненное прещение мужески поправше,/ радовахуся, поюще:/ препетый отцев Господь и Бог, благословен еси.

Страстьми́ престаре́вся и неосла́бными напастьми, и скорбьми/ и, доспев к за́падом жития моего, добродетелем непричастен, леностию снеде́н быв,/ вопию Ти, Владычице:/ утешение земным, помилуй мя.

Радуйся, источниче присноживо́тныя воды;/ радуйся, раю́ пи́щный;/ радуйся, стено верных;/ радуйся, Неискусобрачная;/ радуйся, всемирная радосте,/ Еюже нам возсия́ хва́лимый отцев Бог и препрославлен.

Всем, сущим в мире, Заступница еси/ и стена христианом, и прибежище непостыдно, Чистая Марие./ Темже верою Тя чтуще, вопием Христу:/ отец наших Боже, благословен еси.

О благоутробия Твоего, Дево Чистая!/ Реши́ши бо безмерныя печали и напасти, призывающим в нужде и обстоянии:/ темже и ныне помози, Благословенная, Тя восхваляющим.

Едино упование и помощь верным сущи, Богородительнице,/ потщи́ся помощи́ рабом Твоим, погружаемым скорбьми и в болезнех сущим,/ и прибегающим к Тебе с любовию души́.

Радование благодарственное Тебе приносим, Мати Божия,/ яко воистину Тобою изба́влени всякаго злаго начинания,/ и согласно Тебе поем: благословенна еси.

: Божия снизхождения/ огнь устыде́ся в Вавилоне иногда:/ сего ради о́троцы в пещи́ радованною ногою,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Водвори́хомся в вечер в плачи печалей и чаянии злых,/ но Твоим Боголепным кровом, Дево, обоже́ни бывше,/ обретохом радость заутра:/ Ты бо спасла еси нас.

Яко Божественное прибежище покров Твой, Владычице, вси стяжавше к Богу,/ в напастех и гонениях, и гресе́х к Тебе прибегаем/ и Тобою изменение прие́млем, Пречистая.

Грешников прибежище, низверженных исправление Ты еси, Владычице:/ сего ради притекаю к покро́ву Твоему,/ спаси мя, Богоневесто.

В недоумении и печали сый и в беда́х, Пречистая,/ Тя призываю те́пле от се́рдца моего:/ предвари, и избави мя, и подаждь, Чистая, мне утешение.

Благословенная Дево, Радосте скорбящих всех верных,/ от всякаго искушения и печали, и злобы завидящих мне изми/ и от грех и различных неду́г мя избави.

Вся еси светоносна, Свет незаходимый, Дево, приемши и просвещающи, Чистая, верою Тебе вопиющия:/ Благословен, Пречистая, Плод Твоего чрева.

: Отроки благочестивыя в пещи́/ Рождество Богорбдичо спасло есть:/ тогда убо образуемое,/ ныне же действуемое,/ вселенную всю воздвизает пети Тебе/ Господа пойте дела́/ и превозноси́те Его во вся веки.

Радуйся, Престоле славный Божий;/ радуйся, верных стено́, Еюже сущим во тьме возсия́ Свет, Христос,/ Тебе блажащим и вопиющим:/ вся дела Господня, Господа пойте и превозносите во вся веки.

Поем Тя, Пречистая и Мати Божия,/ и кто не славит Тя, воистину Благую, сущую надежду душ наших,/ темже, Пречистая, и мою мольбу приими́.

Ты еси спасение всех человек, Яже Бога рождшая неизреченно;/ Ты еси верных спасительница, Богородице, и слепых наставница, и падающих исправление./ Темже Тя восхваляюще, Христу зовем:/ благословите вся дела Господа, пойте и превозносите Его во вся веки.

Струи́ исцелений нам всегда, верным, Чистая, источаеши:/ темже незави́стную благодать взе́млюще,/ воспеваем Рождество Твое, Чистая, и превозносим во вся веки.

На Тя возложих, Владычице, сердце, и душу, и тело: не и́мам бо иныя надежды, разве Тебе, еюже получу милость./ Темже подаждь ми богатую Твою благодать.

На мольбу мою ныне умилосердися и радость в печали место даруй ми,/ да пою Тя, Владычице, и вопию Сыну Твоему:/ благословите, вся дела Господня, Господа.

Ин

: На горе святей прославльшася/ и в купине́ огнем/ Приснодевы Моисеови тайну явльшаго,/ Господа пойте/ и превозносите во вся веки.

Вся еси Чистая и Божественныя славы исполнена, Ближняя Моя,/ рече Дух Божий, Тя провозвещая, Пречистая./ Юже песньми воспеваем, поюще:/ тебе подобает ра́доватися, Бога Человека рождшей.

Ангелов похвало́ и человеков спасение,/ и Спору́чница буди ми, Мати Божия:/ яко да обращу́ся и прииму разрешение прежде согрешенных в ве́дении и не в ведении.

Тя по Бозе упование спасения в напастех иму́ще, вернии, взываем:/ вся дела Господня, Господа пойте/ и превозносите Его во веки.

Приими́ песнь от худых усте́н, Дево Всепетая, вопиющих Ти:/ радуйся, болящим телесем врачевство́ и отчаянным душам спасение.

В болезнех и напастех одержимыя не пре́зри, Благая:/ но мольбу худую услышавши, свободи нас от скорбей великих,/ да верно Твою милость и заступление, Чистая, воспеваем.

Стоящих утверждение еси и падших исправление, Дево:/ темже мя, падшаго, возстави,/ да Тя славлю, Благословенную и Обрадованную.

: Всяк земнородный/ да взыграется, Духом просвещаем,/ да торжествует же Безплотных умов естество,/ почитающее священное торжество Богоматере,/ и да вопиет:/ радуйся, Всеблаженная/ Богородице, Чистая Приснодево.

Радуйся, Марие, великое всея твари чудо;/ радуйся, Дщи убо Давидова, Господня же Мати;/ радуйся, пение Гавриилово;/ радуйся, прибежище и утверждение, и помощь всем, Пресвятая, сущим на земли грешником.

Юже изво́лил еси, Владыко, приими милостивно Молитвенницу, Матерь Твою, о нас,/ и Твоея благости всяческая исполнятся:/ да Тя вси яко Благодетеля величаем.

О Дево Благая! О мира радосте и прибежище!/ О хранилище верных и избавление скорбе́й!/ Ты предста́ни ми в час смерти и избави от бесо́в, ищущих поглоти́ти мя.

Ты еси Ангелов радость, Ты еси праведников добро́та,/ Ты еси верных надежда, Ты еси соблюдение наше,/ Ты еси мост, к жизни нестаре́ющейся преводя́й верою и любовию Тя величающия.

О Мати всяческих Творца,/ всесветлая печальных уте́хо, оскорбляемых Предстательнице и немощны́х Заступнице,/ сохрани мя, Благая, от бед и прилог вражиих.

Едина болящих посещение, Едина падших исправление, Владычице,/ Едина к Богу Руководительнице и входе,/ Едина Ходатаице вечных благ,/ помилуй мя единаго, паче всех согрешившаго.

: Благословен Господь Бог Израилев,/ воздвигнувый рог спасения нам/ в дому Давидове, Отрока Своего:/ в посети нас Восток с высоты/ и направил ны есть на путь мира.

Радости нам вечныя и жизни явилася еси преесте́ственне, Богородительнице, Хода́таица, Чистая,/ Спаса всех рождшая, от лица земнаго вся́ку сле́зу я́ве отъемшаго и всем радость подавшаго.

Радость и веселие, и радование Божественное, Дево Неискусомужная, нам умно́жися Божие:/ се бо, плачущиися лю́те, радуемся молитвами Твоими.

Под Твое милосердие прибегающии верою избавляются скорбных бед жития́:/ темже и аз ко Твоему покро́ву прибего́х, Богородице.

Псалмы Тя воспеваем, Благодатная,/ и немолчно, еже радуйся, приносим:/ Ты бо источи́ла еси всем Радость.

Иска́пающая Божественную сладость, всех Сладость рождшая,/ душу мою услади́, ядом змииным огорченную,/ отчуждающи мя горькаго вре́да всегда ходатайством Твоим,/ Предстательнице и радосте верных, Владычице.

Благословя́, благословлю́ Тя, Пречистая, и величаю те́пле:/ благослови мя убо, Твоего певца,/ и всяческих нуждных и печальных избави, и сохрани Твоими дланьми непобедима.

Чертог Твой

Под кров Твой, Дево Госпоже, прибегаем/ вси ро́ди человечестии:/ просвети ны светом Рождества Твоего,/ грешныя рабы Твоя,/ молящияся прилежно и покланяющияся Тебе,/ и просящия умирения ми́рови/ и душам нашим велия милости.

:

Приидите, возрадуемся державней Заступнице рода нашего,/ Царице Богородице,/ приидите к тихому и чудному Ея Покро́ву, веселящеся./ Дарует бо Богородица верным обильныя да́ры целебныя/ от неистощимаго источника милости;/ тьмы избавляет нас искушений и бед, и обстояний,/ благочестно и Богоприятно прославляющих и чтущих Ю/ яко Всеблагословенную и Пречистую Матерь Христа Бога./ Темже радостно к Ней воззовем:/ радуйся, палато Слова;/ радуйся, Невесто Неневестная;/ радуйся, радосте наша;/ радуйся, Мати Живота,/ благословен Плод чрева Твоего.

Радуйся, Всеблагословенная Марие, Мати Христова;/ радуйся, сущая радосте всего мира;/ радуйся, Всеблагая Христианом Помощнице;/ радуйся, обидимых Заступнице;/ радуйся, недугующим скорое и известное прибежище;/ радуйся, сирым и вдовицам Божественное утешение;/ радуйся, всех алчущих покрове и Питательнице;/ радуйся, всем сущим в беда́х скорое избавление;/ радуйся, Богоневесто Владычице, упование христиан.

Радуйся, всех христиан надеждо и покро́ве, Богомати Всенепорочная,/ всея твари честне́йшая, Небесных и земных сла́внейшая:/ всех бо родила еси Творца и Бога./ Но, о Владычице, приими́ милостивно моления наша/ и спасай нас всегда яко Благая и Милостивая:/ да с веселием лобызаем пресвятую Твою икону/ и присно, радующеся, восхваляем и величаем Тя,/ Обрадованная Радосте верных раб Твоих.

собо́ри верных,/ сошедшеся, духовно да торжествуем/ и Богоотроковицу Деву и Богородицу/ песньми благохвальными ублажи́м, глаголюще:/ радуйся, едина Избра́нная от всех родо́в в Матерь Превечнаго Слова;/ радуйся, вместилище Невместимаго всеми;/ радуйся, Ангелов и Серафимов радосте;/ радуйся, пророков проповедание и похвало́;/ радуйся, Апостолов и святителей удобрение;/ радуйся, мучеников крепосте и всех праведных славо;/ радуйся, державный покрове верных;/ радуйся, скорбящих Божественное утешение;/ радуйся, в беда́х и напастех сущим скорое избавление;/ радуйся, грешников всех прибежище и Благая Заступнице;/ радуйся, Благодатная и Обрадованная, с Тобою Господь,/ подаяй ми́рови Тобою велию милость.

В той же день

: Всехвальнии му́ченицы

Еврейскому свере́пству твое му́жество противоположил еси,/ мучениче Аре́фо всехвальне,/ и Божественною благодатию победоно́сец явился еси/ и лик приве́л еси мучеников, Христу во́инствующий,/ от всякаго, славне, во́зраста совокупля́ем,/ и от ро́да всякаго составля́ем.

Аре́фо всеславне,/ красный лик соста́вив священных сому́чеников твоих,/ с нимиже подвизался еси, добрый по́двиг и течение совершив/ твоего му́жественнейшаго страдания./ Тем Христа моли дарова́ти душа́м на́шим мир и ве́лию милость.

Девы, Богому́дрыя мученицы, Христовым раче́нием распаля́еми,/ не́мощи естественныя забывше/ и, силою Божественною я́ве укрепля́еми,/ лыще́ние вра́жие попра́ша, не устрашившеся мучения болезней/ и пе́щи огненныя не убоя́шася.

:

Пе́сненно пастыреначальника , вернии, единомы́сленно почтим,/ Аре́фу сла́внейшаго с су́щими его:/ яко обличи́ царя пребеззако́нновавша и кровь излия́ за Христово испове́дание,/ отону́дуже и огненный о́блак попаля́ше на лицы́ земли́,/ обличая пребеззаконных нечестие./ Тем, Христе Боже, Твоя страстотерпцы укрепи́в к Твоему славословию,/ и нас соблюди́, яко всех Владыка,/ от искушений и скорбе́й молитвами святых Твоих.

: Яко до́бля

Агнца и Пастыря Тя на Древе яко ви́де,/ Агница Рождшая рыдаше и ма́терски Ти веща́ше:/ Сыне возжеле́нне, ка́ко на Древе Крестнем пове́шен еси, Долготерпеливе;/ како ру́це и но́зе Твои, Сло́ве,/ пригвозди́шася от беззаконных,/ и Кровь Твою излия́л еси, Владыко.

Лукавое и неверное злосове́тие еврейское проразуме́вше,/ де́рзостию духа за Христа пострадати подвиза́стеся./ Яко бо дре́вле в законе, И́же от Египта Спасшаго,/ в пустыни прогне́ваша/ и Того Кресту осуди́ша,/ тако ныне и в вас де́лом Слово преидо́ша,/ неве́рствием неду́товавше,/ вас огню́ осуди́ша./ Вы же, купному́дренне, му́жески терпением пострада́вше,/ стра́шни в му́ченицех показа́стеся./ Дерзновение иму́ще к Богу,/ моли́те от прегрешений лю́тых избавится душа́м на́шим.

: О преславнаго чудесе́!

Что зримое виде́ние,/ еже Мои́ма очи́ма видится, о Владыко:/ Содержа́й всю тварь,/ на Древо воздви́жен быв,/ и умираеши, всем дая́й жизнь,/ Богородица, плачущи, глаголаше,/ егда узре́ на Кресте́ возноси́ма/ из Нея неизреченно возсиявшаго/ Бога и Человека.

:

Мужествовавше во Христе противу безбожнаго царя,/ мученицы святии,/ и того неверие иудейское во Христа обличивше,/ прияша мук томление и главам усечение;/ тем восхвалиша тя Ангели,/ и верных роди тя прославляют, Арефо,/ и пострадавших с тобою,/ яко молящихся присно о душах наших.

краегране́сие:

Мученический собор Богокрасне воспоем песнь ми.

: Песнь возсле́м, людие,/ чу́дному Богу нашему,/ свободившему Изра́иля от работы,/ песнь победную по юще и вопию́ще:/ пои́м Тебе, Единому Владыце.

Мучениче, страстотерпче Христов, Аре́фо всеблаженне,/ молитвами твоими и су́щих с тобою мучеников ум мой просвети́:/ яко да воспою́ вашу светоно́сную и Божественную память.

Выспрь житие́ я́ве на Небесе́х стяжа́в, Богоблаженне, Христовым подобием,/ себе пре́дал еси желанием мучения/ беззаконным евреем, Богомудре.

Глагол преступи́в Божий,/ евре́ин пребеззако́нный и непра́веднейший/ Богоизбра́нное стадо Христово погуби́:/ оба́че восприя́ше суд праведным и Божественным Про́мыслом.

Стезю́ ше́ствовав неуклонно, к Небеси веду́щую,/ Христу приве́л еси мученический собор, Аре́фо всехвальне,/ всякаго возраста и ро́да всякаго со́бранный.

:

Пе́сньми Пресвятую, вернии, Марию похва́лим,/ Богоматерь Обрадованную,/ покров Божественный, тихое пристанище,/ всех верных Предстательницу.

: Небеснаго кру́га Верхотворче, Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене утверди́ в любви Твоей,/ желаний кра́ю, верных утверждение,/ Едине Человеколюбче.

Утвержде́нну зря́ще Креста благодатию Твою Церковь,/ еврейстии о́троцы пребеззако́ннии,/ завистию та́юще,/ и ра́нами многообра́зными неща́дно му́чаху,/ Едине Человеколюбче.

Ядоме́тный язы́к зловернии иму́ще и Тя ху́ляще,/ сих прароди́тели Избавльшаго древняго мучительства,/ в Тя верующия, Спа́се, закла́ша.

Создавый наедине́ Богодейственным ма́нием человеческая сердца́,/ кто Про́мысла Твоего глубину́ возможет пости́гнути,/ яко стадо, еже, Христе, собрал еси,/ волко́м пре́дал еси.

Богомудрое твое стадо,/ ва́рварскими мечи́ ссека́емо,/ усердно призываше Тя:/ приими ду́хи и ду́ши наша, Спа́се,/ и к свету наста́ви Царствия Твоего.

:

Умерщвле́на мя дре́вле, к жизни, Пречистая, па́ки возвела́ еси,/ едина Ипостасную Жизнь рождшая,/ Ейже прирази́вшися, расто́ржеся я́ве враждебнейшая смерть.

Премудрости

Креста силою вооружився и верою огради́в град твой,/ де́лы посрами́л еси мучителево свере́пство,/ терпения же образ Божественнаго быв,/ привел еси Христу мученики./ Тем, сошедшеся, по до́лгу почтим, Арефо прехвальне,/ всепра́зднственную память твою,/ страстоносче всеславне, моли Христа Бога грехо́в оставление пода́ти/ честву́ющим любовию святую память твою.

:

В напа́сти многоплете́нныя впад от враг видимых и невидимых,/ бурею одержи́м безчисленных согрешений моих,/ и, яко к теплому заступлению и покрову моему, Чистая,/ ко приста́нищу притекаю Твоей благости./ Темже, Пречистая,/ из Тебе Воплощенному безсе́менне, молися прилежно о всех рабе́х Твоих,/ непрестанно моля́щихтися, Богородице Пречистая,/ моля́щи Его при́сно согрешений оставле́ние дарова́ти/ воспевающим достойно славу Твою.

:

Агнца и Па́стыря, и Изба́вителя/ Агница зрящи на Кресте́, восклица́ше, пла́чущи,/ и, горько рыда́ющи, вопияше:/ мир у́бо радуется, прие́мля Тобою избавле́ние,/ утро́ба же Моя гори́т, зрящи Твое распятие, еже терпи́ши за милосердие милости./ Долготерпели́ве Господи, милости бе́здно и источниче неисчерпаемый,/ умилосердися и даруй согрешений оставле́ние,/ верою поющим Божественныя страсти Твоя.

: Ты моя крепость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое радование,/ не оставль не́дра о́тча/ и нашу нищету посети́в./ Тем с пророком Аввакумом зову́ Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Собор, укрепляем благодатию,/ и лик Божественный и пресветлый,/ мученически множество стражда́, во́инство победоносное,/ Арефу иму́ще чиноначальника,/ да пое́тся любовию че́стно песнопою́щими:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Твоим содержащей разумом Богомудрый град твой, пребогате,/ седи́ною светя́щяся честно́ю,/ к пребеззаконным му́жески подвиза́ся,/ и, победу взем, песнопое́т Спа́су:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Законом новым Животворящаго Духа огражда́ем,/ закон пи́смене попира́я,/ благоче́стный град/ преодоле́ душевною чистотою и нравом благородия, Христу песнопоя́:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Воистину град Божий явился еси пречестны́й/ и мучеников Божественное жили́ще,/ и о тебе поются светло ныне преславная, ве́лия же и ди́вная,/ лик бо поющих Владыце приво́диши:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

:

Из Давидова царскаго прозя́бши сро́дства,/ Всецарствующаго прежде век,/ из Отца Слова неизреченно и па́че ума́ возсиявшаго, родила́ еси, Дево./ Тем Тя, Богородицу, Богомудренно вернии ублажа́ем.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Свете незаходимый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма, окаяннаго,/ но обрати́ мя и к свету заповедей Твоих/ пути моя напра́ви, молю́ся.

Богозванный собор и Богоблаженный,/ подвиза́яся, и те́пле друг друга укрепляюще, и способствующе,/ от беззаконных Христа ради заклатися,/ благославно, добропобеднии,изво́лиша.

Укре́пльшеся верою и благочестия ре́вностию распаля́еми,/ уго́дницы Твои, Христе,/ пребеззаконных страха не убоя́шася,/ и, Твоею любовию целомудренно свя́зани,/ сами волею преда́шася.

Бога Божественным Промышле́нием/ и неизбежным Про́мысла судьба́м всю жизнь свою возложи́вше,/ собор Божественный,/ к пребеззаконным еврейским скверноубийством благоде́рзостно,/ до́блии, устреми́шася.

На Тя надеющеся и ве́ровавше ныне Воскресению Твоему,/ Твои, Спасе, мученицы, не ретя́щеся, ниже́ во́пляще,/ беззаконными за Твое исповедание убие́ни быша,/ до́блественнейшии.

Божие Бог Слово,/ прежде век Отцу Соприсносу́щный,/ благоутробия богатством во утро́бу Твою всели́вся,/ обнища́, и Человек яви́ся на земли́, плоть быв,/ Дево Богородице Всепетая.

: Очисти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззакония моя,/ и из глубины зол возведи, молюся:/ к Тебе бо возопи́х, и услы́ши мя,/ Боже спасения моего.

Кровию Христовою зна́менавшеся, святии,/ кро́ви своя́ усердно излия́ша, славнии мученицы,/ и ныне ца́рствовати с Ним сподо́бишася.

Мир пророчески глаго́лаху язы́цы немотству́ющии,/ пропове́даху Христа младенцев немова́ния,/ девы Богомудрыя за благочестие сами себе́ Богу принесо́ша.

Отдели́ся тебе свет,/ возсияющ исцеления бога́тно от Христа,/ Арефо Богоглаголиве,/ к Немуже изшел еси,/ еще иска́пая по́ты страдания.

Множество Тебе мученическое/ Божественно, Спа́се, приведе́ся:/ о́крест Тебе ли́цы святых, лику́юще,/ просят оставления грехов/ тех присно прославля́ющим.

:

Возсия́ от Сиона высочайшаго Благолепие/ приятием плоти по соединению неизреченно/ из Тебе, Неискусобрачная, оде́ян,/ и мир просвети́.

: Явился еси

Веселия хода́тай нам наста́/ светоносный страстотерпец праздник,/ совершающе, славим в Вышних сущаго Господа.

:

Ум мой просвети́, Христе,/ зарею подвигов Арефы до́бляго/ и всех святых, с ним пострадавших:/ первый бо всех явися верный,/ мужески ополчи́вся на отме́щущих воплощение,/ Тебе, па́че естества вопло́щшагося и ро́ждшагося,/ да нас изба́виши от ле́сти/ и пока́жет и небла́зненно хотящим ше́ствовати путь свидетельства, имже страдальцы ходи́ша,/ Тя пою́ще в Вышних сущаго Господа.

: Божия снизхождения/ огнь устыде́ся в Вавилоне иногда,/ сего ради о́троцы в пещи́ ра́дованною ного́ю,/ яко во цве́тнице, лику́юще, поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Крове́й пото́цы страдалец Твоих источают исцеления,/ верою тех память похваля́ющим,/ и Тебе, Творцу, усердно зовущим:/ благословен еси, Боже отец наших.

Посрами́ша весь, победоносцы, беззаконных совет,/ яко Божественным разумом и остроумием украша́еми,/ и, веселящеся, закала́еми поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Матери щедрыя, яко уя́звлени Твоею любовию, Христе,/ не пощаде́ша детей, но в пещи́ попаляемыя,/ тебе, Владыце, взывающе поя́ху:/ благословен еси, Боже отец наших.

Свещи́ страдания де́вства светло вже́гше,/ в Божии черто́зе, Богоноснии,/ веселя́щеся с мудрыми девами, зовут:/ благословен еси, Боже отец наших.

:

Душ очищение и спасения Ходатаица еси,/ верою Тя и любовию, Божию Матерь, возвеща́ющим/ и Сыну Твоему согласно зовущим:/ благословен еси, Боже отец наших.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучитель/ Богочестивым неи́стовно разжже́,/ силою же лу́чшею спасе́ны, сия́ ви́дев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ священницы, воспойте,/ лю́дие, превозноси́те во вся веки.

Не в законе бысть я́ве соверше́ние, но в Христе спасение даде́ся,/ вопия́ху мученицы, богоубийцам глаголюще./ Тем, ра́дующеся, закаля́емся вси/ и умираем усердно, Тому песнопою́ще:/ лю́дие, превозносите Христа во веки.

Тайнонауча́ет младенец и учи́т безумныя к Твоему образу зре́ти пречистому, Христе,/ и веру прия́ти пришествия Твоего на земли́,/ и утаи́вся пребеззаконных рук, в пла́мень вни́де с рождшею, поя́:/ лю́дие, превозноси́те Его во веки.

На земли́ мученицы благочестно подвиза́вшеся,/ на Небеса́х от Христа венцы достойно прия́ша,/ радостно отше́дше, иде́же веселящихся жили́ще,/ верою песнопою́щих и вопию́щих непрестанно:/ лю́дие, превозноси́те Его во веки.

Победи́вше, святи́и, лю́таго миродержца и служа́щия того хотением,/ ко Вседержителю и всех Господу со дерзнове́нием и радостию неизрече́нною преидо́сте, вопию́ще:/ свяще́нницы, воспо́йте, лю́дие, превозноси́те Его во веки.

:

За ны моли́ся Сыну Твоему и Господу,/ чисто и истинно поющия Тя/ и Тя, Богоматерь, исповедающия, Пречистая,/ грехо́в прося́щи разреше́ния,/ получи́ти же спасение верно поющим:/ свяще́нницы, благослови́те,/ лю́дие, превозноси́те Его во веки.

: Устраши́ся всяк слух/ неизрече́нна Божия снизхождения,/ я́ко Вышний волею сни́де даже и до плоти,/ от Девическаго чрева быв Человек:/ темже Пречистую Богородицу, ве́рнии велича́ем.

Прича́стницы славы Христовы, общева́вшеся смерти бы́сте, святии мученицы,/ и Царствия диади́мою украси́стеся све́тло./ Богу же предстои́те, нам просяще спасения душевнаго, достославнии.

Законнии яви́стеся Христо́ви во́ини и непобеди́мии мученицы,/ Аре́фо всемудре и со страда́вшими с тобою усердно,/ со страстоте́рпицами жена́ми, девы отрокови́цы,/ темже мо́лим:/ прилежно о нас моли́теся.

Упра́ви, Сло́ве Божий, жизнь мою́ и окорми́, Владыко,/ угодников Твоих моле́ньми лю́бящих Тя,/ и сподо́би тех соприча́стнику бы́ти, грехи́ моя́ презира́я/ яко Благ и Человеколюбец.

Селе́ние была еси Божие, Невместимаго во чреве вмещшая/ и, прежде Безплотнаго, воплоще́нна нам порождшая./ ныне умоли́, Чистая, прегреше́ний оставле́ние всем дарова́ти,/ верою Тя при́сно величающим.

: Жены услышите

Аре́фина пророчества Бог Испо́лнитель бысть,/ возста́вив на падение нечестиваго Омири́та Елезвоя мужественнаго,/ гоня́ща и убива́юща нечестивых полки́,/ Негра́н же вознося́ща и веселия исполня́юща.

:

Су́щую Богородицу Тя испове́даем, Владычице, спа́сшиися Тобою:/ Бога бо неизрече́нно родила́ еси,/ разруши́вшаго Кресто́м смерть,/ к Себе же привле́кша мучеников мно́жества:/ с ни́миже Тя восхваля́ем, Дево.

: Святым, иже суть на земли Его: : Предзре́х Го́спода предо мно́ю вы́ну: : Воззва́ша праведнии, и Господь услы́ша их. : Радуйтеся, праведнии, о Господе

В той же день

:

Чистоты́ жития́ светом страстное те́рние попали́л еси/ и тече́нием слез безплодную зе́млю напои́л еси,/ многопло́дну ни́ву душевную соде́лав,/ Афана́сие треблаже́нне,/свети́ло Царюгра́ду, Патриа́рхом удобре́ние,/ моли Христа Бога спасти́ся душам нашим.

:

В светлую свяще́ния оде́жду оде́явся,/ мы́сленно в Небесныя радостно дости́гл еси Царства./ Тем восприя́ша тя селе́ния праведных,/ иде́же есть неизглаго́ланно веселие,/ и слова́, и всех святых ли́цы,/ святителю Афана́сие,/ моли непрестанно о всех нас.

В той же день

:

Бога́тство твое душе́вное погуби́ти хотя́ враг,/ помрачил тя бя́ше богатством тленным испе́рва,/ но всех спаса́яй Господь/ бога́тство ги́бнущее окра́сти попусти́,/ душевное же невре́дно соблю́д,/ Небесных сокровищ наследника тя показа, Аре́фо,/ тем тя чтим и ублажаем.

:

И́ова терпеливоду́шнаго ревну́я благодаре́нию,/окраде́ний тленнаго своего име́ния претерпел еси благодарне, преподобне Аре́фо,/ тем с ним обре́т нетленное имение на Небеси́,/ моли Христа Бога о всех нас.

В той же день

:

Иже Божественным раче́нием подви́гся/ на отмщение проли́тыя кро́ви праведных,/ яко Дави́д от Самуи́ла,/ ты же от Зино́на предивнаго,/ пророчески я́же сбы́тися тебе предре́кша,/ еже обещанием к нему́,/ и того благослове́нием победы на враги́ и одоления показа́вшу,/ отнюду же со отложе́нием царства/ постных селений горы жизнь соверши́, Елезво́е царю́,/ моли Небеснаго Царя Христа/ спасти́ души наша.

: Вознесыйся

Высоту́ земна́го царства, и венца венец све́тлости,/ и багряницу отло́жшаго любве́ ради Царя Христа,/ от Негоже на Небесех славно венчана, Елезво́я царя мудраго,/ иже тленным царством и мимоходя́щим, Царство Вечное изме́ншаго,/ в пениих песненных восхвалим,/ молитвенника о мире велика.

В 25-й день

Святых мученик и нотари́й Маркиа́на чтеца и Мартири́я иподиакона

: Яко добля:

Течение совершивше и веру соблю́дше,/ муче́ния венцем увязо́стеся, Маркиане и Мартирие,/ столпи́ непоколеби́мии Церкве,/ сосцы́, млеко́ еле́стное источающие,/ светлии би́серы, светильницы,/ иже тварь светлостьми́ благоче́стия просвещающе.

Един разум внося́ще и едино соглаша́юще, двоица Боже́ственная,/ разделение Ариево разрушили есте́,/ научающе чествова́ти Соприсносущна Отцу Сына и Собезначальна, и Духу,/ во Еди́нице Троицу и Троицу во Еди́нице,/ Едино Естество́ Треми́ Ли́цы Нераздельно.

После́дователие и единонра́внии,/ подо́бницы и единоревни́телие/ священнопропове́дника Павла явистеся,/ и излиянием кро́ве враги потопи́сте,/ и лю́тых ересе́й изсуши́сте пото́к,/ и явистеся река благочестия, напаяющая Церковь Христову,/ Маркиане и Мартирие.

:

Ученицы́ и после́дователие бывше/ Единосущныя Троицы проповедника и исповедника,/ и с ним за Ню гони́ми, блаженнии,/ ме́чную смерть ерети́ческих языкобо́лий предсуди́сте./ Тем и мученическими венцы́ украси́вшеся от Бога/ и дерзновение приемше,/ моли́те избавитися от бед чтущим память вашу.

: Всехвальнии мученицы

Агнца, Агница и Всенепоро́чная Владычица,/ на Кресте́ яко видевши, зра́ка не иму́ща, ни добро́ты,/ увы Мне, плачущи глаголаше:/ где добро́та Твоя за́йде, Сладчайший,/ где благолепие, где благодать сияющая о́браза Твоего,/ Сыне Мой Любезнейший.

:

Разумнии Церкве светильницы и Троице поборницы,/ Маркиан и Мартирий, щито́м веры е́реси низложивше,/ Православия светом мир просветиша,/ Павлу повинующеся, равноапостолу, пастырю и учителю истинно догма́тов,/ Ариево и Несто́риево низложиша разделение,/ Саве́ллиево и Севи́рово сли́тие отражающе,/ Троически Богосло́вяще Еди́ницу/ и от Девы Воплощшася Бога,/ во двою́ существу Единаго Христа,/ благочестно всем воспевати, всехвальнии, проповедаша./ Тем венцы́ победы с Небесе приемше, Богоглаго́ливии,/ просят нам велия милости.

Оружие сердце Твое про́йде, Пречистая,/ егда́ Сына Твоего на Кресте́ видела еси и вопияла еси:/ небезчадну Мя покажи, Сыне Мой и Боже Мой,/ соблюды́й Мя по Рождестве Деву.

:

Мученик двоица единонравная,/ Маркиан с Мартирием славным, Ариево нечестие разрушиша/ и Соприсносущна Сына Отцу и Духови веровати научиша,/ Павлу повинующеся истинных повелений учителю,/ темже мечем убиени, умроша;/ и присно со Христом живуще,/ о нас Того молят/ спасти души наша.

краегранесие: Двум приношу мучеником пения.

: Триста́ты кре́пкия,/ Рожде́йся от Девы,/ безстрастия во глубине/ души тричастное потопи́, молюся:/ да Тебе, яко в тимпа́не, во умерщвлении телесе/ победное воспою пение.

Превесьма́ светом Святыя Троицы осия́еми присно,/ светильницы непреле́стнии бываете, святии,/ тем, верою светоносный праздник ваш совершающе,/ све́тло веселимся.

Видети, на земли возсиявшее Слово, из Девы нас ради желающе, страдальцы,/ Отцу Единосущна Сего испове́дающе,/ ну́жднейшую смерть, по́мыслом крепчайшим, пострадаете.

Павла мудраго, Богоглаго́льницы, я́вльшеся после́дователе и ученицы́,/ Единоче́стна Отцу Сына проповедаете,/ Тем, мечи́ ссече́ни бывше,/ излиянием кро́ве, страстотерпцы, землю освяти́сте.

Безначальнаго Сына Божия заче́нши, воплотила еси, Чистая,/ бываема Человека за милость неизглаго́ланную:/ тем, Тому покланяющеся,/ благочестно Тя славим, Вину всех обожения.

: Не му́дростию и силою, и богатством хвалимся,/ но Тобою, Отчею Ипоста́сною Мудростию, Христе:/ несть бо свят, паче/ Тебе, Человеколюбче.

Православия просвещаеми Божественным Духом,/ Ариево омрачение отню́д прогнасте,/ свидетели бывше Вседержителя.

Ра́вно Слово Отцу догма́тствующе, святии,/ разсуди́сте умре́ти, Маркиане и Мартирие,/ и к безконечней Жизни преидосте.

Воинствосло́вием священным Ангелом сочисли́стеся/ и мученик лико́м пресве́тло совокупи́стеся,/ тем честну́ю вашу память похваляем.

Упещре́на ря́сны златыми яко Царица,/ Царя и Бога одесну́ю ныне предстоиши, Владычице,/ молящи о рабех Твоих.

: Божественныя веры

Повеление Божественное испове́дающе даже до кро́ве,/ еже о Нем приясте, мученицы славнии,/ зловерных пре́лесть обличи́вше и Православную веру соблюдше,/ но моли́теся Христу Богу непрестанно/ дарова́ти нам ве́лию милость.

Божественнаго естества́ не отлу́чся,/ плоть быв во чреве Твоем,/ но Бог вочеловечся и пребысть,/ Иже по рождестве, Матерь, Тя Деву,/ яко прежде рождества,/ сохранив Всенепоро́чну Един Господь./ Того прилежно моли дарова́ти нам велию милость.

Нескверная Агница Сло́ва, Нетленная Дева Мати,/ на Кресте́ зрящи повешена из Нея без болезни Прозябшаго,/ ма́терски подобно, рыдающи, вопияше:/ увы́ Мне, Чадо Мое,/ како стра́ждеши волею,/ хотя избавити от страсте́й безчестия человека.

: Седя́й в славе на Престоле Божества,/ во облаце ле́гце/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетленною дла́нию, и спасе́ зовущия:/ сла́ва, Христе, силе Твоей.

До́блим помы́слом и совершенною мудростию Православия, мученицы Господни, утверди́вшеся,/ мученически по́двиг соверши́сте,/ ерети́ческую тьму отгна́ли есте́.

Иже Сло́ва не проповедав Отцу Единосущна,/ разгневався несмы́сленно на мученики,/ удави́ся жи́лами священных ваших по́двиг и погрузи́ся кро́вными теченьми, Божиею благодатию.

Во́инствовавше Господу верою, святии, и пострадавше,/ Небесным во́инством сочисли́стеся,/ тем ублажа́етеся,/ укрепление наше и просвещение бывающе.

Сосцы́ Церковнии,/ млеко́ источающим Православия и благочести́выя питающии,/ Маркиан до́блий и Мартирий,/ да похва́лятся радостными песнопении.

Священный дре́вле пророк го́ру Божественную нарече́,/ добродетельми, Дево Пречистая, весьма́ осене́ну:/ из Неяже Слово Спасительное явися/ на обновление и просвещение душа́м нашим.

: Нечести́вии не у́зрят Славы Твоея, Христе,/ но мы Тя, Единородне,/ Отеческия Славы сияние Божества́,/ от но́щи у́тренююще,/ воспеваем Тя, Человеколюбче.

Прему́дрых яви́стеся догма́тов последователи/ Павла, священноде́теля Божественнаго,/ нра́вы, мученицы, подражавше,/ терпеливно пострадасте и законно венча́стеся.

Яко зве́зды сияете на высоте́ честныя Церкве све́тло,/ тьму глубочайшую отгоняюще Ариевы е́реси,/ мученицы до́блественнейшии.

Удалившеся, святии, жития́ красот, прибли́жистеся Христу,/ мале́йшею же кровию недви́жимое Царство,/ славнии страстотерпцы, насле́довасте.

:

Истинна родила́ еси Сына на земли,/ Единосу́щна Отцу и Божественному Духу, Богородительнице:/ непрестанно моли́/ уще́дрити ду́ши наша.

: Приидо́х во глубины́ морския,/ и потопила мя есть буря многих грехов,/ но яко Бог из глубины возведи живот мой,/ Многоми́лостиве.

Глаголом последующе пастыря, премудраго Павла,/ Православную веру соблюдо́сте/ и, яко агнцы, кровопи́иц мечи́ закалаетеся, радующеся.

Честна́ пред Господем, благославнии,/ ваша смерть явися, мудрии ору́жницы,/ тем почестьми́ ле́тними, святии, от всех ублажа́етеся.

Вас, до́блия страстотерпцы, Маркиане всеблаженне и Мартирие,/ источник чудес Христова Церковь иму́щи,/ вечно веселится.

:

Усты́ и язы́ком Матерь Тя всеи́стинно, Дево,/ Бога нашего испове́дуем:/ Того, Чистая, прилежно моли спастися душа́м нашим.

: Вознесыйся

Подви́гшеся до́бре от младенства,/ Маркиане с мудрым Мартирием,/ отсту́пника А́рия низложи́сте,/ невредно сохранше Православную веру,/ Павлу последующе, мудрому учителю,/ темже с ним обретосте живот,/ яко Троицы побо́рницы изря́днейшии.

:

Яко служителие благочестия Бога Человеколюбца,/ двоице благословенная, предвари́те мя скоро и лю́тых избавите,/ слово ми мудрости подаю́ще, ваше похвали́ти страдание,/ еже за веру, святии, нравом несомне́нным пострадавше, венцы прия́сте Небесныя./ Лико́м страдальцев, и апостолов, и учи́телей, и честны́х архиереев свесели́теся,/ яко проповедницы Божия Слова и Троицы поборницы изря́днейшии.

: Авраамстии иногда́ в Вавилоне о́троцы/ пе́щный пла́мень попра́ша, пе́сньми взывающе:/ отец наших Боже, благословен еси.

После́дующе до́бре священнаго пастыря, Православием удобряеми,/ руками закла́ни бы́сте злославных всу́е,/ преславнии ору́жницы.

Законоположе́ние Божие невредимо верно сохранше,/ мученицы Божественнии,/ законно пострада́сте от рук беззаконных,/ ку́пно закла́ни бывше.

По погребе́нии священнем приходя́щим с верою ко гро́бу вашему/ неду́ги погребаете, святии,/ еже к Жизнодателю святым хода́тайством вашим.

От источников та́инственно священных почерпа́юще Божественную благодать целе́ний,/ верныя напоя́ете,/ неду́г всякое изсуша́юще умноже́ние.

Изба́влении Твоим Рождеством, Богомати, вечнаго осуждения,/ радуйся, зовем Ти,/ присно Благослове́нная и Обра́дованная.

: Изба́вителю всех, Всесильне,/ посреде́ пламене благоче́ствовавшия,/ снизшед, ороси́л еси/ и научил еси пети:/ вся дела́ благословите, пойте Господа.

Якоже два а́гнца, закала́етеся,/ Агнца Божия, Единосущна Отцу проповедающе,/ и, Трапе́зе Вышней принесе́ни бывше, страдальцев собору сочетава́етеся.

Укрепля́еми силою Духа, искорени́сте пре́лести свере́пство/ и, крепко пострадавше, лю́те осла́бленныя немощми́,/ мудрии исцеляете мученицы.

Вра́чеве страсте́й бывше душ наших, святии мученицы,/ лютыя неду́ги и привоста́ния противная/ разреши́те Божественными молитвами.

Воспеваем Отца Нерожденнаго, и Сына, и Духа Святаго,/ Едино Существо Несозда́нно и Божество́ Едино, и вопие́м согласно:/ вся дела благословите Господня Господа.

Умерщвле́нныя ны оживила еси,/ Жизнь всех рождшая, Богороди́тельнице Владычице,/ мучеников слава и праведных,/ и прегрешений теплое очисти́лище.

: Ева убо неду́гом преслушания/ клятву вселила есть,/ Ты же, Дево Богородице,/ прозябением чревоноше́ния, мирови благословение процвела́ еси:/ тем Тя вси величаем.

Крепостию вжиля́еми Божественною, смерти, страстотерпцы, не убоя́стеся,/ но, усердно подло́жше мече́м вы́и,/ испо́лнисте до́блественно по́двиг Божественный, тем достойно блажите́ся.

Яко два светильника све́тла, просвещаете вселенныя исполнения/ Божественными страданий светлостьми́, Маркиане мудре и Мартирие,/ тьму мрачныя е́реси Ариевы отгоня́ще.

Венцы́ славы от Бога, победивше слепоумнаго Македония, приясте достойно;/ и Престолу Владычню предстояще,/ прегрешений нам проси́те разрешение совершенно, достославнии.

Память Боже́ственная ваша возсия солнца светлейши,/ всех просвещающи сердца сию́ совершающих, блаженнии,/ в умоли́те Господа тьмы согрешений нас избавити.

:

Света жили́ще, Чистая, су́щи,/ души моей зе́ницы просвети, очерне́вшия небрежением/ и тьмою неве́дения глубочайшею всегда одержи́мыя, Всенепорочная,/ яко да верою ублажаю Тя.

Духом

Павла всеблаженнаго последователи бывше, течение совершисте,/ Христова Царствия и Славы безсмертныя с ним получи́сте со всеми святыми,/ и предстои́те ку́пно Троице Честне́й,/ славосло́вяще досто́йно.

Похваляют Рождество Твое Безплотных чи́ни,/ радости бо сущия на земли́ Ты исполнила еси едина,/ тем Тя, Пренепорочную, вернии славим, пе́сньми славословяще:/ Свет бо сущим во тьме возсияла еси, яко утро возсиява́ющее день.

Дивен Бог во святых Своих, Бог Израилев. . Аллилуия : Воззваша праведнии: : Радуйтеся

:

Церковь Христова чудо страшное прославляет:/ едина от дщерей Адама гробом прие́млется,/ яко земля в землю отходит, исполняющи веление Зиждителя,/ но Той яко смерти Потребитель апостолом Своим провещава́ет, глаголя:/ тебе сказую, Тави́фо, востани и будеши паки жити,/ да уразумеют вси тебе ра́ди, яко Аз есмь Воскресение и Жизнь,/ и всяк веруяй в Мя не у́мрет во веки.

Востания егда твоего слух, Тави́фо, обы́де пределы Иоппийския,/ тогда вера Христова утвердися во мно́зех/ разумеша бо вси владычество Господа,/ Иже и́мать власть возставляти мертвыя,/ сие бо есть едино от образо́в сбытие́,/ яко пожерта бысть смерть победою Сына Божия,/ и Той есть Владыка и жизни Податель,/ обновляяй и просвещаяй души наша.

Иже есть всех человеков спасение,/ посла́ ученики Своя по вселенней,/ да проповедают Его Воскресение,/ и не воскре́се Господь, су́етно упование жизни вечныя./ Верховный же от апостол прииде во Иоппию, повелевает Тавифе воскреснути от мертвых,/ да вси вернии уразумеют воистину, яко жительствует жизнь воскресением Христовым./ Мы же, несумне́нно верующе чудеси́ и воскресению,/ припа́даем в молитве ко Вседержителю:/ Многомилостиве и Милосерде,/ молитвами святыя Твоея спаси души наша.

:

Яже се́рна нарицаемая, воистину той уподо́билася еси, Тавифо,/ егда со тщанием скоро устремилася еси уклонитися всякаго нечестия,/ ближния своя возлюбила еси, и украси́лася еси преизобильно милосердием./ Отону́дуже сия царица добродетелей возведе тя к жизни Небесней,/ обаче Христос Царь Славы, видя тя, мудрую деву,/ со украшенным светильником в деснице,/ паки тя воздвизает к жизни временней,/ да наставиши и нас ходити во свете,/ являюще достойное звания своего во плоти жительство,/ и да будем совершени воистину,/ и сподобимся райския сладости Иерусалима Горняго/ твоими молитвами ко Спасу нашему.

Иже Тебе ради:

:

Блажен праведник, пребываяй в благодати,/ уподо́бися бо древу при исхо́дищих вод,/ еже плоды изобильны приносит во времена своя,/ лист не отпаде́т./ Сия глаголы Давидовы видим сбываеми на тебе, Тавифо:/ утвердила бо еси спасение твое на твердом ка́мени,/ иже есть попрание грехолюбия,/ поставила еси но́зе на путь добродетели/ и востекла́ еси в Небесныя обители,/ идеже седи́ши во славе невечерней,/ тамо вознеси молитвы ко Престолу Триединаго Безсмертнаго,/ да разрешит плени́цы греховныя,/ им иже растле́хом образ Его, живущий в нас,/ и утвердит ны в благочестии.

Исполнися ныне рече́ние Премудраго,/ яко добрая жена имать славу и честь;/ во всю землю изы́де веща́ние о тебе, Тавифо,/ вси бо и́мут тя образ благочестия, еже подобает в житии́ стяжа́ти,/ да исполнится высочайшая заповедь./ Любы́ твоя простира́шеся на человеки, по повелению Божию,/ сего ради и Господь возлюби тя и возстави от гроба./ Не забуди нас, совершающих память твою,/ и моли Владыку всех Христа Бога нашего,/Иже есть Любы́ совершенная,/ да мир Его воцарится в нас и по всей земли,/ и пребудем присно в любви Его.

:

гла́сы хвалебными вдовицы славу поют Богу,/ с ними же и вси земнороднии веселятся:/ тии бо прияша от мертвых воставшую жену добродетелей,/ яже бе и пребудет им прибежище в ско́рбех и нуждах,/ сии же радуются чудеси преславному,/ яко востанут кости сухия и плоть человеча в День Судный/ прияти славу или осуждение Мздовоздая́теля./ Потщимся убо десны́м сочета́тися,/ поревну́ем не жертве, а милости,/ Господеви предлагающе предстательство праведныя Тавифы,/ во спасение душ наших.

:

Владычице и Мати Изба́вителя рода человеческаго,/ к Тебе припа́даем и Тебе молимся:/ молися, Пречистая, Сыну Твоему всех Богу,/ да воздвигнет люди Своя умерщвленныя грехми/ к жизни и плодоношению духовному,/ якоже дре́вле Тавифу повелением апостола,/ да благодарно зовем Ему:/ слава силе Твоей, Господи.

:

Сын и Слово Отца Безначальнаго,/ явивыйся на земли возсоздати па́дшыя,/ предлагает путь ко спасению, глаголя:/ иже хощет спастися, да будет милостив./ Вышния милости восхотевши, Тавифо,/ напитала еси алчущия хлебом, утолила еси жажду тре́бующих,/ пребыла́ еси сирым и вдовицам утешение,/ больным и безкровный прибежище была еси,/ научи и нас подражатели тебе быти/ и моли спастися душам нашим.

Егда праотец помышля́ше себе паче Бога быти,/ тогда явилася есть смерть греха обро́цы./ Ты же, преда́вши сердце Создателю, Тавифо,/ возлюбила еси созда́нныя по образу Создавшаго,/ тем убо исполнила еси заповедь Новаго Адама,/ Иже разруши́ клятву прародителя,/ смертный же искус прияла еси,/ но востала еси от мертвых силою Безсмертнаго,/ да яви́тся слава Божия верным/ и уве́дят вси людие,/ яко Господь и в жизни сей венчает праведники/ и прославляет Своя угодники.

Радость вдови́ча в плач преложи́ся о успении твоем, Тавифо:/ никтоже бо гряды́й к тебе тощь оты́де,/ но удовли́ла еси во Имя Господне всяку потре́бу человечу,/ словом се́рдца твоего осушила еси слезы скорбящих,/ к сему и дело рук твоих приложила еси,/ и сию обою́, яко крила́ми, возлетела еси к Престолу Господа Вышних Сил,/ моли Его спастися нам.

Не имамы инаго утеше́ния, якоже преставльшаяся Тавифа,/ возопи́ша вдовицы камню веры,/ сия бо предаде́ ру́це своя на служение наше,/ укрыла есть многия от зноя и хлада,/ в дом свой введе́ неимущыя,/ болящим вся ко врачеванию подаю́щи,/ ты же, верховен посланник Всемогущаго,/ повели́, да востанет от мертвых на радость нашу и славу Божию.

:

и зри́те Тавифу во гробе, не рыдайте, не пла́чите,/ глаголет сын Ио́нин со дерзновением,/ Божественный Учитель наш, посылая ны возвещати Его Благовестие,/ даде́ власть всякия пло́ти:/ больныя и недужныя врачевати,/бесы изгоняти и прокаже́нныя очищати,/ к сему же и мертвыя воскрешати,/ да утвердится исповедание Воскресшаго от мертвых,/ верующим бо вся возможна суть у Бога,/ тем убо, видя веру вашу, взывая вопию́:/ Тавифо, востани от мертвых.

вера Христова утверждается камнем веры,/ и ликовствует в веселии Иоппи́я,/ псаломски славословят Жизнодавца Сына Божия вернии,/ ви́дяще совершаемо велие чудо:/ первоверховный апостол глаголет,/ и умершая востает от гроба,/ юже Низложитель смерти дарует Церкви,/ да украшаются во образ ея добродетельми люди./ Приидите убо, христиане,/ принесем ко святей моления наша:/ блаженная Тавифо и милосердная,/ вознеси наша воздыхания Пресвятей Троице/ и молися со дерзновением,/ да сынове Света Превечнаго будем,/ да сподобимся Божия милости,/ да пребываем в любви Божественней,/ и да царствует мир во вселенней.

:

Един от Троицы, воплотивыйся нас ра́ди,/ воздвиза́ет от гроба умершую плотию словом первопрестольника апостолов,/ да торжеством добродетели воцарится в сердцах человеческих исповедание Его;/ к Нему же припа́дающе взываем:/ спаси ны, Всесильне, предстательством Тавифы.

: Апостол верховный/ о Имени Спасове воздви́же Тавифу, во гробе лежащую,/ Сей бо есть воистину праздник благочестия,/ имже поучающеся зовем:/ дивен Бог во святых Своих.

:

Безневестная Дево,/ рождшая преесте́ственне Слово Божие,/ Имже вселенная и жизнь утверждается,/ радосте наша и упование, мольбы Тавифы блаженныя приими/ и теми спастися нам сотвори, Тебе вопиющим:/ радуйся, Невесто Неневестная.

:

Радуется человеческий род,/ вселенная ликовствует в веселии,/ несть бо в земнородных страха нетления:/ Христос Воскресый дарует жизнь, и востает Тавифа от гроба./ Мы же, зряще велие чудо, вопием:/ воскреси́ и нас и сподоби славы Твоея, Человеколюбче.

: , возшед на Небо,/ и царствует Отца Низложи́тель смерти и ада,/ но неразлучно пребывает в Церкви Своей, якоже Апостолом обещался есть,/ ныне словом ученика Тавифу здравою возставляет от мертвых,/ научая верных Своих добродетели.

Радуйся, скиние Божия, радуйся, святая святых,/ в , яко на Херувимех, пребы́сть сияние Славы Отчия, зрак рабий волею взе́мшее,/ радуйся, породи́вшая Животворящаго вся,/ ныне Тавифу силою Своею глаголом ученика воздвигшаго от гроба.

:

Егда преставле́ние Тавифы совершися,/ скорбию вернии Иоппии одержи́ми ,/ наипаче вдовицы слезя́ще,/ яко оты́де от земных едина,/ многих добродетелей исполненная,/ обетования воистину наследница,/ яже творяще милостыню великую./ Обре́тшуся же ту первоверховному,/ к нему вси люди церковныя;/ претвори печаль и слезы всех в радость,/ яко благовеству́еши Низложителя смерти./ Петр же ста посреде́ и воздви́же глас свой,/ воззва по молитве со властию:/ не ктому пребуди в мертвых, усопшая.

краегране́сие: Памяти и востанию твоему, Тавифо, поем вси.

: Несть Тебе подобен, препрославленный Господи,/ рукою бо крепкою избавил еси люди,/ яже стяжал еси, Человеколюбче.

Приспе́ светоносный праздник,/ радости исполняяй вселенную,/ Тавифа от смертнаго сна востает к жизни сей,/ указу́ющи путь ко спасению.

, возшед на Небо, и царствует Отца Низложитель смерти и ада,/ но неразлучно пребывает и в Церкви Своей по неложному обещанию,/ ныне ученицу, добродетельми украшенную,/ здравою возставляет посреде́ от мертвых словом апостола,/ верным Своим указуя путь ко спасению.

Милости источник сый,/ обещавый помиловати благосерда,/ возлюбившую ближния Тавифу блаженную/ в назидание всем воскреси от нетления,/ житием тоя указуя путь ко спасению.

:

Яже принесшая во вселенную радость, мир и спасение,/ Дево Всепетая, моли Сына Своего Вседержителя с Тавифою милосердною,/ да помилует люди Своя,/ Сам бо есть верным Своим путь ко спасению.

: С высоты снизшел еси волею на землю/ превышше всякаго начала/ и смиренное вознесл еси/ из ада преисподняго естество человеческое;/ несть бо свят, паче Тебе, Человеколюбче.

Творец всея твари, обнищав нас ра́ди,/ сниде даже до Креста и погребения,/ но воскресе Боголепно, со славою, возставляя сущия во гробе́х,/ Той и ныне воздви́же Тавифу от мертвых словом верховнаго Апостола,/ темже славно прославися.

Исполнив все смотрение, еже о нас,/ посла Неботаи́нники апостолы Своя всем язы́ком,/ возвещати спасение всех земнородных,/ Владыка жизни и смерти рече́нием камене веры воскрешает Тавифу умершую,/ темже славно прославися.

Искус смертный прие́мшую Тавифу милосердную/ воздвиза́ет от тления Животворя́й вся,/ утверждая веру ученик Своих чудом благовестника,/ в немже славно прославися.

Вышшую небес и чистшую всея твари,/ явльшую в мир Еммануила,/ Иже спасе́ нас и приусво́и, и соедини с Собою, и воздви́же от смерти вечныя,/ благодарно вси и славно прославим.

:

О, чуда преестественнаго!/ О, величества Божия!/ Воскресением Содетеля жизнь утвердися и смерть низложися./ И Той во апостолех вся чудодействует,/ якоже и ныне зрим востание Тавифы от мертвых словом Петровым.

: Сей Бог наш от Девы воплощься/и естество обожив,/ воспевающе, вопием:/ слава силе Твоей, Господи.

Зна́мение всемирнаго воскресения в день оный ныне зрим в Иоппи́и,/ апостол повелевает, и мертвая паки обретает жизнь, назидающи всех в добродетели,/ к , припа́дающе, воззовем:/ Тавифо блаженная, моли спастися всем нам.

Силою Воскресшаго Спаса,/ Петровым гласом возбуди́лася еси от сна смертнаго,/ да паки поживе́ши в правде по заповеди Милосерднаго Спаса,/ моли, Тавифо блаженная, спастися всем нам.

Таинство смертное токмо коснуся тебе, Тавифо блаженная,/ повеле́ бо Спас глаголом ученика воскре́снути тебе от мертвых,/ да знают вси земнороднии, яко входы и исходы жизни наш ея в деснице Вседержителя,/ моли спастися всем нам.

:

Архангел Гавриил благовести́ тебе, Дево, вопияше,/ яко низложи́ Сын Твой смерть и воскресе боголепно,/ подая избавление людем Своим, вопиющим к Тебе усердно:/ Владычице, упование наше, моли спастися всем нам.

: Ныне востану, пророчески рече Бог,/ ныне прославлюся, ныне вознесуся,/ падшаго прием от Девы,/ и к свету умному возносяй Моего Божества.

Никтоже поставляет под спудом светильник горящий,/ но на свещнице, да светит всем./ Тако и ныне, Тавифо блаженная, Человеколюбец Господь воздвизает тя,/ елеем милости исполненную и светом Христовым сияющую, глаголом первоверховнаго./ Моли Жизнодавца Спаса, да просветит души наша.

Имеяй власть судити живым и мертвым/ посылает ученики воскрешати мертвыя во утверждение Евангельскаго благовестия./ Сего ради и Тавифа возбуждается паки от смертнаго сна,/ к припаде́м вопиюще:/ моли Воскресшаго нас ради, да просветит души наша.

Юже воздви́же от гроба первопрестольник апостолов,/ восхвалим вси песньми достодо́лжными:/ Тавифо блаженная, милости Божия сосуде избра́нный,/ моли Благосердаго Человеколюбца, да просветит души наша.

Тя величаем, Богородице Дево,/ Ты еси свеще́ умная, явльшая миру Свет неприступный,/ Имже вси озари́хомся в купели Крещения, оба́че помрачи́хомся прегреше́ньми,/ умоли Его, плоть от Приемшаго, да просветит души наша.

: Приидо́х во глубины морския/ и потопила мя есть буря многих грехов,/ но яко Бог из глубины возведи живот мой,/ Многомилостиве.

Вся тварь ныне ужаса и радости исполняется,/ ви́дящи смерть низлагаему воскрешением Тавифы человеком, приемшим повеление Богочеловека,/ Низложи́теля ада и смерти, к Немуже воззовем:/ Твой мир даждь нам, Всесильне.

О Тавифо блаженная!/ Воставши от мертвых веща́нием гласа апостольскаго,/ Господь посла чудеса совершати во умножение веры,/ воззови, Емуже предстои́ши и зриши непрестанно по втором твоем успении:/ мир Твой, Всесильне, даруй людем Твоим.

Егда апостольский глас в слух уха твоего прия́ла еси, блаженная,/ востала еси от смертнаго ложа/ и, поживши благочестно, паки преставилася еси к Горней Славе,/ идеже помолися, Тавифо, Господу всяческих,/ да дарует всем нам мир, яко Всесилен.

:

Мати Божия, Радосте наша и Прибежище спасения!/ Обурева́еми есмы прегрешеньми и напа́стьми житейскими, к Тебе припа́даем,/ приносяще сокрушения сердечная, и Тя на помощь призываем:/ мир подаждь мирови Твоими молитвами.

:

Ужасахуся Иоппи́йстии людие, и дивля́хуся Ангели Божии,/ егда исцеливый Еннея воззва от мертвых серну нарицаемую, милосердием преукрашенную,/ о к нему взываху вдовицы неиму́щыя./ И ныне, Тавифо блаженная, услыши молитвы наша, к тебе приноси́мыя,/ и испроси у всяческих благ Подателя милости и щедроты верным Его,/ да, блажаще тя, вопием ти:/ радуйся, добродетели нас научающая.

:

Ты еси прибежище сирым и вдовицам, Тавифо, рабо Господня./ Сотворила еси блага́я людей, законы Евангельския исполнила еси/ и научила еси человеки не себе жи́ти, но ближнему угождати во благое./ Сего ради насле́дница Царствия Небеснаго явилася еси/ и пребыла́ еси на земли, иму́щи любовь Небесную,/ ейже причастники сотвори молитвою твоею и нас, чтущих тя верно и вопиющих:/ радуйся, добродетели нас научающая.

: В начале Безначальное Слово/со Отцем и Духом, Сын Единородный, благословен еси,/ и превозноси́мый, Боже отец наших.

Апостольский лик разсе́яся в поднебесней, словом Евангельским вся концы земли́ просвеща́я./ Петр убо воздви́жением Тавифы от мертвых вселенную утверди исповедати воскресение Христа Жизнодавца,/ превозносим во веки.

Воскреснут мертвии, и востанут сущии во гробе́х,/ глаголаше древле пророк, прови́дяй духом попрание ада./ Сие же явле́но бысть и твоим успением и востанием, Тавифо;/ темже и мы, чтуще верно память твою,/ Христа Жизнодавца превозносим во веки.

Испове́дающи Господа Иисуса усты твоими, блаженная Тавифо,/ сердце твое отдала́ еси Тому́, и заповеди Его потщилася еси исполнити,/ и служила еси де́лы рук твоих неимущым./ Добродетелию же, яко лествицею, взошла еси в чертоги Небесныя./ Мы же, видяще тя сияющую светом Евангельским,/ Христа Жизнодавца поем и превозносим во веки.

Фома иногда прии́де на гроб Твой, Владычице,/ видев пояс един, уразуме́, яко воскре́сла еси от гроба благодатию и силою Сына Твоего./ Тогда убо апостоли прославиша Господа и Тебе, Заступницу нашу./ Теми убо науче́ни, и мы веруем, яко присно с нами еси неотступна,/ сподоби ны грешныя, не имущыя елея милости,/ предстояти Престолу Христа Жизнодавца, якоже Тавифа, с лики избра́нных,/ да превозносим Его во веки.

: Изба́вителю всех, Всесильне,/ посреде́ пламене благоче́ствовавшия,/ снизшед, ороси́л еси/ и научил еси пети:/ вся дела благословите, пойте Господа.

Обиталище Духа Всесвятаго явилася еси, досточудная,/ исто́ргла бо еси от сердца твоего вся мудрования греховная,/ наипаче же страх Господень стяжала еси/ и воздвигла еси в души твоей храмину благочестия, Богове́дения же и человеколюбия,/ и ныне, радующися в Небесных чертозех,/ молися о нас, чтущих тя верно.

Плод мира и радости о Дусе Святе духовен есть,/ и любы, яже есть союз совершенства,/ долготерпение же с благостию и милосердием./ Иму́щи же вся сия,/ сотворила еси в себе пребывалище благодати Божия, Тавифо достохва́льная,/ и была еси образ добродетели,/ житием твоим благовеству́ющи Евангелие Царствия Небеснаго./ Молися убо о нас, чтущих тя верно.

Образ и утешения и долготерпения, блаженная Тавифо, явила еси в житии о Господе,/ вся бо дела твоя растворила еси милостию,/ яже излияся от сердца твоего, в немже благодать вселися./ Даждь убо и нам от елея сего, яко да светильницы наши не угаснут,/ чтущим тя верно.

:

Еже, Дево, от века та́инство открыся,/ егда в сбытие́ Сове́та Превечнаго благовести Тебе Гавриил рождество Еммануила - Бога Истиннаго и Человека,/ Иже совоскреси́ всех с Собою и обожи́./ Того моли, Преблагословенная Заступнице наша,/ даровати радость вечную чтущим Тя верно.

: Сокровенное Божие неизрече́нное/ в Тебе совершается явственное таинство,/ Дево Пречистая,/ ибо Бог из Тебе воплотися за милосердие./ Темже тя яко Богородицу величаем.

Милость, о Тавифо, возлюбила еси по слову Господню/ и принесла еси Ему в жертву чи́сту сердце твое, блаженная,/ еже очистила еси огне́м любве Божественныя,/ и, взирающи на люди, разумела еси в тех образ Божий/ и творила еси им такожде, якоже запове́да Спас мира./ Даждь убо и нам от любве твоея и моли, возлюбила еси,/ даровати нам жизнь безконечную.

Веселятся концы земли и радуется Иоппи́я, ныне свершаемо зря́ще чудо преславное,/ яко воста́ от гроба жена блаженная и праведная сущи,/ ученица Поправшаго силу смерти и врата ада,/ Того убо моли, Тавифо, о всех нас.

Славословие и песни, Тавифо блаженная, приносим Единому Источнику безсмертия,/ воскресившему тя Апостола Своего рече́нием и веру утвердившему/ и научившему нас, како вни́ти в Его чертоги Небесныя стезе́ю милости, еюже востекла́ еси./ О сем, радости испо́лнени,/ приносим Ему песни усердныя и молитвы:/ светом Твоим просвети всех нас.

:

И Небесная и земна́я поют Тебе, Богомати, гласы хваления,/ яко Тобою Бога позна́хом и обрето́хом жизнь вечную:/ Твой бо Сын Божественный узы смертныя разори́ Своею смертию и воскресением./ Темже востание Тавифы от смертнаго сна гласом первоверховнаго апостола почитающе, молим Тя, Владычице:/ мир Церкви и миру Твоему, Богородице, даруй,/ утоли́ церковныя собла́зны и постави ны с лики избра́нных Твоих.

:

Свет, из гроба Воплотившагося Превечнаго Слова возсиявый,/ озари́ всю вселенную блиста́ньми воскресения, имже попрася смерть./ Апостол же, нося́й сияние сего Света живоноснаго, воззва от мертвых Тавифу во Иоппи́и,/ утвердив исповедание Воскресшаго,/ Емуже взываем:/ просвети нас Твоею истиною.

:

Троице Трисия́нная,/ света Твоего зарями просвети омраченныя прегрешеньми/ и воздвигни до́лу поверженныя и земли преклоньшияся,/ да не у́мрем во веки, но востанем от греховнаго тления, якоже Тавифа от гроба,/ вси бо и согрешаем, но несумне́нно православно исповедаем Отца и Сына и Духа Святаго.

:

Пречистая и Преблагословенная Дево,/ Мати Сияния славы Отца Безначальнаго,/ восприя́вши свет Солнца правды,/ просвети, яко пресветлая луна, люди Твоя,/ да разыдется всякий мрак от сердец их,/ вси бо и́мут Тя Заступницу, покров и прибежище.

:

Блаженна еси, святая Тавифо,/ возрасшая в винограде Христове, иже есть Церковь Божия./ От Лозы́ истинныя Иисуса Сладчайшаго почерпла еси Божественныя токи благодати,/ имиже уплодоноси́лася еси от земли к Небесным./ Яко грозд винный, напитай нас и увесели́ подражанием тебе в добрых делех,/ да сподобимся неизреченных благ.

Пропове́да иногда Господь,/ яко зе́рно пшеничное, пад на землю, не у́мрет, то едино пребывает,/ же у́мрет, сотворит плод изобильный:/ успение твое, Тавифо, явися плодоносно,/ востала бо еси от мертвых за слезы вдови́чи,/ не токмо ра́ди твоея добродетели, яже ныне во услышание Церкви всей,/ и явися образ достоподражательный многим,/ наипаче же сие сотворися во утверждение веры Христовы,/ отверзающия человеком райския двери,/ да Небесная с земны́ми сочетаются./ Мы же в добродетелех оскуде́вшии,/ молитвы твоея ко Всещедрому просим,/ да спасет и помилует души наша,/ мирови же подаст мир и велию милость.

соборы верных ликовству́ют,/ прославляюще величие добродетели,/ юже Господь яви́ в житии Своея учени́цы,/ яже процвете́, яко финикс, преумноживши таланты Господни. Испроси, о Тавифо, блажащим тя/ оставление прегрешений.

Глас Владыки Христа услышавши,/ бу́дите убо соверше́ни, якоже совершен есть Вышний Отец ваш,/ Божественным глаго́лом последовала еси, Тавифо,/ в сердцы твоем, яко в до́брей земли, произрастила еси семя жизни вечныя,/ и плоды его явила еси пред человеки,/ я́же прославляют Прославльшаго тя,/ и научаются жити по образу твоему;/ моли о всех, творящих память твою.

:

Служивый в чину диаконства Господеви добре,/ честный иеродиаконе Марти́рие,/ и тамо яко слуга Господень обретыйся,/ идеже и Господь твой,/ молися Ему и о нас,/ да подаст нам велию милость.

:

Диаконе честный, иночествующим похвало/ и преподобным сопричастниче всеблаженне Марти́рие,/ молися Господеви непрестанно о всех нас.

В 26-й день

Святаго великомученика Дими́трия Мирото́чца и воспоминание великаго и страшнаго трясе́ния

хощет настоятель, творит бдение

:

: Небесных чино́в:

Иже основания всея земли колеба́яй Бог,/ стряса́яй Един морско́е ложе,/ яко Создатель всех/ избави ны праведнаго гнева трясе́ния/ Твоим милосердием, Человеколюбче,/ присно умоляем.

Фессалони́ка лику́ет о памяти твоей/ и созывает вся окре́стныя гра́ды,/ Димитрие треблаженне,/ совершити твое светоносное торжество./ С ни́миже, сошедшеся, и мы/ пе́сненно похваляем подвиги твоя.

Приидите, ве́рнии, сошедшеся,/ похва́лим Христова ору́жника/ и до́бляго светильника Димитрия,/ все вражие насилие поправша,/ сему вопиюще верою:/ о нас Христу, мучениче, моли́ся.

:

вселенная вся страстоно́сца просвещается зарями/ и Божия Церковь, цветы́ украша́ема, Димитрие, вопие́т ти:/ угодниче Христов и предстателю тепле́йший,/ не престай моли́ти о рабе́х твоих.

Богородице, Ты еси лоза́:

: Доме Евфрафов

Имамы тя многих/ да́теля дарова́ний,/ угодниче Господень,/ исполняеши бо прошения,/ яже и́мамы всегда.

: Праведник, яко финикс, процвете́т,/ яко кедр, иже в Лива́не, умно́жится.

Пе́ния сладкая,/ страсте́й похвале́ния,/ благодатей возда́ния,/ предложе́ния, блаженне,/ приими́, Димитрие.

: Насажде́ни в дому́ Господни,/ во дво́рех Бога нашего процвету́т.

Добро́та страда́льцев,/ благолепие мучеников,/ благоверных хранителю,/ приими́ ныне похвалу́/ любовию славящих тя.

:

Де́ло Боголепно:/ Дева по рождестве,/ Рожде́нное - Бог Слово,/ челове́чо естество́ имея/ и явля́я вещественная.

:

Вели́ка обре́те в беда́х/ тя поборника вселенная, страстотерпче,/ язы́ки побеждающа./ Якоже убо Ли́еву низложи́л еси горды́ню,/ и на по́двиг дерзновенна сотвори́в Не́стора,/ та́ко, свя́те Дими́трие,/ Христу Богу молися/ даровати нам велию милость.

:

Призира́яй на землю и творяй трясти́ся,/ избави ны страшнаго тру́са преще́ния, Христе Боже наш,/ и низпосли́ нам богатыя милости Твоя молитвами Богородицы, и спаси́ ны.

Блажен муж: .

На Господи, воззвах:

Егда от Древа

Све́тиши отечеству твоему всегда, славный Димитрие мучениче,/ якоже звезда светлая,/ покрываеши бо присно сие от па́губы врагов/ и избавляеши озлобления и бу́ри всякия;/ темже радостно приносит, летнюю память, блаженне, совершая,/ верою же и любовию поя Господа, тя прославльшаго.

Мучениче страстоте́рпче Христов,/ чудесы́ све́тиши миру,/ якоже солнце, свя́те Димитрие./ Темже в памяти твоей наслаждаемся вси твоих чудес, блаженне,/ изря́дная торжествующе верою./ Дерзновение убо имея,/ моли́ся ко Господу спасти от тли и скорбе́й рабы́ твоя.

Ко́пиями прободе́н в ре́бра,/ пробо́дшаго ра́ди Спаса на Кресте́ ре́бра;/ Того бо уязвле́нием/ любовию поревновал еси, страстотерпче Димитрие,/ явля́я всем непобедимое свидетельства твоего./ Темже и уя́звлен гонитель низпаде́,/ прие́м твоего иску́с испове́дания, страдальче Христов.

: О, преславнаго чудесе́!

О, преславнаго чудесе́!/ на Небеси́ и на земли́ радость/ в памяти возсия Димитрия мученика./ От Ангел хвала́ми венчается/ и от человек пения приемлет./ О, ка́ко пострада́!/ Како до́бре подвиза́ся!/ Имже враг паде́ лукавый,/ Христу побе́ждшу того.

О, пресла́внаго чудесе́!/ чудес светлостъми́, солнца светле́йше,/ присно Димитрий све́тит конце́м,/ от невечерняго Света облистаемый/ и в незаходи́мем Свете красу́яся./ сия́ньми о́блацы отгна́ни быша ва́рварстии,/ неду́зи прогнашася/ и демони победи́шася.

О, преславнаго чудесе́!/ Христа ради прободе́н треблаженный Димитрий,/ ко враго́м всегда яви́ся оружие обоюдуо́строе,/ пожина́я врагов выше́ния/ и низлагая де́монская свере́пства./ Емуже возопи́им:/ святый Димитрие, покрый ны,/ верно почита́ющия тя от любве́ всегда.

созывает нас страстотерпца всемирное торжество./ Прииди́те убо, празднолю́бцы,/ све́тло пра́зднуим память его, глаголюще:/ радуйся, иже ризу нечестия раздра́в верою,/ мужеством же ду́ха себе обложи́в./ Радуйся, упраздни́вый козноде́йства чужда́го,/ крепостию, данною тебе от Единаго Бога./ Радуйся, иже прободе́нными удесы́/ блаженную стра́сть Христову духо́вне нам возживописа́в./ моли, страдальцев удобрение Димитрие,/ избавится нам видимых и невидимых враг/ и спастися душа́м нашим.

:

.

Пророчества Иса́иина чтение (главы 63, 64):

Обрати́ся от небесе́, Господи, и виждь от дому святаго Твоего и славы Твоея:/ где есть ревность Твоя и крепость Твоя?/ Где есть множество милости Твоея и щедрот Твоих, яко терпел еси нам, Господи?/ Ты бо еси Отец наш, яко Авраам не уве́де нас, и Израиль не позна́ нас,/ но Ты, Господи, Отец наш, избави ны, яко изнача́ла Имя Твое на нас есть./ Почто́ уклонил еси нас, Господи, заблуди́ти от пути Твоего?/ Ожесточил еси сердца́ наша, еже не боятися Тебя́?/ Обрати́ся раб Твоих ра́ди, племе́н ра́ди наследия Твоего./ Да пома́ле насле́дствим го́ру святую Твою./ Проти́вницы наши попра́ша святыню Твою. Быхом яко от начала, егда не владе́л еси нами, ниже́ назва́ся Имя Твое на нас./ отверзеши небо, тре́пет прии́мут от го́ры и раста́ются, яко воск от лица огня та́ет./ И попали́т огнь супостаты Твоя, и явле́но будет Имя Твое проти́вным Твоим./ От лица Твоего язы́цы возмяту́тся. Егда́ сотвори́ши славная, тре́пет прии́мут от го́ры./ От века не слы́шахом, ниже́ очи наши ви́деша Бога, разве Тебе, и дела́ Твоя истинна, и сотвори́ши терпя́щым Тя милость./ Сря́щет бо милость творя́щыя правду, и пути Твои помя́нут./ И ныне, Господи, Отец наш Ты еси, мы же бре́ние; и Ты Создатель наш, и дела́ рук Твоих вси мы./ Не прогне́вайся на ны, Господи, зело́, и да не помяне́ши во вре́мя грехов наших;/ и ныне при́зри, Господи, яко людие Твои вси мы.

Пророчества Иеремиина чтение

Сия́ глаголет Господь:/ помяну́х милость юности твоея и любовь совершенства твоего, еже последовати тебе Святому Израилеву;/ глаголет Господь Святый Израилев:/ Господу начаток рождений его, вси снеда́ющии его прегрешат, злая приидут на ты́я;/ глаголет Господь: услышите слово Господне, доме Иаковль и все отечество до́му Израилева./ Сия глаголет Господь: кое обрето́ша отцы ваши во Мне прегрешение,/ яко отступи́ша далече от , и ходи́ша в след суе́тных и осуети́шася./ И не реко́ша; где есть Господь, возведы́й нас из земли египетския/ и путеводивый нас в пусты́ни, в земли́ сухой и нехо́дней, в земли́ безводней и непло́дней,/ и в се́ни смертней, в земли́, по не про́йде когда муж, ниже́ вселися сын челове́чь та́мо./ И возведох вы на Карми́л, еже я́сти вам плоды́ его и блага́я его; и внидо́сте и оскверни́сте землю Мою и наследие Мое положи́сте в мерзость./ Иере́е не ре́ша: где есть Господь; и держащийся закона не ве́деша Мя;/ и пастырие нече́ствоваху в Мя; и пророцы проро́чествоваху Ваа́лом и в след неполе́зных ходи́ша./ Сего ра́ди еще возсужду́ся к вам, глаголет Господь, и к сыно́м сыно́в ваших возсужду́ся. Прейди́те во о́стровы Хеттии́м, и уви́дите, и в Кида́р посли́те, и уразумейте вельми́, и увидите, бя́ху такова́я./ изменя́т язы́цы бо́ги своя, и сии не суть бо́зи. Людие же Мои премени́ша славу его, от неяже не приимут пользы./ Ужасе́ся небо о сем и вострепета́ на мно́зе зело́,/ глаголет Господь.

Премудрости Соломоновы чтение

Праведник, постигнет скончатися:

:

Веселися в Господе, граде Фессалони́ки,/ радуйся и ликуй верою светлооде́явся,/ Димитрия всеславнаго страдальца/ и свидетеля Истины в не́дрех имея, яко сокровище;/ наслади́ся чуде́с, исцеления зря,/ и виждь низлага́юща иноплеме́нников де́рзости,/ и благодарно Спасу возопи́й:/ Господи, слава Тебе.

:

Пе́сней красото́ю настоящий уясни́м день/ и возгласи́м мученика подвиги,/ предлежи́т бо нам во благохвале́ние великий Димитрий./ Ибо де́монская нахождения му́жески погуби́в, к три́знищу усердно прии́де,/ и победительная славно отне́с,/ Спасу мо́лится спастися душа́м нашим.

:

В премирная селения дух твой, Димитрие мучениче мудре,/ Христос Бог положи́ непоро́чно,/ ты бо Троицы был еси побо́рник/ и в три́знищи мужески пострадал еси, яко адама́нт тве́рдый,/ прободе́н же быв в ребра нетленная твоя, всече́стне,/ подо́бяся на Древе Прободе́нному на спасение всего мира,/ чудес приял еси действо, человеком подай исцеления оби́льно./ Темже твое успение пра́зднуем по достоя́нию,/ сла́вяще тя просла́вльшаго Господа.

:

: Востру́бим:

Стеце́мся верою и любовию,/ возопии́м пра́зднственная и воспле́щем руками вси/ в настоящее торжество первоначальника нашего,/ воинства Небесная да веселятся,/ и пробо́дшагося за Прободе́ннаго копие́м Царя Господа,/ и горды́ню Ли́еву низложившаго дерзостне./ Да чудя́тся земля же и море/ светлаго светильника преславным зна́мением./ По до́лгу да восхвалят ю́нии юности обузда́теля,/ в старости жезл, в беда́х предста́теля,/ ни́щии обогати́теля, во благоше́ствии строителя,/ спобо́рника во́ини/ и в пучи́не спла́вателя,/ со всеми своего тве́рдаго побо́рника, гра́де Фессалоники,/ моля́щеся си́це, рцем:/ преславне Димитрие, предвари́ и изми́ ны от всякия ну́жды/ и спаси рабы́ твоя молитвами твоими.

:

Востру́бим трубо́ю пе́сней,/ преклонится бо свыше, Всецари́ца Мати Дева/ благослове́ньми венчава́ет воспева́ющия Ю./ Вернии людие да стеку́тся,/ и Царице да восплещут в песнех, Царя рождшей,/ смертию одержимыя пе́рве разрешити человеколю́бно Благоволи́вшаго./ Па́стырие и учи́телие,/ добраго Пастыря, Пречистую Матерь, сошедшеся, восхва́лим:/ све́щник златоза́рный, светоно́сный о́блак,/ небе́с Простра́ннейшую,/ одушевле́нный киво́т, огнезра́чный Влады́чень Престо́л,/ манноприе́мную злату́ю ста́мну,/ заключе́нную Слова дверь,/ всех христиан прибе́жище./ Пе́сньми Богоглаго́ливыми похваля́юще, си́це рцем:/ Пала́то Слова, сподо́би смире́нныя ны Небе́снаго Царствия,/ ничто́же бо невозможно хода́тайству Твоему.

:

Земли́ смуща́емей гнева Твоего стра́хом,/ холми и го́ры трясу́тся, Господи,/ но благоутро́бия о́ком на ны призре́в,/ не я́ростию Твоею прогне́вайся на ны,/ но умилосе́рдився на дела́ рук Твоих,/ стра́шнаго ны преще́ния тру́са свободи́,/ яко Благ и Человеколю́бец.

, глас 6: Призира́яй на землю/ и творяй трясти́ся.

Стра́шен еси, Господи,/ и кто стерпи́т праведнаго Твоего гнева,/ или кто Тя умо́лит, или кто укроти́т, Благий,/ о лю́дех согрешивших и отча́явшихся? Небеснии чи́ни, Ангели, Нача́ла и Вла́сти,/ Престо́ли, Госпо́дства, Херувими и Серафими/ о нас Тебе вопию́т:/ Свят, Свят, Свят еси, Господи,/ дел рук Твоих не пре́зри, Блаже,/ за утробы милости спаси́ град бе́дствующий.

: Стрясл еси землю/ и смути́л еси ю.

Ниневи́тяне согрешений ра́ди/ тру́сом преще́ния поги́бель слы́шаху,/ в сре́дственном же зна́мении ки́та,/ чрез воста́ние Ионы, покаяние умоляет./ Но яко о́ныя вопль людей Твоих со младенцы и скоты́, уще́дрив, прия́л еси,/ и нас, наказу́емыя,/ тридне́внаго ра́ди Воста́ния пощади́ и помилуй.

:

Имеет убо Божественнейшая твоя душа́ и непоро́чная,/ приснопа́мятне Димитрие,/ Небесный Иерусалим жили́ще,/ сте́ны пречистыма рука́ма Невидимаго Бога живописа́шася./ и́мать же всечестно́е, и многострада́льнейшее твое тело/ преизря́дный сей храм на земли,/ сокро́вище некра́домое чудес и неду́гов врачевство́,/ иде́же притека́юще, цельбы́ почерпа́ем./ Соблюди́, всехвальне, тя величающий град/ от противных прираже́ний,/ дерзнове́ние я́ко име́я ко Христу, тя прославльшему.

. Безневестная Дево

и Богородице Дево .

На Бог Господь

Явился еси

Димитрия страстоте́рпца/ праздник соверша́ем благочестивому́дренно,/ яко Христу непрестанно молящася/ всем дати мир и милость.

;

Теплое заступление су́щим в беда́х/ и Помощницу нашу, и к Богу премене́ние,/ Еюже тли изба́вихомся,/ Богородицу ве́рнии ублажаем.

: Скоро предвари

Па́мять твоя, сла́вне мучениче Димитрие,/ уясни́ Церковь Христо́ву/ и вся собра́ пе́сньми достойно восхвали́ти тя, Богомудре,/ я́ко и́стинно во́ина и врагов потреби́теля./ Темже мольба́ми твои́ми изба́ви ны от искуше́ний.

:

Пое́м Тя, Богоневесто, Мати Христа Бога,/ сла́вяще Рождество Твое непости́жное,/ и́мже изба́вихомся от ле́сти диа́воли и вся́ческих бед, Владычице Богородице,/ и ве́рно взываем:/ помилуй ста́до Твое, Едина Всепетая.

Премудрости

Сияния чуде́с, яко лучи, облиста́еши/ и вся просвещаеши мира концы́, яко звезда пресветлая,/ и ве́село благово́нствуеши, якоже други́й рай,/ и ду́ши весели́ши, и уставля́еши неду́ги:/ темже тя, всеблаженне, по до́лгу пое́м/ и любовию почита́ем честну́ю память твою, страстотерпче Димитрие,/ моли Христа Бога согрешений оставление/ даровати чту́щим любо́вию святую память твою.

Яко Деву и Едину в жена́х,/ Тя, безсе́менно рождшую Бога плотию,/ вси блажи́м ро́ди челове́честии./ Огнь бо всели́ся в Тя Божества́/ и, яко Младенца, дои́ши Зижди́теля и Господа./ Тем, Ангельский и человеческий род,/ достойно славим пресвято́е Рождество Твое и согла́сно вопием Ти:/ моли́ Христа Бога согрешений оставле́ние даровати/ покланяющимся верою пресвятому Рождеству Твоему.

Дивен Бог во святых Своих, Бог Израилев. : Святым, иже суть на земли Его: Всякое дыхание:

:

созыва́ет нас страстотерпца всеми́рное торжество́./ Прииди́те убо, празднолю́бцы,/ све́тло пра́зднуим память его, глаголюще:/ радуйся, ри́зу нече́стия раздра́в верою,/ му́жеством же ду́ха себе́ обложи́в./ Радуйся, упраздни́вый козноде́йства чужда́го,/ крепостию да́нною тебе от Единаго Бога./ Радуйся, иже прободе́нными удесы́/ блаженную страсть Христову духо́вне нам возживописа́в./ моли́, страдальцев удобре́ние Димитрие,/ изба́витися нам видимых и невидимых враг/ и спасти́ся душа́м нашим.

краегране́сие: О Христе, земли колебание уста́ви вскоре

: Яко по су́ху пешеше́ствовав Израиль,/ по бе́здне стопа́ми,/ гони́теля фарао́на/ ви́дя потопля́ема,/ Богу победную песнь, пои́м, вопия́ше.

Яко страшен гнев Твой,/ от негоже нас избавил еси, Господи,/ не погре́б в земли́ все движе́ние наше./ Тем благодарственно Тя при́сно сла́вим.

Ра́дуяся нашему всегда всеконе́чному исправле́нию, Владыко,/ якоже лист худ, коле́блеши всю землю,/ в страх Твой ве́рный утверждая, Господи.

Изба́ви тру́са тяжча́йшаго вся ны/ и не даждь, Господи, поги́бнути всеконе́чно насле́дию Твоему,/ многими прогне́вавшему злы́ми Твое долготерпение.

:

Ра́бски Тебе вопие́м,/ Мати Божия, обы́чныя милости Твоя на град и люди милостивно показу́ющи,/ тру́са тяжча́йшаго и тли нас измени.

краегране́сие: Добропобе́дному приглаго́лю Дими́трию. .

: Мо́ря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ древний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову силу в пусты́ни победи́л есть.

Божественным муче́ния венце́м увязе́н,/ при Бозе лику́еши,/ блиста́нии отону́дными сияя и просвещения исполняем,/ великомучениче досточу́дне.

Яко су́ща Истины свидетеля,/ и да́же до кро́ве подви́гшася, блаженне, терпели́вно;/ тве́рдо же противле́ние к мучи́телем показа́вша,/ тя Владыка прия́т.

Зло́бы обрета́теля низложи́л еси на землю, Димитрие,/ мученическим твоим копие́м убив,/ Божественною бла́гостию, па́че ума́ силою, на сие, блаженне, укрепля́ем.

:

Безма́терен я́коже Бог пе́рвее Сый,/ бысть по нам Безотчий из Тебе, Богородице Всепетая,/ плоть прие́м по единению,/ еже па́че сло́ва и разума.

краегранесие: Мира честву́ю благодать Димитрия. .

: Колесницегони́теля фараоня погрузи́,/ чудотворя́й иногда,/ Моисейский жезл, крестообра́зно порази́в/ и раздели́в море,/ Изра́иля же беглеца́, пешехо́дца, спасе́,/ песта Богови воспевающа.

Мира благово́нна и че́стна, Димитрие,/ отве́рзеный источниче,/ страсте́й скве́рны сердце мое омы́й/ и, добродетелей дея́нием благово́ние мя показав Христово,/ ум мой облагода́тстви,/ благодати твоя Божественныя пе́ти.

Воды́ живы́я ре́ки/ истека́ти от чрева верных,/ Слово Божие глаголет./ Темже твоего проливаются мира исто́чницы приснотеку́щии,/ струи́ веселят Божий град,/ славящий мученическое дерзновение твое.

Жезл убо дре́вле Моисеев,/ уда́рив камень в земли́ пустынней,/ отве́рзе струи́ рек многоте́чныя;/ тело же твое, Димитрие, прободе́нное копие́м,/ мира источник показа́,/ новаго Израиля прохлажда́ющее.

Яже убо и́маши воздая́ния, Димитрие,/ мученических твоих язв,/ ниже́ око ви́де, ниже́ ухо слы́ша;/ ныне же мира море, воздаяния чистоты́ проливаеши мира концем,/ страсти душ очищающее.

Пренескве́рно приятелище, Всечистая,/ Слово обре́т Тя Божие,/ в Твоя всели́ся ложесна́:/ и из Тебе прия́тие пома́зав Своим Божество́м,/ Един про́йде от двою́,/ и истоще́нное миро нарече́ся,/ Христос бо Бог же и Человек.

: Отве́рзу уста моя:

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи, Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утверди́вый нас на ка́мени/ испове́дания Твоего.

Земля уязвля́ется, нам зле залежа́щим,/ и присно гнев Твой сподвиза́ющим на ны, Щедре Всецарю́,/ но пощади́, Владыко, рабы́ Твоя.

Стряс, Господи, землю, утверди́л еси па́ки,/ наказу́я и обращая не́мощь нашу,/ утвержда́тися Твоим Божественным страхом хотя́, Преблаги́й.

Рождшаго смерть горькую,/ и тру́сы тяжча́йшия, и я́звы нестерпи́мыя,/ греха́, братие, убежим/ и Богу покаяния о́бразы угоди́м.

Еди́на су́щи Блага́я,/ Преблаго́е Слово умоли́ приле́жно,/ настоящаго тру́са всем избавитися и гнева,/ Богородице Чистая, мо́лимся.

: Весели́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зову́щи:/ Ты моя крепость, Господи,/ и прибе́жище, и утверждение.

Вмени́ся в ничтоже мучителей от повеление;/ Слово бо Божие па́че всех, страстотерпче,/ предче́ствовал еси́.

Све́щник светови́ден муче́ния в ски́нии был еси,/ Божественным Светом сия́ющ,/ мучениче страстотерпче Димитрие.

Врачева́ний тя источник священный и ди́вный,/ град твой и сокровище некра́домо стяжа́в,/ всяким веселием обогати́ся.

:

Врачу́я образ истлевший земны́х, Пречистая,/ сим из Тебе облачи́тся,/ пребы́в я́коже бе Человеколю́бец.

: Небеснаго кру́га Верхотво́рче Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене утверди́ в любви Твоей,/ желаний кра́ю, верных утверждение,/ Едине Человеколюбче.

Родився с Небес от Бога,/ был еси Божественных благ насле́дник,/ сын нарица́емь, снасле́дник Христов,/ царствуеши же с Ним,/ миро бо о́браз сего, Димитрие.

Вкорени́вся, якоже дре́во Давидски, славне,/ при исходящих вод,/ вели́к воздал еси мучения плод и ныне источник показался еси мира,/ проходя́щ, земли́ концы.

Поче́рп благодать Христову,/ ребра́ с Кровию источившаго во́ду,/ кровь излия́л еси твою, Его ради пробо́дся;/ и ныне, яко во́ду, проливаеши сердца́м благовонное миро, Димитрие.

:

Свяще́ннии Твои сосу́ди душевнии, Пречистая,/ по́лны арома́т и мира Боже́ственнаго Ду́ха, нашедшаго на Тя,/ ибо Бога рождши, верныя измени́ла еси от злово́ния страсте́й.

: Еже о нас

Избави тру́са тяжкаго всех нас, Господи,/ и язвы нестерпимыя грех ра́ди наших./ Пощади́, Господи, Православныя люди Твоя,/ яже стяжал еси Твоею Кровию, Владыко;/ и град не предаждь в погибель трусом страшным,/ иного бо, ра́зве Тебе, Бога не ве́мы./ И воззови поющим:/ Аз есмь с вами, и никтоже на вы.

: Удивися Иосиф

Яко до́блему страдальцу/ и воину кре́пку Всецарю́ющаго Христа,/ взываем псало́мски:/ радуйся, мучеников украшение и ле́пота;/ радуйся, светлая Це́ркве звездо́/ и стено́, и пристанище прибега́ющих к тебе,/ великомучениче славне Димитрие,/ тя поющия спасай/ от всякаго вре́да чужда́го и озлобле́ния вся.

: Вознесыйся

Согрешившия Тебе много не презре́л еси,/ но, наказа́в, милостивно испра́вил еси;/ Божественным призира́нием Твоим потря́с землю, Владыко Долготерпели́ве,/ никакоже повреди́в вся рабы́ Твоя за милосердие многое./ Тем благодарственными Тя гла́сы славословим/ и со страхом славим.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ боголепно поет, взывающи,/ от смы́сла чи́ста, о Господе пра́зднующи.

Коле́блеши, Господи, землю,/ хотяй страхом истинным всем нам, Владыко, утвержда́тися,/ коле́блемым прило́ги льсти́ваго борца́.

Божественным манове́нием Твоим коле́блеши всяческая/ и ужасаеши сердца́ на земли́ живущих, Владыко;/ праведнаго убо Твоего гнева ослаби, Господи, во́лны.

Ника́коже иму́щия во уме́ страха Твоего,/ устрашаеши двиза́нием всея́ земли, Едине Милостиве,/ но обычно на нас милости Твоя удиви́.

Храм Тя, Владычице, Божий ве́дяще,/ во святе́й храме Твоем ру́ки умильныя подно́сим на моление;/ виждь озлобле́ние наше и подаждь помощь.

: Вознесе́на Тя видевши Церковь на Кресте́,/ Солнце Праведное,/ ста в чи́не своем,/ достойно взывающи:/ сла́ва силе Твоей, Господи.

Победившаго лжу нечестия,/ Божие Всевысочайшее видев Слово,/ славою венча́ тя, Димитрие, пою́ща:/ слава силе Твоей, Господи.

На лесть победу возставив,/ победительный венец правды приял еси, Димитрие,/ зовя́ Зиждителю твоему:/ сла́ва силе Твоей, Господи.

Направляем дла́нию жизноно́сною,/ к пристанищем достигл еси тиша́йшим,/ иде́же, ныне радуяся, зовеши, Димитрие:/ сла́ва силе Твоей, Господи.

Яко тва́рей всех Свяще́ннейшая,/ Мати Бога быти Едина сподо́билася еси,/ Сего бо рождши,/ мир благодатию Богознания просвети́ла еси.

: Ты моя крепость, Господи,/ Ты моя и сила,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оставль недра Отча,/ и нашу нищету́ посети́в./ Тем с пророком Авваку́мом зову́ Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Скве́рну всяку отверг рождения банею порожде́ния,/ чистоту, явился еси, соблюдая да́же до кончины./ Темже Христос тебе, Димитрие,/ естественную вла́гу претворя́ет в ми́ро,/ якоже и во́ду в вино преложи́.

Якоже огня естество всему преподае́тся,/ де́лу спасающ силу;/ тако твое миро, страдальче, всеми убо почерпа́ется,/ обаче же пребывает неума́лено./ Темже ныне благоче́ствующим, покланя́ющеся, поем Бога,/ Иже благодать тебе даде́.

Кто слышаны Твоя хвалы́ сотвори́т, Христе Слове,/ ви́дя Твоя благодати, яже страдальцем Твоим по́дал еси;/ Димитрия бо се миро мученика,/ яко источник, убо истекает,/ благово́ние же дышет и разоряет зол омраче́ние.

Напая́ше убо источник, от земли восходящий,/ пе́рвее, не́же одождити все сея лице́,/ ты же сокрывся, мучениче, под зе́млю,/ источник явился еси благовонна мира, Димитрие;/ ко́пий бо множество отверзо́ша жи́лы/ и ныне мира напоя́еши концы.

Невесту Божию Тя и Матерь ве́мы, Богородице,/ Тебе бо, яко миродохнове́нный ши́пок, обрет Слово Божие, цвету́щ во удо́ле смирением человечестве,/ возжеле́ Твоея́ добро́ты,/ из Тебе Плотоно́сец прошед, верный облагово́нствоваше.

: Божиим светом Твоим, Блаже,/ утренюющих Ти ду́ши, любовию озари́, молюся,/ Тя ве́дети, Слове Божий,/ И́стиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взыва́юща.

И ты, сердце, поколе́блися ныне,/ ви́дя Божие прещение належащее, и возопий:/ пощади люди Твоя, Владыко Господи,/ и уста́ви праведный гнев Твой, Благоутробне.

Люди и град, яже Твоею кровию стяжал еси, Иисусе,/ не предаждь в погибель,/ во смущатися земли́ тру́сом страшным,/ лик апостол мо́лит Тя.

От путе́й Твоих, Владыко, правых/ нравом укло́ншеся развраще́нным,/ в негодова́ние преложихом Тя, Милостиваго и Непамятозло́бнаго,/ но милостив и щедр бу́ди Твоим рабо́м.

:

Ныне по́мощи прии́де время,/ ныне премене́нию потре́ба, Чистая,/ к Сыну Твоему и Господу,/ яко да уще́дрит согре́шшая ны/ и належа́щаго гнева избавит.

: Ты, Господи, мой/ свет в мир пришел еси,/ Свет Святый, обращаяй из мра́чна неве́дения/ верою воспевающия Тя.

Огнь любве́ Божественныя в се́рдцы прие́м,/ огнь угаси́л еси безбожнаго идолонеи́стовства,/ славне Димитрие.

Избавляя ны от бед, явися, Димитрие,/ молитвами твоими покрывая/ верою и любовию восхваляющии́ тя.

Иже верою к твоему усердно притекающе храму, Димитрие,/ неду́гов и страсте́й душетленных/ вскоре избавляются.

:

Слово Божие, Отцу Единосу́щное,/ Твой бывает, Богомати, па́че ума же и слова, Сын,/ Тебе Единосу́щен.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица Твоего, Свете незаходимый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма, окаяннаго;/ но обрати ня и к свету заповедей Твоих/ пути моя напра́ви, молюся.

Был еси прия́телище с Небес Снизшедшаго за милость,/ якоже дождя́ или капли, каплющия кро́тко,/ упои́л еси та́инственными даровании/ и ныне из гроба мира источник то́чиши, Димитрие.

Страдальцем, якоже закон, всякия мирски́я обнажи́вся любве,/ упита́лся еси, мучениче, елеем благодатей Духа./ Победив же тьмы нача́ла,/ мзду приял еси точи́ти миро сладково́нное, Димитрие.

Ши́пок явился еси, процветы́й внутрь злачника́ Господня, Димитрие,/ обагре́н кровию мучения и ранами сече́ний,/ и болезньми страда́льческими, и разжжением пе́щи,/ и ныне миро источаеши приснотеку́щее.

Се па́ки зрится Божественный ковчег храм мученика,/ идеже све́щник внутрь, гроб, нося́й миро и елей,/ о́крест взыгра́им духовно,/ и, ликующе, восхва́лим великаго Димитрия.

Новый якоже Илия, ревностию уя́звлен Христовы любве́,/ царя обличаеши и тебе самаго предавши на смерть./ Обаче живе́ши, и еще мира источник показав гроб,/ якоже скуде́льник елея неистоще́н.

Напису́ет Твое, Дево, дре́вле та́инство,/ поя́ пра́отец Твой,/ Царе́вы Дще́ре слава вся внутрьу́ду,/ иже и Тя прославив, яко Блаженную человеком./ Радуйся, мира всего воззвание.

: Житейское море,/ воздвизаемое зря напа́стей бурею,/ к тихому пристанищу Твоему прите́к, вопию́ Ти:/ возведи от тли живот мой,/ Многомилостиве.

Не иму́ще, Владыко,/ дерзновения молитися, смиреннии, высоте́ Твоей,/ избранныя Ангелы Твоя в теплую подвиза́ем молитву./ Тех ра́ди гнева Твоего изми́ ны.

Ныне позна́хом, Господи, яко восхотел еси нас,/ и никакоже покрыл еси под землю с согрешении лю́тыми/ многосогреши́вшия./ Тем Тя благодарно славим.

Повелеваеши колебатися основанием земли́,/ яко да мы престанем, смиреннни, колебатися/ добродетелей лучшаго стоя́ния/ и страхом Твоим, Слове, утвердимся.

:

Святая Богоневесто, недоуме́нныя ныне люди уще́дри/ и ма́терними Твоими молитвами,/ еже на ны Божие негодова́ние претвори вскоре, мо́лим Тя.

: Пожру́ Ти со гласом хваления, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския крове очи́щшися,/ ради милости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Согласно сошедшеся, пое́м славную и светоно́сную твою память,/ и чудес полную,/ и дарований Святаго и Честна́го, всеблаженне, Ду́ха.

Разреши́ моя плени́цы согрешений молитвами твоими,/ яко бо непобедим мученик дерзновение и́маши ко Владыце,/ и буди ми прибежище и покров, Димитрие.

Чи́сту Тя посреде́ терния обре́т, яко чисте́йший крин/ и удо́льный цвет, о Богомати!/ Жених во утробу Твою Слово вселися.

: Очисти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззакония моя,/ и из глубины́ зол возведя́, молюся;/ к Тебе бо возопи́х, и услыши мя,/ Боже спасения моего.

Процвел еси духовно, якоже ма́слина плодови́тая,/ и копиено́сными рука́ми ну́ждно изгнете́ся./ Верных же утеша́еши,/ миро ныне точа́ из Божественнаго гро́ба твоего, Димитрие.

Пчелы́ о́бразом тебе сама́го/ делателя всякия показал еси Боготворныя добродетели,/ ду́шу, блаженне, непорочну, яко со́тову телеси́, соблюдая,/ и миро ныне источаеши, услажда́ющее ду́ши.

Возлюбил еси от души́ Христа,/ и Сему́ последовал еси к миру благовония,/ и Сего причастился еси срастворением лучшим./ И ныне мира струи́ то́чиши непреста́нныя, Димитрие.

Ка́пли страдальческих на землю крове́й твоих каплюще,/ благовония источник мира ту́ю соделаша./ И ныне сие непрестанно/ почерпа́ющим источа́еши, Димитрие.

По́том твоих, мудре, крове́й облия́н,/ якоже ин новый источник ре́чно,/ требующим богатно подаеши во исцеление твое миро,/ блаженне, усе́рдно приходящим.

:

Зряще златовидный света Све́щник неугаси́мый,/ множеством грехо́в ду́ши омрачи́вшии, присту́пим;/ дае́т бо просвещение/ и всякое отгоняет омраче́ние.

:

Крове́й твоих струя́ми, Димитрие,/ Церковь Бог обагри́,/ да́вый тебе крепость непобедимую/ и соблюдая град твой невреди́м;/ того бо еси утверждение.

Сего́ великаго вси воспои́м, сошедшеся верою,/ яко ору́жника Христова и мученика, Димитрия,/ в пе́снех и пениих совзыва́юще Владыце и Зиждителю вселенныя:/ избави ны тру́са и ну́жды, Человеколюбче,/ молитвами Богородицы и всех святых мучеников Твоих./ На Тя бо вси надеемся избавитися бед и скорбе́й,/ Ты бо еси наше утверждение.

: Росода́тельну убо пещь/ соде́ла Ангел/ преподобным отроко́м,/ халде́и же опаляющее веле́ние Божие мучителя увеща́ вопи́ти:/ благословен еси, Боже отец наших.

Препе́т еси, Господи Долготерпели́ве,/ яко не умори́л еси рабов Твоих тру́сом и колебанием страшным земли́,/ но устраши́л еси, ищай обратитися от зол, и жити всем нам.

Стенание от сердца воспу́стим и сле́зы пролием,/ яко да милостива Владыку обрящем Христа,/ сокрушити тру́сом вся ны за умножение грехо́в претя́ща нам.

Увы́, воззовем, и ру́це воспростре́м к Богу Высочайшему,/ и престанем про́чее твори́ти злое;/ се Спас, негоду́я, колеблет всю землю, утвердити хотя ны.

:

При́зри, Чистая, и спаси вся поющия Тя,/ потреби́тися иму́щия во гневе Божии,/ и яростию великою и страшною ныне нашедшаго преще́ния,/ за множества многих грехо́в наших.

: Впещи́ Авраамстии о́троцы перси́дстей,/ любовию благочестия па́че,/ нежели пла́менем опаляеми, взываху:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Преукра́шен Божественною славою и благодатию,/ мучениче страстотерпче, сияеши световидно и просвещаеши зову́щия:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Яко багряни́цею, укра́шен твоею кровию, имея вместо ски́птра, славне, крест;/ со Христом царствуеши ныне, мучениче Димитрие,/ благословен еси, зовы́й, в храме славы Твоея, Господи.

:

Препросла́вленная, Просвеще́нная, Мати Дево,/ вся, чтущия Тя Всеистинную Богородицу, огради́;/ благословена Ты в жена́х, Всенепорочная Владычице.

: Отроцы еврейстии в пещи́/ попра́ша пла́мень дерзновенно,/ и на ро́су огнь преложи́ша, вопиюще:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Во́ду почерпсти́ Иса́ия жаждущим, Димитрие, предповелевает./ бы видел твой гроб, возопи́л бы всяко:/ мира источнику приходи́те и почерпи́те спасение.

Земли́ убо поро́д был еси,/ вселился же еси в земли́ кротких,/ идеже вода сладости;/ еяже напився в сытость,/ мира источник присный ныне, Димитрие, пролива́еши.

Возра́сл еси, яко розга́ в винограде,/ пребывая неотсе́чен Богу и совокупле́н;/ и Сего исполнився ту́ка неизреченнаго,/ миро, яко струи́, всем ныне, Димитрие, то́чиши.

О, новых твоих боре́ний! О, странных му́ченических страданий!/ твоя бо по́ты, за Него пролия́нныя, блаженне,/ Христос прии́м, источник мира тя показу́ет.

Струю́ мира твоего проливая,/ ве́лию пучи́ну простерл еси чудес,/ и душ, и телес неду́ги потопляеши,/ и напа́стей, Димитрие, всяку бурю успову́я.

:

Млеко́м питала еси, Дево,/ Плотоно́сца, Твоего Бога рожденнаго,/ яко да болезнь Адамову сущую во а́де облегчи́т,/ от древа сне́дша знания, и заповеди преслу́шавша.

: Из пламене преподобным ро́су источи́л еси/ и праведнаго жертву водою попали́л еси;/ вся бо твори́ши, Христе, токмо хоте́ти./ Тя превозносим во вся веки.

Праведному Твоему сему́ гневу, Человеколюбче,/ наше́дшу внезапно, смути́хомся/ и отча́янием всеконечным объя́хомся,/ негодова́вша на ны зряще Тебе.

Возпростре́м ру́ки, вернии,/ и о́чи к Единому Владыце, спасати могущему, зовуще:/ Христе, ярость Твою отврати от нас вскоре,/ Человеколюбец сый.

Ты́сящи Ангел, мучеников сословие,/ пророк и апостолов, преподобных, иерархов святый лик/ мо́лит Тя, Владыко:/ пощади́ люди Твоя смире́нныя.

Ве́дый, Ще́дре, не́мощь нашу,/ и удобопоползнове́нное всех и неиспра́вленное,/ ослаби гнев, и смущение ути́ши,/ Твоею милостию уще́дри мир.

:

Ми́лостивая Богородице,/ Ми́лостиваго рождшая Спаса,/ виждь озлобле́ние и стенание людей Твоих,/ и ускори́ умоли́ти, еже уще́дрити ны.

: Ру́це распростер Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́:/ о́гненную же силу угаси́ша, добродетелию препоя́савшеся,/ благочестия рачи́тели/ о́троцы, взывающе:/ благословите вся дела Господня Господа.

Омрачи́л еси весь вражий гнев, славне,/ и, боре́ния неотъемлемою силою Христа облече́н/ и победоносец быв, мучениче Димитрие, вопиял еси:/ благословите вся дела Господня Господа.

Мучеников благостояние показа́в,/ мучеников благозвание, мучениче, наследовал еси;/ банею омывся святою,/ яже вторыми не оскверняется греховными прило́ги,/ копие́м пробода́ем, и зовы́й:/ благословите вся дела Господня Господа.

Чудес твоих множество, паче ума дарова́ний,/ тебе подаде́ Христос, всем показу́ет, славне,/ и благодать исцелений, яже па́че сло́ва,/ я́ве твою благодать пропове́дает нам, вопию́щим:/ благословите вся дела Господня Господа.

:

Едину во всех роде́х, Деву Матерь и Богородицу Чистую, песносло́вим:/ Та бо спасения нашего Хода́таица,/ яко мира Изба́вителя, Слово рождшая, Емуже вопием:/ благословите вся дела Господня Господа.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучи́тель,/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ силою же лучшею, спасе́ны сия видев,/ Творцу и Изба́вителю вопия́ше:/ о́троцы, благословите,/ священницы, воспойте,/ людие, превозносите во вся веки.

Да Бог явле́нна/ сотворит тя су́щим в мире, Димитрие,/ негаси́му свещу́ душевную сохра́нша,/ елеем дея́ний умаще́ну всегда,/ и, яко черто́га, тебе отверзо́шася две́ри,/ приснотеку́щ источник тя мира Божественнаго показу́ет,/ возме́здие чистоты́ сию́ дая́ благодать.

Не из крове́й, якоже рече́ честно́е Евангелие,/ ниже́ из по́хоти пло́ти, Димитрие,/ Богом же родился еси,/ Воплощеннаго почита́я Бога;/ кровь же усердно Того ра́ди твою истощи́в,/ восприял еси свыше чудесную благодать,/ источа́еши Божественное миро, ду́ши благоуха́яй.

Ты ле́ствица явился еси одушевленная,/ на земли́ убо утвержде́нная стопа́ми плоти,/ до Небес же дося́жущая;/ Богом бо обогати́лся еси, утвержденным, мучениче, в тебе./ Столп же яви́вся,/ пома́зан елеем по́двигов мучения,/ и ныне источаеши/ верою приступающим источник Божественнаго мира.

Тя реку́ прописа́ Божию наводне́ну,/ поя Давид пророчески, Димитрие;/ се бо неистоща́емо прихождение мира твоего./ Тем и множество рек, наводня́ющеся,/ гла́сы своя возвышают,/ руками же пле́щут/ в славу си́ми всеми прославльшаго тя Бога.

Господь Един Трисвяты́й,/ Ты, Боже Всемо́щнейше, Богосло́вствуяй страдалец Димитрий в темни́це заключается,/ и с скорпи́ею чу́вственною зми́я умори́в мысленнаго,/ и гордыню Лиеву низложив чрез Не́стора Божественнаго,/ копие́м пробода́ется,/ и миро ныне из гроба то́чит.

За Адама - Господь, за Еву-Ты, Всечистая,/ Гавриил же - за льстивнаго зми́я,/ Крест же-за древо, вертоград гроба-вместо Еде́ма,/ радуйся-вместо печали,/ копие́-вместо пламеннаго оружия,/ и багряни́ца-вместо смоковнаго ли́ствия:/ Тя убо поем, Отроковице, яко всех вино́вну.

: Бога/ человеком невозможно видети,/ на Негоже не сме́ют чи́ни Ангельстии взира́ти:/ Тобою бо, Всечистая, явися человеком/ Слово Воплощенно,/ величающе,/ с Небесными во́и,/ Тя ублажаем.

Се вси мы согрешихом,/ и страшно убо земля, не согре́шши, мучится;/ наказуя бо нас, Человеколюбец всю ту́ю коле́блет;/ прии́мем чувство/ и о спасении своем попеце́мся.

Часо́в и лет сый Господь,/ в едином мгновении о́ка восхотев сте́рти рабы́ Твоя,/ от многаго же благоутробия Твоего, Владыко, возбрани́лся еси./ Благодарим Тебе, безответнии мы,/ Едине Человеколюбче.

Тру́са, меча́, горькаго пленения,/ и языческаго, Христе, нашествия,/ паде́ния, и гла́да, па́губы, и озлобле́ния всякаго ина́го, Щедре,/ избави град Твой и всяку страну́,/ верно песносло́вящую Тя.

Земля́ безъязы́чне вопие́т, стеня́щи:/ почто́ мя злыми оскверняете многими, вси человецы?/ вас бо Владыка щадя́,/ едину мене́ уязвля́ет./ Приими́те чувство и покаянием Бога уми́лостивите.

:

Тли в рождестве не прии́мши,/ тления, Дево, измени́ вся ны,/ и тру́са тяжча́йшаго, и ско́рби,/ утоляющи Владычнее негодова́ние/ Твоим матерним пременением, Богора́дованная.

: Ка́мень нерукосе́чный/ от несеко́мыя горы́, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсече́ся,/ Христос, совокупи́вый разстоя́щаяся естества;/ тем, веселящеся, Тя, Богородице, величаем.

Раздери́ у́зы прегрешений тя поющих, страстотерпче,/ уста́ви страсте́й прило́ги,/ молву́ разори ересе́й/ и напа́стей утиши́ бу́рю молитвами твоими.

Направи к стезя́м пра́вым Небеснаго Царствия/ священнейшую твою па́ству, венценосче мучениче Димитрие,/ на па́жить спасительную, на место вечное.

Да венце́в славы и Небеснаго Царствия получения/ поющим тя сего улучи́ти моли́, мучениче Димитрие,/ Жизнодавца Господа и Царя Сил.

:

Яко корень, источник и вину́ нетления Тя, Дево,/ вси вернии, надеющеся, хвала́ми почитаем;/ Ты бо Ипоста́сное нам Безсмертие источи́ла еси.

: Ужасе́ся о сем Небо/ и земли удиви́шася концы́,/ яко Бог явися человеком пло́тски,/ и чрево Твое бысть пространнейшее Небес;/ тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и человек чиноначалия величают.

Прие́м твой алава́стр душевный, добродетелей Божественнаго мира испо́лнен,/ имея же Христа, прекло́нша тебе, мучениче, главу́,/ яко упоко́ившася жити́я твоего све́тлостию чистоты́./ Тем ублажился еси и благодати испо́лнился еси, мироточи́ти мира конце́м.

Се ожидающих тя воздая́ний неизрече́нных светлая проображе́ния,/ се источник мира приснотеку́щаго, о страдальче!/ Богу убо предстоя́ со дерзновением мученическим,/ во́инству нашему испроси́ на враги победу,/и мир стране неотъе́млем.

О́бразом Креста Победотво́рца/ победил еси Лиево суровство́,/ и победителя Нестора, и сострадальца поста́вив;/ и ныне всяк язык ва́рварский рабо́тен покори́ православным,/ соде́йствуя, сво́инствуя, укрепляя,/ велича́яй земныя концы́ Димитрие.

Те́плою от сердца любовию/ к твоему честно́му ковчегу прибегающия, мучениче Христов,/ миро проливающему река́ми,/ твоими молитвами избави дел душетленных/ и пото́па страсте́й злосмра́дия;/ обоняния же покажи́ сия Господу благово́ннейша.

День радости духовныя совершаем, Димитрие,/ видяще мира твоего непрестанно точа́щ источник./ Ты же страсте́й омрачение разоря́я,/ яко Божественнаго исполнен света,/ яко во дне дава́й ходи́ти благообра́зно,/ Божий же ви́дети Свет неприступный.

:

Ты, Всечистая, злата́я голуби́ца еси,/ яко суче́ц ма́сличный, носящая Слово Божие,/ помазавшее плоть Свою елеем Божества́./ в се́рдцы, яко ковчег, прие́м страдалец,/ из гроба миро то́чит, и умащает верных ли́ца.

: Свете неизме́нный

Крестом вооружи́л еси Нестора,/ чрез о́наго Ли́еву разорив гордыню, Димитрие,/ на три́знищи, якоже Христос, отверзаеши копие́м ре́бра твоя,/ и́миже стадо твое храни.

Господи, призира́яй на землю с небесе́/ и творя́й всю трясти́ся,/ избави ны от тру́са Богородицы молитвами,/ Юже даровал еси Христианом Предста́тельницу.

: Яко до́бля

Прободе́н быв, борца́ твоими ко́пиями уязви́л еси/ и ме́ртва сотворил еси, и неде́йственна,/ зло́бы, Димитрие, нас избави,/ кре́пки на стра́сти му́чащия всегда содева́я священными твоими молитвами,/ Божественным страхом умиля́я сердца́/ и ду́ши наша, свя́те.

Реку́ тя, испо́лнену вод духовных, ве́дяще, свя́те,/ молим, иста́явшия ду́ши наша страсте́й преступле́ньми/ милостию твоею многою свяще́нно ороси́,/ и омый су́щия в скве́рне,/ и премногих избави бед и вечнаго мучения.

Яко звезда́ светле́йшая, на земли показался еси,/ чудес сияньми подсолнечную просвеща́еши всегда, Димитрие славне,/ мглы омраче́ния отгони́ молитвами твоими душ наших,/ и неду́ги исцели от любве совершающих твою память,/ сла́ва мучеников и похвала.

: Радуйся, постников:

Прииди́, мучениче Христов, к нам,/ твоего требующим милостивнаго посеще́ния,/ и избави озло́бленны мучи́тельскими преще́нии и лютаго неи́стовства ерети́ческаго./ От , яко пле́нницы и на́зи, гони́ми есмы́,/ от места на место часто преходяще, и заблуждающе в верте́пех и гора́х./ Уще́дри убо, прехвальне, и даждь нам осла́бу,/ утоли бурю и угаси́, еже на ны, негодова́ние,/ Бога моля́, подающаго миру велию милость.

Стена́ тве́рдая нам,/ плене́ния вражия не убоявся, дан еси,/ варварская нашествия упражня́я и неду́ги утоляя,/ степе́нь неразруши́мый, и основание необори́мое,/ и градоде́ржец, насели́тель и поборник был еси твоему граду, Димитрие;/ и ныне, всеблаженне, лю́те бедствующаго и обтяже́нна окая́нне,/ твоими молитвами спаси́,/ Христа моля́, подающаго миру велию милость.

Вся́ку добродетель восприи́м, страстоте́рпческий лик яви́ся,/ отону́дуже нетленныя и блаженныя жизни наслаждение достойне насле́дова./ В немже досточу́дне украшаем, Димитрие,/ и подражанием Христовым почита́яся,/ и хваля́ся ра́венством копия́,/ проси́ прилежнее/ нас, почитающих тя, избавити от страсте́й и лю́тых обстояний,/ те́пле моля́ Подающаго миру велию милость.

:

Ко́пиями наследовавшаго Спасовых ребр благодать,/ прободенных копие́м,/ из нам источает Спас жизни и нетления во́ды,/ Димитрия почти́м, премудраго во учениих и вене́чника в мученицех,/ кровию скончавшаго страдания тече́ние/ и чудесы́ просиявша всей вселенней,/ ревни́теля Владычня и ми́лостива нищелюбца,/ во многих и мно́гащи беда́х лю́тых фессало́няном предстателя./ и ле́тнюю память почитающе,/ славим Христа Бога,/ де́йствующа его ра́ди всем исцеления.

Избави ны от нужд наших, Мати Христа Бога,/ рождшая всех Творца,/ да вси зове́м Ти:/ радуйся, едино Предста́тельство душ наших.

Спаси, Господи, люди Твоя и благослови достояние Твое. : К Тебе, Господи, воззову, Боже мой: : Возвеселится праведник о Господе и уповает на Него. . Братие, любит Господь, наказует: Боже, отринул ны еси: : Стрясл еси землю и смутил еси ю. : Праведник, яко финикс, процветет: : Хвалите Господа с небес: : В память вечную

случится великомученика Димитрия Солунскаго и трясения в неделю

на Господи, воззвах: : Богородице Дево: же несть бдения. По Отче наш:

: На Бог Господь: , Ангельский собор: . Воскресение Христово: : Отверзу уста моя: Преблагословенна еси: По Отче наш:

есть, и Димитрия. Таже кондак воскресен и трясения. Слава, Димитрия; И ныне, Богородицы. же несть храма Богородицы, и ныне, трясения. Прокимен трясения и святаго. Апостол трясения и Димитрия. Аллилуиа, Боже, отри́нул ны еси. Стря́сл еси землю: : Праведник, яко финикс, процветет: Хвалите Господа с небес: В память вечную:

:

Правило веры, и образ кротости,/ и воздержания известный учитель Христову стаду воистину был еси,/ уча е́ выну смирению,/ не мудрствовати высокая,/ сего ради стяжал, яже жела́ше,/ отче святителю Фео́филе,/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

:

Яко воистинну по имени своему ты,/ Боголюбезне святителю Фео́филе и преподобне, соблюдши,/ явися тебе Христос Спас,/ обещая ти Живот и Царствие Свое,/ в немже, ликуя, не забуди нас, рабов твоих.

:

Яже от юности, Богомудре, возследуя Христу,/ во бдениих и в пощениих пребывая,/ и паству, от Бога дарованную ти, добре пасый,/ и учений Божественных исполняя, и в жизненный путь наставляя:/ отнюду же и архиерейства саном почтеся,/ Церковь и люди возвеселил еси;/ и по преставлении своем чудес лучи испущаеши,/ недугом с верою приходящим к тебе исцеление подая,/ и слепу младенцу свет дарова,/ угодниче Христов, святителю Антоние,/ предстоя Престолу Христову с лики Ангельскими,/ с ними же моли Его о нас, притекающих к тебе/ получити от него оставление грехов и велию милость.

:

Возвеселися Христова Честна́я Церковь,/ приимши тя в недра своя пастыря и учителя;/ мы же, вернии людие, прославляем Подавшаго ти благость неоскудну,/ яже твориши преславная чудеса./ Тем, святителю, не престай моля Христа, Емуже угодил еси,/ о нас хвалящих и чтущих тя, к тебе притекающих,/ подати милость зде и в день Судный, да зовем ти:/ радуйся, святителю Антоние, граду нашему похвала и утверждение.

В 27-й день

Святаго мученика Не́стора

: О преславнаго чудесе:

Не́сторе, страда́льче чу́дне,/ всеоружием Христовым себе обложи́л еси,/ чу́вственне убо Ли́ю спле́тся, того погуби́л еси,/ неви́димыми же неви́димаго стрела́ми велиа́ра/ ты запя́л еси и умертви́л еси./ Темже победы венце́м/ твою главу́ венча́ Великодарови́тый.

Словесы́ Боже́ственными укрепля́ем, Не́сторе му́дре,/ истинно Димитрия мученика,/ гордаго мучителя му́жески умертви́л еси,/ и уме́ршаго и ад разо́ршаго/ испове́дав Бога Безсмертна,/ смерть неправедну подъя́л еси, славне./ Темже Жизнь, радуяся,/ некончаемую наследовал еси.

Божественный юноша был еси,/ телесе красото́ю, мудре, сияя/ и благодатию Божественною укра́шен,/ и силою удобре́н./ Темже Ли́еву разори́в силу силою Вседержителя,/ радуяся, пострадал еси/ и лика́м счи́слился еси страдальцев,/ с нимиже, радуяся, нас поминай.

:

Тя молим, Пречистая,/ Предста́тельницу нашу:/ смуща́емыя в печа́лех не пре́зри/ до конца поги́бнути рабы́ Твои́,/ но ускори́ изъяти ны настоя́щаго гне́ва и печа́ли,/ о Богорадованная, Пресвятая Чистая,/ Ты бо наша еси стена́ и по́мощь необоримая.

:

Тя ви́дящи, пригвожда́ема на Кресте́, Иисусе,/ и стра́сти прие́млюща во́лею,/ Дева и Мати Твоя, Владыко,/ увы́ Мне, вопия́ше,/ Чадо Сладкое!/ Ра́ны непра́ведно ка́ко терпи́ши,/ Врачу́, исцели́вый челове́ческое неможе́ние/ и от тли вся изба́вивый милосе́рдием Твои́м.

:

Мученик Твой, Господи, Не́стор,/ во страдании своем венец прият нетленный от Бога нашего,/ имеяй бо крепость Твою,/ мучителей низложи,/ сокруши и де́монов немощны́я де́рзости:/ того молитвами/ спаси души наша.

: Колесни́цы фарао́новы и си́лу его/ вве́рже в мо́ре Крепкий во бра́нех,/ воспое́м песнь новую, яко прославися.

На колесни́цу пла́менную твоею кровию, му́дре, радуяся, всел еси/ и к Небе́сней высоте́, иде́же Иисус Безлетный Свет,/ с радостию возше́л еси.

Броня́ми мы́сленными веры тебе, Не́сторе, обложи́в,/ и крест, яко копие́, име́я в рука́х,/ вра́жия кре́пко ссекл еси полки́.

Теплото́ю Христовы укрепля́ем любве́,/ внутрь вскочил еси в три́знище и вся разори́л еси Ли́евы ко́зни,/ и победу победи́тельну поста́вил еси.

:

Зачала́ еси во чре́ве Собезнача́льнаго Отцу/ и родила́ еси, Неискусому́жная, паче естества́ пло́тию,/ пребы́вши Дева и́стинно, Чистая:/ темже Тя вси почитаем.

: Утвержда́яй гром и созида́яй дух,/ утверди́ мене́, Го́споди,/ да Тя пою́ и́стинно/ и творю́ во́лю Твою́,/ я́ко несть свят, я́ко Ты, Боже наш.

Укрепи́вся держа́вою кре́пости вереи́ Сокруши́вшаго и а́дова врата́,/ со тща́нием в три́знище вшел еси/ и кре́пце сокруши́л еси вра́жия ко́зни.

Ве́тхий пре́лести начальник под нога́ми твои́ми простре́ся,/ ю́ношески бо к посече́нию просте́рлся еси меча́, Не́сторе, мучеников похвало́:/ темже восхваля́ем тя.

Предразру́шив горды́ню пребеззако́нников, Богу поже́рл еси, мучениче, жертву,/ кровь твою возме́здие свяще́нную Тому́ подая́:/ темже ти возмзди́ богатыми дарова́ньми.

:

Еже от Ада́ма ро́да безобра́зие, внесе́нное сне́дию,/ во чреве Твоем носимый Иисус, Богородице,/ преесте́ственно назда́в,/ первую добро́ту подаде́ нам.

: Вознесы́йся

Не устраши́вся враго́в томи́тельства, ни ужа́сся плотски́х ран,/ но безбоя́зненно поте́кл еси к боре́нию, му́дре,/ нося́ непобеди́мое Креста́ Боже́ственное ору́жие./ Темже, внеза́пу льсти́ваго умертви́в, умерщвле́н был еси, Не́сторе,/ и жизни сподо́бился еси, Христу предстоя́.

:

Грехолюби́в сый, молю Тя, Безгрешнаго Бога рождшую,/ вземлющаго грехи́ мира, Пречистая:/ многогре́шную ду́шу мою уще́дрити и грехи́ моя мно́гия очи́стити,/ гре́шных бо Ты еси очище́ние/ и спасе́ние верных, и заступле́ние.

:

От Безнача́льнаго Отца Рожде́ннаго,/ напосле́док Тя пло́тию Рождшая,/ на Кресте́ ви́сяща зря́щи, Христе, увы Мне, любе́знейший Иисусе, вопия́ше,/ ка́ко сла́вимый яко Бог от Ангел,/ от беззако́нных ныне челове́к, Сыне, хотя́, распина́ешися,/ пою́ Тя, Долготерпели́ве.

: Услы́шах, Боже, слух Твой и убоя́хся,/ разуме́х дела́ Твоя и ужасо́хся, Господи,/ яко Твоего хваления испо́лнь земля́.

Дими́триевыми озари́вся светолу́чными учении,/ е́ллинския суеты́ мрака отбегл еси/ и муче́ния све́том облиста́лся еси.

Неве́рия сла́ное возмути́л еси море/ сла́достию твоея́, мучениче, благи́я веры,/ нечести́вых во́инства глубино́ю твоих крове́й потопи́л еси.

Воздвиза́емо к жизни яви́лся еси дре́во,/ благопло́дием пита́я по́двиг твоих верных полноту́,/ Не́сторе Христов, мучеников хвала́.

Очистилище мне бу́ди грехо́в/ и даждь мне ру́ку по́мощи, бе́дствующему, Всесвятая Владычице,/ христиа́н твердое заступление.

: Утро светлое/ нам посли́ яко Благ/ и наста́ви ны в страх Твой, Владыко.

Словесы́ Боже́ственнаго ра́зума по́мысл напои́в,/ муче́ния клас зрел, славне Несторе, израсти́л еси.

Исцеле́нием слове́с твоих, о Дими́трие, мучениче Христов,/ безбожия беззаконие великое Нестор уста́вил есть.

Ко врагу́ ви́димому спле́тся,/ Божию неви́димо по́мощь стяжа́л еси, Не́сторе сла́вне.

:

Радуйся, Ро́ждшая Бога нашего без Се́мене;/ радуйся, Едина Богомати Пречистая;/ радуйся, Невесто Неневестная.

: Буря мя помышле́ний пости́гши,/ во глубину́ низвлачи́т мя безмерных грехов,/ но Ты, Упра́вителю Благи́й,/ предвари́в, упра́ви,/ яко пророка, и спаси мя.

Печа́тию назна́менав твое сердце,/ до́блественно уязви́л еси мужества твоего копие́м сердце Ли́ево, страдальче./ И, радуяся, умерщвля́ешися за всех Жизнь, Иисуса.

Яко жених, от черто́га плоти твоея, мудре, изшел еси,/ одеждами, истка́нными от крове́й твоих, мучениче, свяще́нных, ясно украша́ем,/ и Владыце предста́л еси Христу.

Возвы́сив на ка́мени твоя но́ги благоче́стия,/ поста́ви Христос Жизни камень и напра́ви, Не́сторе, к Себе стопы́ твоя/ и враги́ твоя посрами́.

:

Расто́ргни плени́цы моих прегрешений,/ Я́же Бога ро́ждшая, взе́млющаго мира грех, Дево Марие,/ на Тя бо надежду спасения возложи́х.

: Вышних ища́

Страда́льчествовав до́бре, безсмертную славу насле́довал еси ныне,/ яко воин изря́дный Владыки был еси, молитвами Димитрия мученика:/ с ним убо, Несторе мудре, моля́ не престай о всех нас.

:

Благоче́стия непобеди́маго во́ина/ и истине согла́сника и ору́жника/ вси по достоянию восхвалим Нестора великаго / и к нему возопием:/ моли Христа Бога о всех нас.

:

В путь Госпо́день от младе́нства ше́ствовал еси, треблаже́нне,/ и Того́ благоче́стно свиде́тельств возжеле́л еси,/ и, крест на ра́мена, Не́сторе Богому́дре, усердно взем,/ пре́лесть лю́тую идолонеи́стовства разори́л еси,/ сокруши́в и стер Ли́евы ко́зни и ловле́ния./ Темже верою притека́ем в твой кров, вопию́ще:/ пребога́те, моли́ Христа Бога о всех нас.

: Глаго́лавый на горе́ с Моисе́ом/ и о́браз де́вства явле́й в купине́,/ благослове́н еси, Боже отец наших.

Озари́вый верных сердца́/ заре́ю подвиго́в страстоте́рпца,/ благослове́н еси, Господи, Боже отец наших.

Нече́стия угаси́в пла́мень росо́ю крове́й твоих,/ Боже́ственный му́чениче Не́сторе, пое́ши:/ благослове́н еси, Господи, Боже отец наших.

Же́ртву жи́ву в воню́ благово́ния Господу принес,/ му́чениче Не́сторе,/ благослове́н еси, взыва́л еси, Господи, Боже отец наших.

Святе́йши Херуви́м яви́лася еси,/ ро́ждшая Пресвятое Бога Слово, Всесвятая Владычице,/ нас освяща́ющаго.

: Земля́ и вся, яже на ней,/ мо́ре и вси исто́чницы,/ Небеса́ небе́с, свет и тьма, мраз и зной,/ сы́нове челове́честии,/ священницы, благослови́те Господа/ и превозноси́те Его во веки.

Земля кровь твою честну́ю прия́т, пролия́вшуюся за Христа,/ Небеса же ду́шу, якоже невесту укра́шену,/ мучеников же ли́цы и праведных всех ду́си радостию срето́ша тя, мучениче.

О души́ твоея Боголюби́выя,/ смерть привре́менную в ничтоже вмени́вшия,/ но жити в Господе избравшия!/ О Божественнаго му́жества, нему́жества врагов крепча́йша!/ Не испове́дающих бо Христа обличи́л еси.

По́двигом твоим добрым подвиза́вся,/ течение истинно, мучениче, скончал еси, му́дре,/ и соблю́л еси твою веру;/ про́чее тебе венец правды лежит, тебе пода́ст Христос во веки.

:

Не убою́ся врагов ловле́ний, Тя имея помощь,/ не убою́ся злых, к Тебе прите́к, Богороди́телънице,/ в Тебе бо хвалю́ся и в Тебе прейду́, Чистая, сте́ну греха́,/ спа́сся молитвами Твоими.

: Яко сотвори́ Мне вели́чия Сильный/ и свя́то Имя Его,/ и милость Его в род и род боя́щимся Его.

Багряни́цу, от кро́ве твоея очервле́ну, священно оде́ял еси/ и, держа́ в десни́це, якоже скиптр, крест,/ ца́рствуеши со Христом, Не́сторе блаже́нне.

Зрел грозд явился еси лозы́ мы́сленныя,/ точи́лы же мучения изгне́тся,/ умиле́ния нам вино источи́л еси, при́сно хва́лящим тя.

Лику́я со Ангелы пред лице́м Иису́совым и Славы насыща́лся Того́,/ творя́щих твою верно, Не́сторе, память честну́ю при́сно поминай.

Света явилася еси прия́телище,/ разори́вшаго мглу дре́вняго неразу́мия и́стинно,/ свяще́ния храм, златы́й светильник, Небес вы́шши, Чистая.

: Жены́, услы́шите

Безбожнаго велича́ние и вра́жию горды́ню/ Креста силою и молитвами Димитрия, славнаго мученика, низложи́л еси,/ пе́рвее, Не́сторе, стра́сти победи́в,/ и мученик изря́ден явился еси Христо́в, му́дре страда́льче.

:

Яко оружие непобедимое и сте́ну необориму,/ и столп веяния крепости, и спасения пристанище,/ и Божественное основание воистинну,/ и мост, преводяй от земли к Небесным,/ поем Тя, Богородице, Тобою спасаемии.

Святым, иже суть на земли Его, удиви́ Господь вся хотения Своя в них. : Предзрех Господа предо мною выну: : Воззваша праведнии, и Господь услыша их. : Многи скорби праведным: В память вечную

На Господи, воззвах

Яко до́бля

Времена́ и ле́та достопа́мятных дея́ний,/ подвиги и труды Богоносных отец,/ Несторе блаженне, напису́я,/ любовию возгорелся еси ко у́мному желанию/ и, яко добр ученик показа́вся,/ последовал еси стопа́м первоначальных;/ еще же в жизни сей избрал еси часть благую,/ сущую и ныне с тобою./ Тоя́ и нас причастники сотвори молитвами твоими,/ усердно поющих память твою.

Словеси́ Божественных писаний,/ подвиги Ангельски поживших в книгу неле́ностно напису́я,/ написал еси в книзе сердца твоего память будущаго воздаяния,/ тем имя твое и́маши напи́сано в Книзе Животней;/ но, о блаже́ннейший отче, моли о нас,/ да и мы обрящемся в Книзе Животней напи́санни,/ чтущии твоея любве́ воспоминание.

Премудрости духовныя разум имети хотя, преподобне,/ пришел еси к великим отцем,/ от научился еси Небесных разумений;/ тем Ангельски во плоти пожив,/ просиял еси, яко мысленное утро,/ и ныне, сын дне и причастник света сущи,/ не престай, прилежно молящи от тли и бед избавитися/ верою поющим всечестну́ю память твою.

Скрижаль Духу Святому/ угото́вав сердце твое, Не́сторе отче наш,/ душу твою украси́л еси чистотою и смирением,/ избранием вольныя нищеты́,/ бдением, и послушанием, и молением непрестанным/ и написал еси тростию целомудрия своего,/ не от внешния философии, но духовнаго разума,/ святоле́пная жития первонача́льных отец Печерских,/ непрестанное желание име́яй к Богу,/ обрел еси, иска́л./ И ныне, яко сцарствуя Безконечному Свету,/ моли спастися душам нашим.

:

Пророческое рече́ние исполнил еси, Не́сторе преподобне,/ возвещая нам писанием дела Божия,/ глаголя с Дави́дом в псалме:/ помянух дела Господня и от начала чудеса Твоя, Боже,/ яже в начале обители Твоея Матере видев, почуди́хся,/ позна́нну творю последнему роду/ в преподобных силу Твою:/ сию мы от твоих писаний, преблаженне, увидевше,/ лобызаем труды твоя,/ ублажаем пе́сньми память твою,/ и в Вышних Сущему псаломское пение приносим:/ Ты еси Бог, творяй чудеса.

:

Великих князей русских деяния/ и преподобных отец Печерских жития и чудеса написа́вый,/ свое же, Богомудре Несторе, многих ти ради добродетелей имя/ напи́сано на Небеси стяжа́вый,/ моли и нам написатися в Книги Животныя.

:

Времена́ и ле́та достопа́мятных дея́ний,/ по́двиги и труды́ Богоно́сных отец,/ Не́сторе прему́дре, напису́я,/ любо́вию возгоре́лся еси после́довати стопа́м первонача́льных,/ с нимиже не преста́й моли́тися Христу Богу,/ спасти́ся душа́м нашим.

: Ли́цы Изра́ильстии/ невла́жными стопами/ понт Че́рмный и влажную глуби́ну прогна́вше,/ всадники триста́ты враги видяще в ней погруже́ны,/ с веселием пояху:/ пои́м Богу нашему, яко прославися.

Ли́цы и́ночестии, в летней памяти Богоноснаго отца стеци́теся усердно к святей пещере/ и, любовию кланяющеся ра́це мощей Нестора любомудраго,/ воспойте Богу, яко во святых Своих славно просла́вися.

Лико́м и́ноческим сочета́ющуся и в днешний день память твою воспети дерзающу,/ мне, паче всех грубейшему, молитвами твоими способствуй, Несторе святе,/ Бог бо в тебе дивно просла́вися.

Лико́м Ангельским причте́н быти хотяй,/ лико́м равноангельным во пло́ти причта́лся еси, отче,/ от Ангельскому житию научи́вся, возшел еси к умному желанию:/ темже тя чтим, яко Бог в тебе дивно прославися.

Ли́ки святых и преподобных отец с ли́ки Ангельскими предстояще,/ сла́вите Рождшую всех святых Святе́йшее Слово;/ сла́вити же Божию Матерь и нам земным помози́те, Та бо от всех дивно просла́вися.

: Лук сильных изнемо́же,/ и немощству́ющии препоя́сашася силою:/ сего ради утверди́ся в Господе сердце мое.

Предложение твоего ума бе, аки лук напряже́н, отче,/ живы́й бо во юдо́ле сей плачевней, восхождение имел еси в сердце своем выну к Богу;/ и мне убо, жизнь свою веду́щу выну в печалех, Не́сторе,/ помози, моля́ся о мне, да возвеселится о Господе сердце мое.

Седмьнадесятоле́тен сый, мысленне приял еси мужа совершенна возраст:/ просиял бо еси, аки в старческих седи́нах, де́лы благи́ми,/ сия и во мне испра́ви, блаженне, и возвеселится о Господе сердце мое.

Чистоту и смирение глубо́ко к нищете прием,/ возлетел еси, святе, аки крило́ма, на го́ру и́ноческих добродетелей;/ отню́дуже, усмотри́в во мгновении ока преходя́щ мира сего образ,/ и паче в любовь Божию впери́л еси сердце твое.

:

Сад чистоты Рождшая, плодо́м сего, верующих Тя быти Матерь Божию, напита́ла еси обильно;/ и мне убо, верою покланяющемуся Тебе, Богоневестная Дево,/ даждь от сего плода поне́ мало вкусити,/ да печальное возвеселится сердце мое.

:

От великих отец упра́влен в благия нравы/ и в юности весь Бо́гови присоединився,/ плотски́я похоти умертви́л еси поще́нием кре́пким,/ дух оживи́л еси наде́ждою благ вечных;/ Ангельски на земли пожи́в,/ со Ангелы ныне водворяешися,/ тем тя почитаем, Несторе блаженне.

:

Страшных чудес несказа́нный образ вижду в Тебе, Пречистая Дево,/ яко Бога зачала еси и Необыме́ннаго объяла еси утробою Твоею,/ но какова се бысть тайна, не испыту́ю,/ паче же верую и со страхом ублажаю Тя, поющи:/ радуйся, Бога Невместимаго пространное селение.

: Услыша́х славное смотрение Твое, Христе Боже,/ яко родился еси от Девы,/ да от лести изба́виши зовущия:/ слава силе Твоей, Господи.

Услышав славная и предивная на горе Пече́рской, пришел еси тамо, преподобне,/ и, видев с огнем и росо́ю низходящую благодать Божию в начале основания церкве,/ юн еще сый, со старцы воспел еси:/ слава силе Твоей, Господи.

Бо́льшую и соверше́ннейшую в души твоей скинию творя Духу Святому,/ любезным восприятием за́поведи от Богоносных отец позлатил еси о́ну, Несторе святе:/ тем, яко в красный чертог, прии́де и обитель в тебе сотвори Отец с Сыном и Духом.

Аки сладкое млеко́, учение отец Богоносных прием, слово де́лом исполнил еси, блаженне,/ и исполнен был еси Вышния Премудрости, юже и мы от писаний твоих чтуще,/ увеселя́ем ду́ши наша ве́дением на сих горах бывшия Божия благодати.

:

Сладкое млеко́ покаяния и нектар Небесный умиления/ песни любовию Тебе приносящим, подаеши, Чистая Отроковице,/ яже и аз, страхом одержим, любовию же движим, приношу Ти, Владычице, и молю:/ услади сердце мое, Сладкаго Иисуса Христа моего рождшая.

: От света пресеки́й Первородный Свет,/ яко во свете дела поют Тя, Христе, Соде́теля,/ во Свете Твоем пути наша напра́ви.

От света лестнаго любве́ удалився,/ желанием вожделел еси, Несторе, великих отец стопам, нравом и учениям последовати:/ сим даждь и нам прилежа́ти, и во свете дея́ний о́ных молитвами твоими пути наша направи.

Глубоким смирением огражде́н сый, преподобне,/ высото́ю тщеславия ходящаго врага низве́рг, ногами попрал еси;/ хода́тайством твоим к Богу, отче, даждь и нам смирение и во о́ном стопы наша напра́ви.

Ангельски жизнь свою управльша, вси тя, аки Ангела Божия, име́яху;/ тем и на диа́конский степе́нь взы́ти сподобился еси, в немже до́бре шествие свое управив,/ и наша пути во святыни, Несторе, управи.

:

Путь рождшая Жизни, Всесвятая Дево,/ стезями соблазн ходящих яко Милосердая наставляеши на стези правды;/ и мене, заблуждающаго, Владычице, не пре́зри,/ но яко рождшая Наставника заблуждшим, во Свете Его пути моя направи.

: Внегда скорбе́ти ми,/ возопих ко Господу,/ и услыша мя Бог спасения моего.

В преподобии и правде чин свой управля́я, храм Духу Святому весь сотворился еси,/ и, вшед в храм нерукотворенный, Престолу Вышняго предстои́ши;/ и мне, хотящему быти тамо, молитвами твоими, отче, помози́,/ молю тя, молитвенника спасения моего.

Краснаго сада Де́лателя Небеснаго кра́сное был еси прозябе́ние,/ кра́сными бо де́лы украше́н, благия плоды, ныне благоухание обоняем, возрастил еси;/ молю убо тя, блаженне, подаждь сия в дар и мне от Бога Спаса моего.

От труда подви́гов твоих, Несторе преподобне, многия излив по́ты, напоил еси ниву души́ твоея/ и, израстив добродетелей кла́сы, пожина́еши ныне рукоя́ти, живы́й во веки в Небесных кро́вех;/ в и мне быти моли Христа Спаса моего.

:

Насе́янная Духом Отчим земле́ святая, радуйся, яко прозябла́ еси нам Древо благосенноли́ственное;/ зноем мя страсте́й опале́нна под сень о́наго приведи, Владычице,/ молю Тя яко Ходатаицу спасения моего.

:

Яко сый Богоноснаго Феодо́сия ученик/ и истинный жития того подражатель,/ первый честны́х его мощей самови́дец быти сподобился еси,/ яже с прочиими святолепно прене́с,/ насле́дил еси с темиже Царство Небесное,/ еже получи́ти и нам, чтущим тя, Го́сподеви моли́ся.

: Авраа́мстии иногда в Вавилоне отроцы/ пе́щный пламень попра́ша,/ песньми взывающе:/ отец наших Боже, благословен еси.

Авраа́мовым стопа́м последуя, святе, исполнением заповедей принесл еси, якоже он Исаа́ка, чист ум Владыце,/ сего ради от жизни сея́ прешел еси в землю, точа́щую безконечную сладость,/ идеже и мне моли быти, Несторе, собеседниче Богоносных отец наших.

От стра́стнаго мира сего преставлься, прешел еси в безстрастный мир,/ иде́же в мире с сына́ми мира живы́й, и нас, в мире сем сущих, не отступай,/ моля Творца своего, да сопричастницы тебе будем, пою́ще:/ Боже, благослове́н еси.

Не уклони́л еси се́рдца своего в словеса лукавствия в жизни сей многомятежней, преподобне,/ тем и возду́шных духо́в лукавствия безмятежно прошед, к Небесным врато́м доспе́л еси:/ яже и нам отве́рзти потщися молитвами твоими, да и мы с тобою поем:/ Боже, благословен еси.

Уклони́хся от стези правды и не хождах ногама моима на пути пра́вы,/ но на стремни́нах страсте́й заблуждающе, уязви́х плесне́ мои тернием греха,/ обаче и храмля́я, притекаю к Твоей благости и молюся:/ Владычице, исцели мя, Ты бо еси души́ моея врачевание.

: В Вавилоне о́троцы/ Божественною распала́еми ре́вностию,/ мучителя и пламене преще́ние му́жески попра́ша,/ и посреде́ огня вве́ржени, ороша́еми, пояху:/ благословите вся дела Господня Господа.

Силою духовною укрепле́н, прелетел еси, Богомудре, крило́ма твоих добродетелей к Горним,/ и по ле́тех сих живеши ныне, идеже ле́та не оскудевают,/ к нимже и нам доспе́ти моли́, поющим:/ благословите вся дела Господня Господа.

От дому Божия Матере прешел еси, Несторе, в Дом Божий, всесветя́щийся Иерусалим,/ и, Ангелом в числе граждан Небесных сожительствуя, ходатайствуй и нам темже причтенным быти,/ в памяти твоей поющим песньми Господа.

:

Троическое Едино Естество: Отче, и Сыне, и Душе Святый, Едино Царство, силу и власть имущее,/ нас от власти князя тьмы избави, молитвами Богоносных отец наших Печерских,/ с нимиже и Нестора приводим Ти в молитву ,/ благословяще Тя во веки, Господа.

:

Троическому предстоящи Престолу, Мати Дево, и славу Триипостаснаго Божества выну зрящи,/ моли́ся за ны грешныя, да и мы Небесныя Славы не лишимся,/ песньми Тя славяще и из Тебе рождшагося Господа.

: Рождество Твое нетленно яви́ся,/ Бог из боку́ Твоею про́йде,/ яко Плотоно́сец явися на земли/и с человеки поживе́,/ Тя, Богородице, тем вси величаем.

Отшел еси в селения праведных и духом предстоиши Присносу́щному Свету;/ при́зри убо на ны, живущия в се́лех многомятежнаго мира,/ и пособствуй сущим во бра́нех, Несторе блаженне,/ яко песньми тя ныне величаем.

С нимиже любовь стяжал еси живы́й телом, с сими, и духом изше́д, сожительствуеши не отлучен,/ якоже показу́ют мощи твоя, преподобне, со святыми в пещере лежащия,/ с нимиже предстани о нас молящися Богу, память твою величающих.

Любит милость и истину Господь,/ и ты, преблаженне, подо́бяся Тому, милостивый буди хода́тай о спасении нашем,/ да тебе ради и мы, обретше благодать, не отпаде́м вечныя славы,/ яко успение твое святое песньми величаем.

:

Любит всех Владыка ходатайство Твое, Пречистая Дево, и молитвы Твоя о человечестем роде прие́млет;/ моли́ся убо и о нас, рабех Твоих, Всецарице, да улучи́м милость в день Судный,/ выну бо Тебе яко Хода́таицу, кланяющеся, величаем.

:

Предочи́стився и́ноческими деянии, преподобне,/ сосуд че́стен сотворился еси Духа Святаго:/ от Негоже приял еси благодать неоску́дну/ всем, с верою к тебе притекающим, посо́бствовати в ско́рбех./ И ныне убо нам, к раце мощей твоих припа́дающим,/ помощник неотступен буди,/ пособствуя невидимо на борю́щияся с нами,/ и моли Творца всех и Бога/ подати нам грехов прощение/ и милость улучити в день Судный,/ блажащим память твою, Несторе Богомудре.

И ныне, Богородичен или Крестобогородичен.

В тойже день

Преблаже́нне кня́же Андре́е,/ от юности потща́лся еси непорочно ста́ти в день Судный,/ отри́нув вся́кая сладостра́стия,/ и труды и терпением собрав богатство духовное,/ просветил еси душевную свещу́ твою/ и, радуяся, к Богу восте́кл еси:/ Емуже предстоя, моли спастися душам нашим.

Богоблаже́нне княже Андре́е,/ возненавидев вре́менная Царствия ради Небеснаго,/ плотски́я страсти умертви́л еси духом./ Богоуго́дно же подвизався и вражия ко́зни попра́в,/ на высоту добродетелей востекл еси/ и от земли́ к Богу преставился еси,/ победы венец от Него восприи́м:/ Емуже с ли́ки праведных предстоя,/ моли спастися душам нашим.

Богодухнове́нне княже Андре́е,/ потща́вся победи́ти се́ти лукаваго,/ вводящия в неверие и слабости всех прелестей мира сего,/ дарование Святаго Духа восприял еси:/ показався же юро́д быти миру, но Христу мудр быв,/ подвизался еси Царствия ради Небеснаго, еже и достигл еси./ И ныне со Ангелы ликовству́я,/ Спасу молися спастися душам нашим.

:

Возлюбив Небесная и возненавидев земная,/ за уме́ты вся вменил еси, тесным и ско́рбным шествуя путем,/ победи́л еси стра́сти мира сего,/ в терпении и страдании храбр воин яви́вся,/ разори́л еси вся хитроплете́нныя ко́зни вра́жия,/ поче́рп же желание от источника благодатнаго/ и всесовершенно Божией во́ли себе предложи́в,/ возымел еси, княже Андре́е, дерзновение ко Христу Богу,/ моли помиловати души наша.

:

Небесная поют Тя,/ Обрадованная Мати Безневестная,/ и мы славословим неизсле́дованно Рождество Твое,/ Богородице Дево, моли спастися душам нашим.

: Доме Евфрафов

Дом чистоты, досточу́дне Андре́е, был еси,/ пи́щи многия телеснаго добролю́бия/ от младе́нства возненавидев,/ будущия ради жизни.

: Пра́ведник, яко фи́никс, процвете́т/ и яко кедр, иже в Ливане, умножится.

Дом Духа Святаго был еси,/ святе княже Андрее,/ дом бо родителей оставив,/ жилища Небесная получил еси,/ идеже со Ангелы ликовствуеши.

: Насаждени в дому Господни,/ во дворех Бога нашего процветут.

Дом Христова благодая́ния, Богодухнове́нне, был еси,/ богатство бо сокрове́нно в души́ имел еси./ Сего ради лучи́ светлыя благодати/ возсиява́еши душа́м нашим.

:

Приклонил еси главу́ твою/ от юности твоея́ к Божественному званию,/ преблаженне княже Андре́е,/ и, взем крест, последовал еси Христу:/ расто́ргнув сети вражия/ и попра́в всю гордыню его,/ разум прав стяжал еси,/ посреде́ же молв живы́й/ и с до́льними ходя́й плотию,/ духом всегда Го́рняя видети желал еси/ и скоро востекл еси к венцу вышняго звания:/ моли спастися душам нашим.

:

Блажи́м Тя, Богородице Дево,/ и славим Тя ве́рнии по до́лгу:/ град непоколеби́мый, сте́ну необори́мую,/ твердую Предстательницу и Помощницу,/ и прибежище душ наших.

Ныне отпущаеши: Отче наш: .

Блажен муж:

На Господи, воззвах

: Небесных чино́в ра́дование

Ра́йския добро́ты сматря́я,/ земныя добро́ты возгнуша́лся еси,/ блаженне княже Андрее,/ возжелав жития́ Небеснаго,/ еже и получил еси:/ моли спастися душам нашим.

Разумом Богомудрым отечество твое оста́вил еси,/ странствуя те́лом на земли́,/ Небесная духом взира́л еси,/ и достигл еси,/ моли спастися душам нашим.

Земна́го черто́га лише́н был еси,/ получи́в житие Черто́га Небеснаго,/ с Вышними лики Троице предстои́ши,/ Юже о нас моли, княже Андрее Богоблаженне,/ твою святую память почитающих.

В дому́ чу́днаго Николая странно водвори́вся,/ Божественному престолу непорочно послужил еси,/ и Небеснаго Престола стоя́ние получи́в,/ невече́рним Светом обогати́лся еси,/ просвети́ убо нас, творящих святую память твою.

:

Преподобен и праведен,/ че́стен же и Боже́ствен светильник явился в Росси́йстей стране:/ сияя бо в Богоспаса́емом граде Переяславле чудесы́,/ мно́гия стра́сти и неду́ги отгоня́я,/ всех верных исцеляет Богомудрый Андре́й/ и мо́лится Го́сподеви/ помиловатися душам нашим.

Иго Господне от юности взем/ и крест терпения на себе возложи́в,/ Евангельски Христу после́довал еси/ и, в мире жи́тельствуя,/ Божественная во сто трудо́в уплодоноси́л еси./ И был еси светильник, сия́я гра́ду твоему чудесы́,/ от враг ви́димых и невидимых невреди́м сохраня́й/ и моли́ся Господеви/ помиловатися душам нашим.

Богому́дренно прешел еси телесную тесноту́/ с кро́тостию духа и смиренным терпением,/ ныне же сия́еши многими чудесы́,/ преславная всем верным подая́ исцеления, предстоиши бо Престолу Влады́чню,/ блаженне княже Андре́е,/ и мо́лишися помиловатися душам нашим.

Страннолюби́в и уве́тлив,/ якоже древле Авраам Вышняго дойде́ светлаго селения,/ в немже, блаженне княже Андре́е,/ предстоя́, сияеши, яко солнце./ Темже и нас просвети́,/ ныне чтущих пресветлое твое торжество.

:

Прииди́те, вси вернии христиане,/ согла́сно ублажи́м и достойно почти́м/ блаженнаго Андре́я, Богомудраго князя Смоленскаго,/ еже бо измла́да подвиза́вся,/добродетели прилежа́, явился сосу́д Пресвятаго Духа,/ и ныне то́чит нам непрестанно мно́гая исцеления:/ темже с верою вси приходяще к нему/ и похвальная вопиюще, сице глаголем:/ радуйся, земны́й Ангеле и Небесный человече;/ радуйся, свети́льниче пресветлый, осиява́яй град Переясла́вль чудесы́ твоими./ Темже мо́лим тя:/не преста́й моли́ти Христа Бога/ о совершающих и чтущих верою и любовию/ приснора́достную и всепра́зднественную память твою.

: Царь Небесный за человеколюбие:

:

Те́сным и прискорбным ше́ствовал путе́м,/ достигл еси Райския широты́,/ ныне же наслажда́ешися Небесныя пи́щи,/ и венце́м страдания венчаешися от руки Вседержителя./ моли́, блаженне княже Андре́е,/ о сохрани́тися гра́ду твоему от враг ненаве́тну/ и душам нашим дарова́ти велию милость.

Ле́гкостию крил прелете́в от многомяте́жнаго мира,/ в небу́рное и тихое пристанище достигл еси,/ заступая от напа́стей вся призыва́ющия тя верно:/ покрыва́й убо и нас, притекающих в храм твой,/ преблаженне княже Андрее,/ и спаси стадо твое, ко Господу молитвами твоими.

Яко солнце светоза́рное,/ добродетельнаго ради твоего жития́ всюду просиял еси:/ грады же Смоленск и Переясла́вль, прославил еси,/ трубы́ велегласнее вопиют, проповедуя,/ имуще тя процве́тша чуде́с источника неисчерпа́емаго/ и изобильно всем подаю́ща различна дарова́ния чудес./ Темже молим тя, преблаженне и чудоно́сче княже Андре́е,/ испроси́ молитвами твоими у Христа Бога,/ еже дарова́ти пособие на ва́рвары,/ и нам, иже твое успение че́стно празднующим,/ очищение и спасение душ наших.

:

Добродетелей твоих, Богому́дре,/ исправле́ния уясни́ша верных сердца́,/ кто бо слы́шав безмерное твое смирение,/ терпению не удиви́тся,/ еже ко всем кротость и беззло́бие,/ к скорбящим ми́лование,/ к су́щим в беда́х ско́рое поможе́ние,/ к путешествующим благое поспеше́ние/ и к плавающим немяте́жное оти́шие./ Всех во всем предваряеши, досточу́дне Андре́е,/ и ныне неувядаемым венце́м венчался еси/ от руки Вседержителя Бога,/ моли помиловатися душам нашим.

Владычице, приими молитвы раб Твоих,/ и изба́ви нас/ от всякия ну́жды и печали, Тебе величающих.

: Яко до́бля

Яко дом душе́вный яви́лся еси во граде Переясла́вле,/ светя́щийся благодатию, и чудесными дея́нми просвещая всех,/ и сохраня́я невреди́м свой град от всех наве́т вра́жиих,/ спасая же ве́рных/ ко Господу молитвами твоими.

: Честна́ пред Го́сподем/ смерть преподобных Его.

Добродетельным твоим житие́м мир презре́л еси,/ чувственныя стра́сти и телесныя победи́л еси,/ воздержания брозда́ми вся плотска́я желания ду́ху повину́л еси/ и прия́л еси наследие вечнаго блаженства,/ Богомудре княже Андре́е пребогате,/ молитвенниче о душах наших.

: Что воздам Го́сподеви о всех,/ яже воздаде́ ми.

Исцеле́ний дарова́ния источают, славне, твоя мо́щи/ честву́ющим тя усердно,/ потопля́юще стра́сти и врачу́юще неду́ги, Андре́е,/ и разоря́юще лукавых де́монов то́лпы,/ напая́ют же верных сердца́,/ иже прозябают добродетелей плоды́ Божественныя/ и благочестия разуме́ния:/ моли спастися нам.

Прииди́те, Христолюби́вии лю́дие,/ добрый по́двиг и праводу́шие созерцаем в благоверии княжеском:/ нас бо ради обнищавшему Христу пострада́ плотию,/ крест терпения восприи́м, победу на всю силу де́монскую соде́ла,/ свобождая и нас от страстей,/ темже сла́вяще его, похва́льная сия́ принесе́м:/ радуйся, воздержания наста́вниче,/ терпения тве́рдый сто́лпе, простоты́ сокро́вище,/ молчания храни́телю и смирения учи́телю,/ усердно в памяти твоей просим: святе Андре́е, великий княже,/ молися вы́ну о утверждении благочестия,/ миру же мир дарова́ти/ и душам нашим велию милость.

: Творец и Избавитель мой: : Ныне отпущаеши раба Твоего, Владыко: :

Блаже́нство Ева́нгельское возлюби́в,/ Богому́дре кня́же Андре́е,/ чистоту́ се́рдца де́вством почти́л еси́/ и, суету́ ми́ра сего́ презре́в,/ устреми́лся еси́ зре́ти Бо́га,/ Иже тя просла́ви чудесы́/ во врачева́нии разли́чие стра́ждущих./ Сего ради мо́лим тя:/ проси́ нам у Христа Господа/ вся́ких скорбе́й избавле́ния/ и получе́ние Ца́рства Небе́снаго.

:

Град твой Смоле́нск я́ко чужд име́я,/ водвори́лся еси́ во гра́де Переясла́вле,/ и в дому́ святи́теля Ни́кола́я/ жесто́ким житие́м вре́менную жизнь соверши́в,/ восте́кл еси в Го́рняя предстоя́ти Христу́,/ Его́же моли́ о творя́щих па́мять твою́,/ да вси вопие́м ти:/ радуйся, свя́те кня́же Андре́е,/ Ангелом собесе́дниче и челове́ком помо́щниче.

:

Возвы́сився на доброде́тель/ и, очи́стив ум свой, к жела́нию прекра́сному дости́гл еси́,/ безстра́стием украси́вся свои́м поще́нием изря́дно,/ в моли́твах безпло́тно вознесе́ся/ и возсия́ в ми́ре, я́ко со́лнце,во гра́де Переясла́вле,/ о́тче преблаже́нне, свя́те кня́же Андре́е Смоле́нский,/ моли́ спасти́ся душа́м на́шим.

.

На Бог Господь: Вся паче смысла

:

Все плотско́е мудрова́ние умертви́л еси,/ блаженне княже Андре́е,/ и ху́дшее покори́л еси лу́чшему,/ и вся, яже в мире злострада́ния, претерпе́л еси усердно,/ возсия́в яко солнце лучами доброде́тельными,/ полки́ же бесо́вския му́жески победи́л еси./ Тем твою память присно восхваляем верно.

:

Обнови́ла еси, Чистая, Божественным Рождество́м Твоим,/ истле́вшее страстьми́ земноро́дных ме́ртвенное существо́,/ и воздви́гла еси вся от смерти к жизни нетления:/ темже тя по до́лгу блажи́м вси, Дево Препросла́вленная,/ якоже прорекла́ еси.

:

Тве́рдаго адама́нта и столпа́, непоколеби́маго вра́жиими прило́ги,/ Богоноснаго и блаженнаго князя Андрея пе́сньми почти́м,/ терпе́нием бо вои́стину посрами́л есть сопроти́внаго врага́/ и без ве́сти его сотворил есть./ И ныне мо́лим:/ да изба́вит верою чту́щих память его,/ моля́ся о спасении душ наших.

:

Ужа́сно чу́до зача́тия/ и несказа́нен о́браз рождества/ в Тебе позна́ся, Чистая Приснодево,/ ужаса́ет мой ум и удивля́ет по́мысл,/ слава Твоя, Богородице, всем распростре́ся/ во спасение душ наших.

По Хвалите Имя Господне :

Ублажаем тя,/ благоверный великий княже Андре́е,/ и чтим святую память твою;/ ты бо мо́лиши за нас/ Христа Бога нашего.

: Терпя́ потерпе́х Го́спода

:

Погре́бл еси страсте́й все востание умерщвле́нием пло́ти,/ преблаженне княже Андре́е, жизнь безконе́чную по смерти прия́л еси:/ темже Христова Церковь ве́село пра́зднует твою досточудную память, верных украшение.

:

Наста́ви ны на путь покая́ния,/ уклоня́ющияся всегда к злым безпу́тием,/ и Преблага́го прогневля́ющия Го́спода, Неискусобранная Благословенная Марие,/ прибе́жище отча́янных челове́ков, Божие селе́ние.

Возвеселится праведник о Господе/ и уповает на Него. : Услыши, Боже, глас мой,/ внегда молитимися к Тебе. : Всякое дыхание да хвалит Господа. : Хвалите Бога во святых Его,/ хвалите Его во утверждении силы Его.

:

Челове́че Божий и кня́же чу́дный!/ Ты, возше́д на ле́стницу добродетелей,/ возше́л еси по ней к Го́рнему Иерусали́му/ и та́мо узре́л еси желаемаго Христа,/ ра́ди плоть твою изнури́л еси/ и тело ме́ртвенное на безсме́ртную Жизнь изменил еси,/ о нас непрестанно моли́ся,/ дарова́ти душам нашим мир и велию милость.

:

Мона́хов мно́жества/ наставника тя почита́ем,/ отче наш княже Андре́е,/ тобою бо путь су́щий пра́вый ходи́ти уве́дехом,/ блаже́н еси, яко Христу рабо́тав/ и вра́жию обличи́л еси си́лу,/ Ангелом собесе́дник быв/ и святым единокро́вниче и преподобным,/ с ними же моли́ся Го́сподеви/ помиловатися душам нашим.

: Молитвами твоими подаждь ми Христа благоуве́тлива бы́ти, блаженне.

: Во́ду проше́д яко су́шу/ и египетскаго зла избежа́в,/ изра́ильтянин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

: Милостиве Господи, услы́ши молитву раб Твоих, молящихся Тебе.

Приими́ песнь усте́н моих, Человеколюбче Господи,/ и подаждь отверзе́ние усто́м моим и уму́ просвещение,/ да возмогу воспети угодника Твоего, князя Андре́я преди́внаго.

: Святы́й благоверный кня́же Андрее, моли Бога о нас.

От Смоленска града возсия́в, яко солнце,/ дошел еси града Переясла́вля,/ грехми́ омраче́нную мою ду́шу плодоно́сну яви́ Владыце,/ Емуже моли́ся приле́жно о верно почитающих твое успение, святе княже Андре́е, и тя воспевающих.

Житейскую и временную славу возненави́дев и по узкому пути́ вожделе́в ходи́ти,/ устрани́лся еси во́лею мира сего и Вечное Царствие приял еси, блаженне княже Андре́е Смоленский./ Темже в Вышних, ра́дуяся, поеши Го́сподеви/ сла́вно бо просла́вися.

Ни богатство, ни сла́ва, ни сла́дость жите́йская, ни теле́сная красота́,/ якоже Павел напису́ет, разлучи́ша тебе, святе княже Андрее, от любве́ Божия,/ в ныне моли́ся за ны Владыце, пое́ши:/сла́вно бо просла́вися.

Востока восто́ков поне́сши,/ омраче́нна мя су́ща грехо́вными страстьми́ просвети́, Владычице, и Церкви соедини́,/ подай же мир молитвами Твоими и певцы Твоя сохрани.

: Моря чермну́ю пучи́ну/ невла́жными стопа́ми/ дре́вний пешеше́ствовав Изра́иль,/ крестообра́зныма Моисе́овыма рука́ма/ Амали́кову си́лу в пусты́ни победи́л есть.

Высо́ко житие́ име́я и восхожде́нии Божественными весь све́тел быв,/ просвеще́ние ми испроси́, похваля́ющу честныя твоя по́двиги,/ имиже до́бре пожи́в, получи́л, надеялся еси, блаженне княже Андре́е.

Мироуха́нная любя́ учения и во чтении святых Писаний упражня́яся,/ сласте́й уклони́лся еси, блаженне, смра́дных и безче́стных,/ и облагово́нился еси, Божественными дарова́ньми удобря́яся.

Дремание ве́ждома от души́, блаженне, отгна́л еси, бдя,/ и Богу присоединя́яся всенощны́ми стоя́нии,/ непрекло́нен ну́ждами есте́ственными./ Темже ко Дню невечернему прешел еси.

:

Яко черто́г одушевле́нный Божий,/ кади́льницу разу́мнаго и светоно́снаго У́гля,/ Приснора́дованную блажи́м Богородицу, зову́ще:/ радуйся, сего мира воззвание.

Отверзу уста моя

: Небеснаго круга Верхотворче Господи,/ и Це́ркве Зижди́телю,/ Ты мене́ утверди́ в любви́ Твоей/ жела́ний кра́ю, верных утвержде́ние,/ Еди́не Человеколю́бче.

Небеснаго жития́ Преве́чнаго Христа славу возлюби́в, блаженне,/ и быв соверше́н добродетелию, святе Андре́е Смоленский,/ Христо́вою любо́вию разжига́ем, му́дре, мирская вся возненавидел еси./ Ныне предстоя Христу, поеши:/ несть свят, паче Тебе, Господи.

Иностра́нен я́влься яко солнце во гра́де Переясла́вле,/ и в дому́ святителя и Чудотворца Николая мно́ги сле́зы и по́ты пролия́в,/ живы́й во пло́ти пел еси:/ несть свят, па́че Тебе, Господи.

Утаи́вся сродства́ своего и княжества,/ странствовав, пришел еси во град Переясла́вль,/ Богу тако изво́лившу, Иже у́мна тебе помощника и благодатию чудес обогати́ тя,/ яко Своего угодника, Емуже пое́ши:/ несть свят, паче Тебе, Господи.

:

Мари́е Владычице, Творца вся́ческих неизрече́нно и па́че естества́ Христа ро́ждшая,/ уя́звленную страстьми́ ду́шу мою исцели́,/ молю Тя, Едину Пречистую, яко да воспеваю Тя.

: Весели́тся о Тебе Церковь Твоя, Христе, зову́щи:/ Ты моя кре́пость, Господи,/ и прибе́жище, и утвержде́ние.

Глаго́лом живото́чным внимая, испи́л еси во́ду спасения,/ возгнуша́вся горькаго греха́, и поя́ глаго́лал еси Богу, княже Андре́е,/ яко несть свят, па́че Тебе, Господи.

Ми́лование стяжа́л еси Христоподо́бно, разда́л еси богатство тре́бующим,/ Небе́снаго бога́тства восхоте́в, еже и получи́л еси, вопия́, княже Андре́е:/ яко несть свят, паче Тебе, Господи.

Присво́ився Зижди́телю, любо́вию Божественною прия́л еси Небе́сное насле́дие,/ дре́ва Живо́тнаго получи́ти сподо́бился еси, блаженне,/ благотворением обожа́яся и поя:/ яко несть свят, паче Тебе, Господи.

Су́щи Ангел честне́йшая, Зижди́теля бо Ангелов во Твою́ боку́ носи́ла еси/ и родила́ еси, Богомати, на избавле́ние челове́ком, поющим Тя:/ яко несть Пречистыя, разве Тебе, Владычице.

:

Удиви́ся в мире житие́ твое,/ преблаженне свя́те княже Андрее,/ стра́стей бо поревновав Спа́са своего,/ распя́лся еси миру, презри́ всю земну́ю сладость и славу./ Тем и венец сугу́б прия́л еси от Подвигополо́жника Христа Бога,/ моли́ о нас, творя́щих пречестну́ю па́мять твою.

Се Тебе ро́ди родо́в славосло́вят, якоже прорекла́ еси, Отроковице,/ Создателя бо всех была Божественный храм и палата,/ в всели́ся Вышний и обложи́ся пло́тию, да спасет нас.

: Ты моя кре́пость, Господи,/ Ты моя и сида,/ Ты мой Бог, Ты мое ра́дование,/ не оста́вль не́дра Отча/ и нашу нищету посетив./ Тем с проро́ком Авваку́мом зову́ Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Ты на зе́млю снизше́д неизрече́нно, Милостиве,/ земныя на Небо возве́л еси образом нищелюбия и воздержания, имже препоя́сався угодник Твой, благоверный князь Андре́й Смоленский,/ после́дова по стопа́м Твоим, Христе Боже наш, и вопия:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Тве́рдым умо́м стал еси на правоте́ Богознания, Богомудре блаженне княже Андре́е,/ темже утвержда́й души наша в Господе наде́жду во всем полага́ти и вопи́ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

По́хоть пло́ти, по́хоть оче́й и гордость жите́йскую презре́в,/ утверди́лся еси в любви́ Иису́сове, блаженне княже Андрее,/ тако и нам в то́ежде помощник бу́ди.

Сему́ вси возлюбленнии поревну́ем князю Андре́ю Смоле́нскому,/ устраня́юще себе от всех земны́х по́хотей, гне́ва и я́рости, в я́рости бо душа погиба́ет,/ тем бо на Небо к Богу взы́дем.

Приле́жную моли́тву сотвори́ за ны к Богу, свя́те кня́же Андре́е,/ пречестно́е по́стное тече́ние соверши́ти жела́ем и стра́сти Христовы, и Воскресение ви́дети,/ твои́ми моли́твами да прии́мем просты́ню от всех грехо́в,/ свя́те Андре́е, кня́же Смоле́нский, Богоблаженне.

:

Мати Богу, Ты Едина в жена́х Пренепорочная Дево,/ молюся Ти:/ ныне возведи́ от ро́ва грехо́в моих, Пречистая,/ и умоли́ Твоего Сына,/ яко да помилует мя окаяннаго.

: Вознесе́на Тя ви́девши Церковь на Кресте́,/ Солнце пра́ведное,/ ста в чи́не свое́м,/ досто́йно взыва́ющи:/ слава силе Твоей, Господи.

Пресели́вся, блаженне, от оте́чества твоего во град Переясла́вль,/ в не́мже пребыва́я, плоть твою злострада́нием изнури́л еси/ и вре́менную жизнь на безсме́ртную премени́л еси,/ идеже ныне со Ангелы ликовству́еши.

Красне́йш процвел еси, блаженне, яко крин, доброде́тельми в дому́ Божии,/ напо́лнил еси свой град чудесы́/ и яви́лся еси хода́тай наш, святе, ко Господу молитвами твоими.

Соде́ла тя Господь храм Пресвятому Духу,/ ду́шу бо твою чи́сту соблюде́ и добро́тою украси́в в дому́ чу́днаго святителя Николая,/ с нимже, святе, о нас при́сно моли́ся.

:

Седя́й на Престоле превознесе́ние,/ яко Престол Тя имея, Пречистая Дево, Марие, Богоневесто Владычице;/ Херувимов бо честне́йшая и Серафи́м сла́внейшая явя́лася еси, Чистая,/ на руку́ бо Твое́ю почи́ препросла́вленный Бог наш.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица́ Твоего, Све́те незаходи́мый,/ и покры́ла мя есть чужда́я тьма окаяннаго,/ но обрати́ мя и к свету за́поведей Твоих/ пути́ моя напра́ви, молюся.

Невеще́ственным житие́м возсия́в па́че солнца,/ богатство тле́емое расточи́л еси убо́гим, по глаго́лу Псалмопевца, пра́вдою обогати́вся./ Темже во Царствии Христове с лики святых весели́шися.

Поще́нием изря́дно стра́сти плотски́я умертви́л еси, святе княже Андре́е,/ терпением бо твоим в ме́ру возраста совершеннаго разума житие достиже,/ в немже ныне Христу предстоя, о нас всегда моли́ся.

Душе́ моя, почто́ не ревну́еши святых житию́, но во гресе́х все житие́ изнури́ла еси?/ воспряни́ и припади́ ко Творцу твоему, в покая́нии вопиющи:/ Боже, мольбами угодника Твоего, святаго князя Андрея, очисти ду́ши и телеса́ наша.

Во страсте́х все мое житие́ аз, окая́нный, изнури́в,/ умильно вопию́ Ти, Богомати:/ спаси мя, окаяннаго, спаси,/ к Тебе бо прибего́х, Спасению рода человеческаго.

: Ты, Господи мой, Свет/ в мир прише́л еси,/ Свет Святы́й, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ ве́рою воспева́ющия Тя.

Уподо́бился еси распе́ншемуся волею на Древе Христу Богу нашему, всече́стне,/ сраспе́нся Ему всяким воздержанием и многими доброде́янми.

Уподо́бился еси купцу́, и́щущему добраго би́сера,/ иже обре́т един многоценен, шед, не скрыл еси в песце́ жития́ сего,/ но умно́жив, тмою талант возрасти́л еси, от негоже подае́ши дина́рь благодати неоскудно.

Возшел еси, Богомудре, на Небо, якоже Илия на колеснице, добродетелями твоими, Духом облегчаваем,/ ныне верных сохрани́ от всякаго искушения.

Ныне, преблаже́нне кня́же Андре́е, Престо́лу Влады́чнему и огнезра́чному предстои́ши,/ зряще на добро́ту неизрече́нную очище́нным умо́м,/ благода́рственно моля́ся своему Влады́це.

:

Исцели́, Чистая, неду́гующаго ума́ моего омраче́ние,/ праведнаго сего моли́твами,/ Ты бо, Пренепорочная Владычице, породила еси Христа на спасение верных.

: Очисти мя, Спа́се,/ мно́га бо беззако́ния моя,/ и из глубины́ зол возведи́, молю́ся:/ к Тебе бо возопи́х и услы́ши мя,/ Боже спасе́ния моего́.

Волею нас ради обнища́вшему Христу последовал еси,/ ныне нищетою обогати́вся, святе княже Андре́е,/ оставил еси житие́ вредное и, славу мира сего презре́в,/ в мир Небесный радуяся прешел еси.

Человече Божий, Андре́е чу́дне,/ твори́ши бо чудеса с верою к тебе приходя́щим, и тебе те́пле призывающим:/ исцеляеши бо стра́сти и врачуе́ши болезни, и мо́лишися о душа́х наших.

Даже до конца, княже Андре́е, подвиза́лся еси при храме святителя Николая,/ идеже святыя твоя мощи преподобный Дании́л Богоносный це́лы обре́т,/ престаре́лыма свои́ма рукама благоговейно осяза́,/ благоухание испуща́ющих и болезни целя́щих.

:

Недоумение предлежи́т ми от обыше́дших мя зол, Пречистая,/ темже изба́ви мя от них скоро, к Тебе бо Единей прибего́х, Богомати,/ Богоразумия светом одевающей.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшеся,/ ра́ди ма́лости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Непреткнове́нно ше́ствуя стезя́ми Божественнаго Разума, Богомудре, свыше наставля́ем,/ яко из купины́ тебе возгласи́ Господь в мысли твоей,/ и а́бие получил еси страсте́й свобождение силою Духа.

Немо́кренно преплыл еси жития́ сего свире́пую пучи́ну, в погрузи́л еси главу́ па́губнаго зми́я,/ твой же, блаженне, корабль направля́ем рукою Держащаго вся,/ Иже у́чит человеки не уклоня́тися к падению Ада́мля злаго нра́ва грехо́вна.

Источник приснотекущий явился еси, блаженне,/ чудесную благодать источающ и недуги от человек отгоняющ,/ державу вражию и силу низложи́л еси,/ и по́чести победы венец от руки Божия приял еси, пребогате.

Спаси́ нас моли́твами твои́ми, свя́те кня́же Андре́е, ве́рою творя́щих память твою,/ и от всех бед сохрани́ град свой невреди́м от вся́каго зла,/ и от нахожде́ния инове́рных, и междоусобныя бра́ни тебе воспева́ющих.

Господь Сил с Тобою, Пречистая,/ якоже изво́лил есть, быв Отроковице,/ всех нас от о́бласти льстиваго хода́тайством Твоим изба́вил есть:/ темже Тя по долгу ро́дове родо́в присно ублажают.

:

Насажде́н во дво́рех Госпо́дних,/ своими преподо́бными де́тельми/ в дому́ святаго Чудотворца Никола́я/ кра́сно процве́л еси,/ ми́ра красоту́ и славу сего света ни во что вмени́в,/ Единаго Христа возлюби́л еси;/ слез твоих тече́нием напая́ем,/ уязви́лся еси желанием бу́дущих даро́в./ Темже зовем ти:/ радуйся, свя́те кня́же Андре́е Смоле́нский,/ граду Переясла́влю похвало́/ и всей Росси́йстей земли́ великое утвержде́ние.

:

Человек убо бысть естеством, но яви́ся сограждани́н и собеседник Ангелом,/ на земли́ яко безпло́тен пожи́в, плотско́е все помышление отве́ргл еси,/ темже и мы, земни́и, зове́м ти, глаго́люще:/ радуйся, отца благочестиваго сы́не;/ радуйся, от ма́тере роди́выйся благоверный;/ радуйся, яко от ю́ности последовал еси Христо́ви; радуйся, яко увя́дил еси вся плотски́я стра́сти;/ радуйся, яко пришествием твоим град Переяславль освяти́вый;/ радуйся, яко в нем житие́м твоим путь нам ко спасению показа́вый;/ радуйся, яко чудесы́ твоими вся люди удивляеши;/ радуйся, яко честна́я твоя благодать то́ки целе́б изливает;/ радуйся, православным лю́дем похвало и верных храни́телю;/ радуйся, те́плый наш предстателю и от всякий ско́рби изба́вителю;/ радуйся, святе Андре́е, великий княже Смоленский,/ гра́ду Переясла́влю и всей Российстей земли́ похвало́ и великое утверждение.

: От Иуде́и доше́дше о́троцы/ в Вавило́не иногда́/ ве́рою Тро́ическою пла́мень пе́щный попра́ша, пою́ще:/ отце́в Боже, благослове́н еси.

Себе потаи́в и ники́мже зна́ем,/ град Переясла́вль вельми́ возлюби́л еси, пришествием твоим освяти́л еси,/ в немже пребывая и плоть твою изнуря́я, пел еси:/ отец наших Боже, благословен еси.

Тридесятоле́тное по́прище на земли́ жития́ твоего совершая/ и при храме Божественнаго Престола пребывая,/ плоды́ досто́йны Христу сотвори́л еси, Богомудре княже Андре́е,/ отню́дуже всели́вся в вечныя Кро́вы,/ земным мир подае́ши, идеже зри́ши Троицы Свет нераздельный.

Измла́да прилежа́в Вседержителю/ и воззрев неуклонно на высоту́ разума, постигл еси мудрости глубину́,/ и дарованием чуде́с обогати́лся еси, Богомудре княже Андре́е:/ темже избавля́й нас от бед ко Господу молитвами твоими.

Юность и красоту́, и по́хоти плотски́я возненави́дев, и по у́зкому пути́ вожделе́в ходи́ти,/ страстьми́ обложи́вся и во́инство восприи́м Безплотных сил,/ с нимиже предстоя́ у Престола всех Царя Христа Бога, восприя́л еси славу вечную на Небеси́,/ темже за ны помоли́ся, святе преподобне княже Андре́е, поя:/ отец наших Боже, благословен еси.

родила́ еси Господа, Владычице Чистая,/ не преста́й моля́щи Сына Твоего,/ изъяти мя присно от враг оскорбля́ющих, и тяжкое бремя грехов моих расточи́, Богоневесто,/ яко да, радуяся, вопию:/ Благословен, Пречистая, Плод чрева Твоего.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей,/ любо́вию благоче́стия па́че,/ не́жели пла́менем, опаля́еми, взыва́ху:/ благослове́н еси в хра́ме Сла́вы Твоей, Господи.

Прошел еси мужественно плотско́е мудрова́ние посто́м крепким и умо́м смиренномудрым,/ крестным ору́жием победил еси гордаго зми́я лукаваго, княже Андре́е пребогате,/ на негоже и нам бу́ди помощник.

Яко кра́сен яви́ся в дому́ святи́теля и Чудотво́рца Николая,/ потаи́в себе и народу переясла́вскому незна́ем быв,/ град же Переяславль Божиим Про́мыслом вельми́ возлюби́л еси,/ пребывая в дому́ святаго Чудотворца Николая, святе Андрее, княже Смоленский преподобне,/ помоли́ся о нас, поя:/ отец наших Боже, благословен еси.

Якоже просла́вил еси Господа де́лы благйми, непорочно соблю́д Божественная Его повеления,/ тако и Он просла́ви и упоко́й тя в не́дрех Авраа́млих,/ идеже нас, чтущих тя, поминай.

Радуйся, Российская земле, и вси Христолюбивии лю́дие весело ликовствуйте,/ свяще́ннии собо́ри собери́теся во святый храм, идеже ныне прославляется наш заступник, благоверный князь Андре́й Смоленский,/ моля́ще его, яко да будет нам помощник в сем житии́ и в день Судный.

:

Преукра́шена Божественною славою Ты еси, Пречистая,/ Едина бо от века Слово Божие, заче́нши, родила́ еси/ и явилася еси Мати и Дева,/ благословенна в женах, Всенепорочная Марие Владычице.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучи́тель/ Богочести́вым неи́стовно разжже́,/ си́лою же лу́чшею спасе́ны, сия́ ви́дев,/ Творцу́ и Избавителю вопия́ше:/ о́троцы, благослови́те,/ свяще́нницы, воспойте,/ лю́дие, превозноси́те во вся ве́ки.

Кто изочте́т страда́ния твоя, алчбу́, наготу́ и жа́жду, имиже украша́лся еси,/ па́че бо солнечных светлостей просияв, святе княже Андре́е./ Ныне на Небесе́х со Ангелы предстои́ши,/ о нас непрестанно Христу Богу моля́ся и пе́ти повелева́я:/ о́троцы, благослови́те, священницы, воспойте, лю́дие, превозноси́те Христа во веки.

Вышних ища́, на земли пре́лести возненавидел еси, Богоблаженне,/ темже с преподобными в любви духовной соедини́вся, с ними восприял еси побе́ды вене́ц на Небесе́х,/ отню́дуже моля́щим тя сла́дце зове́ши:/ о́троцы, благословите, священницы, воспойте, лю́дие, превозноси́те Христа во веки.

Кий язык, блаженне княже Андре́е, твое житие́ и страдание может исчести́ и достойно восхвали́ти;/ ты бо яви́лся еси на земли́ яко безплотен,/ земну́ю жизнь и славу мира сего возненави́дев,/ Христа Единаго возлюбил еси, при́сно воспевая:/ отроцы,благослови́те, священницы, воспойте, людие, превозноси́те Христа во веки.

Яви́ тя Господь пресве́тлаго свети́льника в пресла́вном граде Переясла́вле,/ земна́го Ангела, Небе́снаго челове́ка, гра́ду на́шему Переясла́влю преди́внаго чудотво́рца,/ Божественное сокро́вище, духо́вный о́браз,/ вельмо́жам наказа́тель и оби́димым засту́пник,/ граду нашему Переясла́влю крепкий страж,/ непрестаю́щее чудотворе́ние твое и великое милосе́рдие, преподобне, верным лю́дем,/ спаси души наша.

Владычице Дево Чистая,/ Препрославленная Мати Марие,/ моли́ся Сыну Твоему прилежно/ изба́витися от вся́кия ну́жды и напа́сти,/ и всякаго злаго обстоя́ния/ Тебе, Госпоже, блажа́щим, поющим и превозносящим во вся веки.

: Ру́це распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ о́гненную же силу угаси́ша,/ доброде́телию препоя́савшеся,/ благоче́стия рачи́тели/ о́троцы, взыва́юще:/ благослови́те вся дела́ Госпо́дня Го́спода.

Всем сердцем Святей Троице приложи́вся, блаженне княже Андре́е,/ и от Нея лучи́ Боголепно прии́м, световиден был еси и со Ангелы лику́еши и пое́ши:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

Невозвратно ше́ствовал еси к Небеси́, блаженне, Божественными стезя́ми,/ от зле же веду́щих до конца уклонился еси умерщвлением пло́ти, преподобне, к Богу взывая:/ благословите вся дела Господня Господа.

Все́льшаяся благодать в ду́шу твою, свя́те, сотвори́ тя бесо́м стра́шна,/ живу́щии бо в челове́цех нечистии ду́си молитвами твоими прогони́мы бывают,/ вси же притекающии к тебе верно спасаются и поют:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

:

Вода неисчерпа́емая Ты еси, Богородице Владычице,/ от бо пиющии вси благодати исполня́ются,/ душа́ми и телесы́ освящаются и вопиют:/ благослови́те вся дела Господня Господа.

: Ужасе́ся о сем Небо/ и земли́ удиви́шася концы́,/ яко Бог яви́ся челове́ком пло́тски,/ и чре́во Твое бысть простра́ннейшее Небе́с./ Тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и челове́к чинонача́лия велича́ют.

Крило́ма духо́вныма ум твой впери́в к Сио́ну Вышнему, и наследовал еси,/ бысть единокро́вник с ли́ки святых, всегда веселящихся и поющих в све́тлости неизрече́нней Го́сподеви:/ моли о творящих память твою, да достойно тебе величаем.

Всезри́тель Бог, видев твое усердие, святе княже Андре́е, и совершенную веру к Нему,/ просла́ви тя славою вечною, облагоде́тельствовав тя чудесы́,/ моли́ к пользе уще́дрити ны, Богомудре, да тебе, достойно воспевающе, величаем.

Спаси́ молитвами твоими, святе княже Андре́е, верою творя́щих память твою/ и от всех бед сохрани́ град Переясла́вль, и всякий град, и страну́,/ и храм твой невреди́мы от нахожде́ния инове́рных и междоусобныя бра́ни, и от всякаго зла,/ тебе воспевающих и величающих.

Вышняго Иерусали́ма и быв граждани́н Небеснаго Царствия,/ со Ангелы предстоя́ во Славе неизреченней,/ тоя́ же сла́вы яко щедрый отец молитвами твоими, свя́те Андре́е, княже Смоленский, о́бщники нас сотвори́,/ Христу Богу моля́ся, да достойно тя величаем.

Марие Пречистая Владычице, омраче́нную мою ду́шу и сердце просвети́,/ и жизни вечныя сподо́би мя, Госпоже,/ не поминающи безчисленных моих зол/ и моля́щи Сына Твоего и Бога нашего за мя, окаяннаго.

: Ева у́бо неду́гом преслуша́ния/ кля́тву всели́ла есть:/ Ты же, Дево Богородице,/ Прозябе́нием чревоноше́ния ми́рови благослове́ние процвела еси́./ Тем Тя вси велича́ем.

Источаеши, славне, исцеления, и страсти отгоняеши от приходя́щих к тебе с верою,/ прогони́ми бо бывают ду́хи лю́тыя,/ ты воздвиза́еши верныя восхвали́ти светлыя твоя подвиги.

Яко великое солнце, возсиял еси величием по́двиг твоих и озарил еси вся Русския страны, свобожда́я всяких напа́стей, душевных и телесных,/ молящи со пророки и апостолы, с мученики и преподобными и Богоносным Дании́лом,/ и всеми святыми Христа Бога о всех нас.

Нам, чтущим тя и похваля́ющим по́двиги твоя,/ испроси́, блаженне, молитвами твоими у Христа Бога ныне/ и во исхо́де душ наших, и на Стра́шнем Суди́щи получи́ти милость,/ яко и мы со всеми вопием ти:/ радуйся, великий княже Андре́е,/ Ангелов собеседниче и человеков помощниче.

Любо́вию впери́в к Вышним ум свой и дух, блаженне свя́те Андре́е, княже Смоленский,/ житейское море преше́л еси без поро́ка и ныне на ло́не Авраа́мли, пресвяте,/ почиваеши во славе со Ангелы, непреста́нно велича́я Христа Бога нашего.

:

Великий воин невеще́ственных сил Ангельских Тебе, Всечестна́я Владычице, благовести́, рек:/ радуйся, Благодатная, Господь с Тобою./ Темже и мы Тебе вопие́м, Всесвятая:/ радуйся, Сына Божия воплощение, всего мира свобождение.

:

Треблаженне княже Андре́е,/ предстоя́ со Ангелы Христову ныне Престолу и Света оттуду исполня́яся,/ миру мир исхода́тайствуй и нам спасение,/ благочестно и благоприятно память твою совершающим, и в ско́рбех к тебе притекающим.

:

Процве́л еси, яко финикс, дави́дски, свя́те княже Андре́е,/ и обитель явился еси Духу Пресвято́му,/ Иже сла́вна тя вселе́нней показа́ и Росси́йстей земли́ пресве́тла свети́льника,/ о нас непреста́нно моли́, почита́ющих пречестную память твою, княже Андре́е.

:

Оста́вя свое оте́чество, град Смоле́нск,/ и удали́вся своих и мирска́го сожи́тельства, блаженне княже Андре́е,/ Христу, Иже над всеми Богу нашему, непоро́чным житием благоугоди́л еси,/ ныне моли́ о нас, рабе́х твоих, ве́рою пра́зднующих всечестную память твою.

:

Тя немолчными песньми блажи́м, Богородице Дево,/ яко родила́ еси Единаго от Троицы,/ и на руку́ Твое́ю носи́ла еси Христа Жизнодавца/ на спасение всего мира и обновление.

Позна́хом тя суща человека Божия бы́ти,/ блаженне княже Андре́е:/ стра́нствовав бо на земли́,/ нищету вольную и кротость смиренному́друю стяжа́л еси,/ терпением бо твоим в доброде́телех совершенство восприял еси/ и чудесы́ твоими вся верныя удиви́л еси,/ молитвенниче о душах наших.

Любовию Христовою ороша́ем,/ блаженне княже Андре́е,/ мирски́я ле́сти вся возненавидел еси,/ княжескую же честь и славу нищетою почти́л еси/ и Ангелов житие́ наследовал еси,/ с нимиже моли́ся Го́сподеви дарова́ти душа́м нашим мир и велию милость.

Послужи́л еси, Богомудре,/ усердно во хра́ме Госпо́дни,/ в дому́ чу́днаго святителя Николая,/ отону́дуже и в Го́рняя вшел еси,/ последи́ же все́ми познался еси,/ рукописа́ние бо твое лю́дем показа́л еси,/ и чуде́с то́ки испусти́л еси,/ святе княже Андре́е,/ молитвенниче о душах наших.

Святе княже Андре́е,/ нището́ю черто́г измени́,/ от гра́да своего Смоле́нска в чу́ждый посели́ся,/ и в дому́ святителя Христова Николая всели́вся,/ идеже пожйи́в благоче́стно страннолю́бием,/ Божественное Ангельское подо́бие насле́довал еси,/ с ни́миже моли́ся дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

Пребыва́я незна́ем, му́дре свя́те княже Андре́е,/ в дому́ святителя Христова Николая,/ надо́лзе премени́ в ни́йщенстем о́бразе/ и ко Господу преста́вися,/ явился еси чуде́с пода́тель,/ от Бога восприи́м/ в по́льзу многим, приступающим к тебе,/ исцеля́я лю́дем неду́ги и прогоня́я неприя́зненныя ду́хи,/ рукописа́ние показа́в лю́дем Переясла́вского жи́телем гра́да/ на уве́дение сла́внаго и́мене твоего,/ сохраняй молитвами твоими/ от всяких бед и напа́стей,/ преблаженне княже Андре́е Смоленский и наш ди́вный засту́пниче.

Егда́ благоизво́лил Бог сугу́бо тя просла́вити/ и лю́дем в по́льзу показа́ти мо́щи твоя,/ тогда бысть преподобному Дании́лу открове́ние о тебе,/ он же возвести́ самодержа́вному государю́ царю́ Иоа́нну/ и первопресто́льному святи́телю Иоаса́фу о сем:/ они же повеле́ша честно́е те́ло твое из земны́х недр изъя́ти,/ и поста́вити яко свети́льника на све́щнице,/ да све́тит всему миру и гра́ду твоему́ чудесы́./ Преподобный же отец наш Дани́ил/ со освяще́нным собо́ром и всенаро́дным мно́жеством/ обрето́ша и я́вственно ви́деша,/ яко нетленно су́щее и благоухание испуща́ющее,/ тогда мно́гая чудеса́ от моще́й твоих соде́ял еси,/ всякия болезни от человек отгна́л еси,/ и о тебе неве́рствующих наказа́л еси./ Мы же ви́дяще сицевая,/ яко изво́лил еси те́лом с нами пребыва́ти,/ си́це спребыва́й с нами и ду́хом неотступно,/ тя мо́лим, угодниче Христов, блаженне княже Андре́е,/ от Негоже миру мир испроси́,/ и нам, твое успе́ние пра́зднующим,/ и всем, к тебе прибегающим,/ спасение душа́м и велию милость.

:

Прииди́те , Росси́йстии Христолюбивии лю́дие,/ мудрии, богатии и нищии,/ и вси правовернии гра́ждане,/ и́ноцы и про́тчии, юноши и старцы,/ память праведнаго князя Андре́я че́стно да восхва́лим/ псалмы́ и пе́нии, и пе́сньми духо́вными,/ и радостно торжеству́ем дивнаго нашего заступника,/ к Богу хода́тая чу́днаго нашего,/ чудотворца князя Андре́я,/ и ублажи́м, си́це вопию́ще:/ радуйся, ра́бе Христа Бога,/ служителю Святыя Троицы, жи́телю Горняго гра́да Иерусали́ма,/ стра́нствовавый на земли́ Богоугодне,/ оста́вив отечество земно́е, получи́в Небесное,/ возненави́дел еси богатство тле́нное,/ возже́лев иска́ти Небесное, и получив,/ наслажда́ешися ныне неизрече́нныя сладости и присносу́щна веселия./ Тем и Христос тя просла́ви и пресла́вна светильника на земли́ показа́,/ в Росси́йстей земли́ учини́ тя, яко второе солнце,/ чуде́с лучи́ испуща́юща и вся болезни наша исцелева́юща,/ мрак уныния разгоня́юща светом преславных чудес твоих,/ и всех верных сердца́ просвети́, и от лю́тых неду́г свободи́/ верою совершающих Божественную твою память,/ Богоносе княже Андре́е Смоле́нский и Переясла́вский,/ досточу́дный чудотворче,/ хода́таю к Богу при́сный о спасении душ наших.

: Богородице, Ты еси Лоза истинная:

: Честна́ пред Го́сподем смерть преподобных Его. : Что возда́м Го́сподеви о всех, яже воздаде́ ми. Аллилуия Блаже́н муж, боя́йся Го́спода, в за́поведех Его восхо́щет зело́. : Си́льно на земли́ будет се́мя Его. : В память вечную будет праведник

:

Чист и прав сый сердцем,/ и свят, преподобие Не́сторе, душею,/ прост же паки и не уме́я сам чести́ книг,/ сего ради чтущим я́ приле́жне внимал еси/ и, о́ная в себе соблюдая, спе́шно тща́лся еси исправля́ти,/ яже яко разумен исполнив, обрел еси Царствие Небесное.

:

Дивный во святых Своих Господь/ удивися изрядне в сем святем Не́сторе,/ иже и безкни́жен сый и прост,/ но превзы́де премудрых и посрами́ книжников,/ чтущих и не творящих,/ насле́ди блага вечная/ и молит присно спастися нам.

В 28-й день

Святыя великомученицы Параске́вы, нареченныя Пя́тницы

На Господи, воззвах: ли настоятель изволит пети полиелей, тогда поем: Блажен муж: . На Господи, воззвах:

: Дал еси знамение

Рим тя предлагает,/ яко огра́д, цве́ты благовонныя,/ Параске́во многострадальная,/ верных смы́слы облаговонствуя/ воня́ми добродетельными,/ и смрад страстны́й отгоняя,/ благодатию, славная, всегда,/ мучеников добро́та,/ дев похваление и чудес пучи́на.

Яко слава многоценна всем да́стся/ от Христа Бога нашего,/ в Риме пострада́вши/ и в нем бы́вши, славная мученице,/ де́монская лукавствия от человек отгоняющи/ заступле́нием твоим./ Тем тя вси блажи́м/ и святыя твоя стра́сти похваляем,/ Параске́во многострадальная.

Соблюда́ема силою Христовою,/ всеславная Параске́во,/ болезней телесных небрегла́ еси,/ к подвиго́м вмести́лася еси,/ му́жеским смыслом/ женскую слабость отвергши,/ упованием укрепи́вшися,/ восприя́ла же еси с пе́рвенствующими/ озаре́ние, прехвальная.

Вернии, сошедшеся,/ хва́ляще тя любовию,/ блажи́м по́двиги твоя и стра́сти, мученице Параске́во./ Христа, Жениха твоего,/ умоли́ от бед и напа́стей изба́вити ны/ твоими молитвами.

От твоих крове́й/ трудолю́бно истинную чашу испила́ еси,/ желающи по Христе, Женисе́ твоем, во след потещи́,/ прехвальная мученице Параске́во,/ яко ла́стовица доброгла́сная,/ песнь воспевающи ко всех Творцу, Христу Богу,/ о пра́зднующих память твою.

Твои роди́телие Христовы стра́сти почитающе,/ знамени́таго дне тезоимени́ту тя нареко́ша,/ воспита́на же бывше, и на стра́сти дерзну́ла еси,/ и ра́ны претерпе́вши,/ в темни́це, а́ки в черто́зе све́тле, лику́ющи,/ вопия́ла еси:/ никогдаже отлучу́ся Тебе, Господи,/ но посли́ ми помощь Твою/ и спаси мя великия ради Твоея милости.

:

Одесну́ю Спаса, якоже поет Дави́д, предста́ Царица,/ и твоя душа, яко ря́снами испещре́на златы́ми,/ и жертву себе представила еси Господу твоему, яко кади́ло благовонно,/ принесла еси кровь пло́ти твоея, мученице прехвальная Параске́во,/ молися о нас Владыце Христу Богу, да спасет души наша.

: Видящи Тя распинаема:

поеши полиелей, пой Богородичен воскресен: Кто Тебе не ублажит: .

Пророчества Исаиина чтение :

Тако глаго́лет Господь:/ вси язы́цы собра́шася вку́пе, и соберутся кня́зи от них, кто возвести́т сия́ в них?/ Или́ я́же от нача́ла, кто слы́шана сотвори́т вам?/ Да приведу́т свиде́тели своя́ и оправдя́тся, и да услы́шат, и да реку́т истину./ Бу́дите Ми свидетели, и Аз свиде́тель, глаголет Господь Бог и о́трок, избра́х./ Да познаете и веруете Ми,/ и разуме́ете, яко Аз есмь:/ прежде Мене́ не бысть ин бог, и по Мне не будет./ Аз есмь Бог и несть, ра́зве Мене, спаса́яй./ Аз возвести́х и спасо́х, уничижи́х и не бе в вас чу́ждий./ Вы Мне свиде́тели, и Аз Господь Бог,/ и еще от начала Аз есмь, и несть от рук Моих избавля́яй./ Сотворю, и кто отвратит то?/ Си́це глаголет Господь Бог, избавля́яй: вас Святый Израилев.

Премудрости Соломоновы чтение. Праведных ду́ши в руце́ Божией:

Премудрости Соломоновы чтение. Пра́ведницы во веки живут:

Радуйся

Радуйся, Господня а́гнице,/ уподо́бльшися честне́й и блаже́нней успе́шно страсти Безсмертнаго на Кресте,/ мирски́я стра́сти разорившаго,/ источниче, источающий, яко во́ды, чудеса́,/ иста́явшая сердца́, немощны́х дарова́нием исцелений напаяющи,/ страстоте́рпице пребогатая./ Де́рзость разруши́ла еси и́дольскую немощну́ю,/ Небеснаго черто́га насле́довавши жили́ще./ Христу моли́ся/ дарова́ти душа́м нашим мир и велию милость.

Идеже веселящихся есть жили́ще,/ идеже свет невечерний,/ в дому́ Бога Живаго, посреде́ ски́нии дивныя,/ идеже лик празднующих, чистая,/ веселием, свещу́ иму́щи све́тлу, недрема́нну./ Тем наслаждающися Вышняго Божества/ и отту́ду богатно сияющи светлостьми́,/ Христу молися/ даровати душам нашим мир и велию милость.

Ви́дяще силы Небесныя пло́тию стра́ждущую Содетеля ради Параске́вы/ и Его силою крепля́щуся, глаголюще:/ се, и девы на земли́ просла́виша Господа./ Человецы же, трепетом одержи́ми, ужаса́хуся,/ и, уди́вльшеся, песньми прославля́ху, глаголюще:/ о́ле чудесе!/ дева врага́ победи́/ и молится Милостивому Владыце за мира спасение,/ да подаст мир и велию милость.

Радующися, предстала еси иге́мону, мученице до́бляя Параске́во,/ ясно веру проповедающи,/ строга́ния мно́га мужески претерпела еси,/ мучителя посрами́вши, Христу уневе́стилася еси./ Емуже предстоящи, молися/ за честву́ющия тя и верою творя́щия память твою.

Радуйся, агнице вседо́бляя,/ Агнцу и Пастырю прине́сшися жертва,/ огне́м всесожега́ема,/ яко огне́м любве́ разже́гшися по Христе, Женисе твоем./ Пла́мень угаси́вши и́дольскаго су́етства,/ и свещу́ неуга́сну душевную соблю́дши,/ и чудесными светлостьми́ тмы ополчения де́монов страдальчески победи́вши,/ и вошла еси со Христом в чертог Небесный./ Молися о творящих память твою даровати нам мир и велию милость.

:

Посрами́ся лукавый враг, от девы побеждаем,/ яко прама́терь содея дерзновенну ко греху./ От Девы бо родившееся Слово Отчее/ непреложно и несказанно,/ якоже весть Един Сам,/ клятву разруши́ Адама и Евы/ Христос Бог,/ венчавый достойно Параске́ву мученицу,/ и той ради дарует миру очищение и велию милость.

: Яко добля

Обагре́нии кро́вными/ спасения одежду себе, всехвальная, обагри́вши/ и убели́вшися Духом, Господу обручи́лася еси, Безсмертному Царю,/ соблюдающему тя непорочну и нетленну во веки веков в черто́зех Небесных,/ яко деву преудо́брену и нетленну.

: Святым, иже суть на земли Его,/ удиви Господь, вся хотения Своя в них.

К ра́нам приобщи́вшися, и со огне́м бра́вшися,/ и плотска́я влаче́ния претерпе́вши,/ и коно́бная вре́ния до́блественне пренесши,/ и непобежде́на бысть мыслию, и истука́нным не пожре́,/ но прекло́нши Богу вы́ю,/ ме́чным усече́нием, венец нося́щи, на Небеса взы́де.

: Терпя́, потерпе́х Господа, и внят ми,/ и услы́ша молитву мою.

Каплями кро́вными обагри́вшися, возсияла еси проявле́нно, яко солнце,/ и отгна́ла еси, всехвальная, безбожия тьму благодатию,/ мученице Параске́во,/ и верныя просвети́ла еси, чтущия твоя до́блественныя подвиги/ и память светлую, и светоносную, и всеспасительную.

:

Сия глаголет Параске́ва к мучителю:/ вра́же нечестивый, иге́моне,/ что неи́стовствуеши на христианы?/ ни царства у отъя́х, ни гра́да твоего разори́х,/ но бу́ими словесы́ увеща́ти мя помышляеши./ Аз тебе небрегу́, ни твоих безумных глагол,/ плоти бо не щажду́ за Христа моего,/ зане́ Он любит мя и Царство мне да́рует,/ к Нему пойду и Того буду невеста,/ и Той мене спасет от рук враг моих,/ и дарует ми жизнь вечную.

: О преславнаго чудесе

Не терплю, Чадо, ви́дящи Тя, на Древе усну́вша,/ бодрость всем подающаго./ Яко да древле преступления плодо́м,/ сном погибельным усну́вшим,/ Божественную и спасительную бодрость пода́си,/ Дева глаго́лаше, плачущи, Юже величаем.

:

Премудрая и всехвальная Христова мученица Параске́ва,/ му́жескую крепость прии́мши,/ же́нскую же не́мощь отве́ргши,/ диа́вола победи́ и мучи́теля посрами́,/ вопию́щи и глаго́лющи:/ прииди́те, тело мое мече́м ссецы́те и огне́м сожги́те,/ аз бо, радующися, иду́ ко Христу, Жениху моему./ Тоя́ молитвами, Христе Боже,/ спаси души наша.

:

Иже веруя и мужеством душевным, тезоименитые,/ диавола посрамила еси/ и мучительское прещение и раны доблественне победила еси,/ мученице Параскево, вопия:/ мечем сосецайте и огнем сожизайте тело мое,/ яко да, радуюся, прииду Жениху моему Христу Богу./ моли спастися душам нашим.

На Бог Господь: .

: Скоро предвари́

Жениха́ возлюби́вши, Творца и Бога, жениха́ тле́ннаго оставила еси,/ мученице честна́я Параске́во;/ и, радующися, претерпела еси му́ки и растерза́ния, и о́гненное томле́ние./ Темже и венец нося́щи, к Божественному чертогу возшла́ еси,/ испроша́ющи всем грехо́в оставления.

:

Дево Всенепорочная,/ Яже Пресущнаго Бога ро́ждшая,/ со страстотерпицею Того непрестанно моли́/ оставление прегрешений и исправление жития́ да́ти нам прежде конца,/ верою и любовию поющим Тя по до́лгу, едина Всепетая.

: Вознесыйся

Жениха твоего, Христа, возлюби́вши/ и свещу́ твою светло украси́вши,/ добродетельми просия́ла еси, славная./ Темже возшла еси в Небесный чертог/ и, венец страдания прии́мши,/ от бед избави нас, совершающих, Параске́во, память твою.

:

По Бозе во Твой, Богородице, Покров Божественный прибегаю,/ смиренный, припадая, молюся:/ помилуй, Пречистая, яко превзыдо́ша главу́ мою греси́,/ и боюся, Владычице, му́ки, и трепе́щу./ Моление сотвори, Чистая, к Сыну Твоему,/ от сих изба́вити мя.

: Премудрости

Уневе́стившися Господу благолепно,/ якоже дар, кровь и заколе́ние Тому принесла́ еси,/ страстотерпице отрокови́це Параске́во,/ и чертог Божественный достойно улучи́ла еси,/ просвещения неизреченнаго непрестанно исполняема./ Темже святую и честну́ю память твою творяще духовно,/ Спаса прославляем и верно взываем ти:/ моли Христа Бога грехо́в оставление подати/ честву́ющим любовию святую память твою.

:

Яко Деву и едину в жена́х/ Тя, без Семене рождшую Бога плотию,/ вси ублажа́ем ро́ди человечестии:/ Огнь бо всели́ся в Тя Божества/ и яко Младенца дои́ши Зижди́теля и Господа./ Тем Ангельский и человеческий род/ достойно славим пресвятое Рождество Твое/ и согласно вопие́м Ти:/ моли Христа Бога прегрешений оставление дарова́ти/ покланяющимся верою пресвятому Рождеству Твоему.

: Дивен Бог во святых своих, Бог Израилев.

: В це́рквах благословите Бога, Господа от источник Израилевых. Всякое дыхание:

:

С Вышними чи́нми причта́лася, славная,/ мир оста́вльши и Христа возжеле́вши, Параске́во всечестная,/ проси нам мира и велия милости.

Воду прошед, яко сушу:

: Отве́рзу уста́ моя,/ и наполнятся Духа,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлюся, све́тло торжествуя,/ и воспою, ра́дуяся, Тоя́ чудеса́.

Светом Божественным освети́вшися свыше,/ мрак отжени́ неразумия моего/ и подаждь ми молитвами твоими, Параске́во, благодать,/ воспевати твоих, мученице, чудес мно́жества.

Солнца светле́йши, яко истинно возсия́ла еси у́тро,/ утверждение Церкве бывши Христовы,/ озари́ла еси луча́ми по́двигов, мученице Параске́во,/ твоими чудесы́ мира концы́.

Жениха, Безсмертнаго Христа, возлюби́вши,/ яко ве́рою Того стра́сти о́бщница показалася еси/ и восприяла еси вечное Царство/ и венец нетленный, мученице Параске́во славная.

:

Дево Всенепорочная, Христа родившая,/ и Сего в ложесна́х понесла еси, истинноимени́тая,/ разреши́ мрак души́ моей и просвети́ мя, да пою Тя.

: Пои́м Го́сподеви,/ прове́дшему люди Своя́ сквозе́ Чермно́е мо́ре,/ яко Един сла́вно просла́вися.

Пои́м Господеви,/ прославльшему память мученицы,/ и приводя́щу земны́я ли́ки к похвале́нию .

Славу презре́ла еси, о бога́тстве неради́вши,/ честна́я мученице Параске́во,/ на страсть себе вдала́ еси.

Возжела́ Владыка/ твоея́ добро́ты, мученице,/ в Небесный чертог всели́ тя.

:

Род Ада́мов/ па́че ума́ блаженства Тобою рай отве́рст обре́тше, Богородице,/ достойно хвалим Тя.

: Отве́рзу уста́ моя

: Лук сильных изнемо́же,/ и немощству́ющии препоя́сашася силою:/ сего ради утверди́ся в Господе сердце мое.

Па́лицами неми́лостивно бие́ма, радовашеся, лы́стом сокруша́емым и косте́м вку́пе,/ приснопамятная мученица Параске́ва, вопиющи:/ ничтоже мя разлучи́т от любве́ Твоея, Христе.

Уста́ нечести́вых, глаго́лющая беззаконие на преподобнаго,/ и язык велере́чив загради́шася,/ мученица Параске́ва вопияше, Спаса проповедающи.

Крове́й твоих кропле́нии безбожия огнь погаси́ла еси,/ многострада́льная мученице Параске́во,/ и верных ра́зумы просветила еси.

Глаголы благочести́вно исполняются Иса́иины:/ Дева бо родила есть во плоти Жизнодавца Христа,/ Спаса душ наших.

: Ты еси утверждение/ притекающих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраче́нных,/ и поет Тя дух мой.

Ты еси утверждение мое, Господи, глаго́лаше мученица,/ Ты же и заступление,/ и к Тебе прибего́х, Царю мира.

Явилася еси на суди́щи, мужеу́мну ду́шу иму́щи,/ и врага́, яко нехра́бра су́ща,/ победила еси, всехвальная.

Души́ моея́ зе́ницы исцели́,/ всехвальная мученице, молитвами твоими/ и ум мой упра́ви.

:

Подаждь нам помощь/ молитвами Твоими, Пречистая,/ советы отрева́ющи лю́тых обстоя́ний.

: Премудрости

Крове́й твоих струя́ми, мученице Христова,/ пото́ки нечестия изсуши́вши, всехвальная Параске́во,/ одожде́нием же благодати слове́сныя напая́еши бразды́,/ в прозяба́еши клас веры./ К сему же, славная, и по смерти явилася еси, точа́щи жизнь мучения ради,/ страстотерпице всехвальная./ Моли Христа Бога дарова́ти душа́м нашим велию милость.

: Скоро предвари́

Посто́м украси́вши чистоту́ душевную,/ луча́ми страдания просвещаеши верныя,/ мученице многострада́льная Параске́во./ Тем твой святый и светоносный день/ верою совершающе, благочестно вопием:/ яко имея дерзновение ко Господу, моли спастися нам.

:

Обнови́ла еси, Чистая, Божественным Рождеством Твоим/ истле́вшее во страсте́х земнородных ме́ртвенное существо/ и воздвигла еси вся от смерти к жизни нетления./ Темже Тя по до́лгу блажи́м вси, Дево Препрославленная,/ якоже прорекла еси.

:

На Кресте́ Тя возвы́шена яко узре́ Пречистая Мати Твоя, Слове Божий,/ ма́терски рыдающи, веща́ше:/ что новое и странное сие́ чудо, Сыне Мой,/ како, Жизнь всех, вкушаеши смерть,/ оживи́ти мертвыя хотя́, яко Милосерд.

: Седя́й в сла́ве на Престоле Божества/ во о́блаце ле́гце,/ прии́де Иисус Пребожественный/ нетленною дланию и спасе́ зову́щия:/ слава, Христе, силе Твоей.

Уязви́вшися любовию Христовою,/ ополчения мучительская крепостию твоею умертви́ла еси,/ благодать источаеши присноживо́тную:/ страсте́й ради мздовоздая́ние, восприяла еси, Параске́во,/ мучениц Христовых добро́та.

Превозше́дши вся любовию Христа, Жениха твоего,/ плотску́ю любовь возненави́девши,/ крепко болезненная страдания претерпела еси, мученице Параске́во, вопиющи:/ не разлучи́ мене, Христе, от желания/ Твоего мучения подвиг совершити.

Отве́ргши мира суету́ всю,/ Богу Единому прилепи́лася еси, Параске́во мученице,/ и болезни страдания претерпевши,/ невесто Божия, мужеу́мная.

Сни́де, яко дождь на руно́, во утро́бу Твою Господь,/ якоже рече́ дре́вле пророк, Всенепорочная,/ во двух Существах родила́ еси,/ Емуже взываем:/слава силе Твоей, Господи.

: Услышах, Господи,/ смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела́ Твоя,/ и просла́вих Твое Божество.

Услы́шавши, Господи,/ мученица Параске́ва заповеди Евангельския,/ просла́ви Твое Божество.

Не принесла́ еси отню́д жертвы де́моном ме́рзским,/ жертву жи́ву себе Господу вдала́ еси.

Крепко на суди́щи ста́вши, вопияше мученица:/ со Христом, Женихом моим, распну́ся/ и возцарствую с Ним.

:

Очищение наших да́руй согрешений, яко Безгрешен,/ и умири́ люди Твоя, яко Благ,/ молитвами Рождения Тя.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обраща́яй из мра́чна неве́дения/ верою воспевающия Тя.

Свет незаходимый всели́ся в души́ твоей,/ да добродетелию сия́еши,/ озаря́я тебе непрестанно сла́вящия.

Струю́, мученице Параске́во, нечестиваго безбожия изсуши́ла еси:/ тече́нии кро́вными, непра́ведно проливаемыми,/ огнь пре́лести погасила еси.

Ум иму́щи прозра́чен, пророческаго да́ра сподо́билася еси,/ хотящая бы́ти всем я́ве предглаго́лала еси,/ Параске́во многострадальная.

:

Мати Божия, души́ моея зло́бу исцели,/ родившая Бога Слова неизреченно./ Сего ради вси ро́ди блажа́т Тя.

: У́тренююще, вопие́м Ти,/ Господи, спаси ны:/ Ты бо еси Бог наш,/ разве Тебе, ино́го не ве́мы.

У́тренюющи, мученица вопия́ше Параске́ва:/ ничто́же мя разлучи́т любве́ Христовы.

Божественную мученицу мнев ослабе́ти,/ смех сам яви́ся проны́рливый.

Просвещение подаждь мне, всехвальная,/ и многомяте́жный мой ум просвети́/ молитвами твоими.

:

Низложи́ непрестаю́щую бурю страсте́й,/ Христа Рождшая,/ ко́рмчию и Господа.

: Пожру́ Ти со гла́сом хвале́ния, Господи,/ Церковь вопие́т Ти,/ от бесо́вския кро́ве очи́щшися,/ ради милости от ребр Твоих/ истекшею Кровию.

Возсиявши из Ри́ма,/ яко солнце светлое, святая мученице,/ мрак де́монский от человек отгоняющи мольбами твоими,/ Параске́во многострадальная.

Исцеления прие́млют приходя́щии прикосновением к ра́це моще́й твоих,/ кровоточи́вии и прокаже́ннии очищаются,/ отбегают де́монския полки́,/ призыванием святаго твоего имени.

Утреневала еси ко Христу, невечернему Солнцу,/ и Того светлостьми́ ду́шу, Богомудрая,/ и сердце озарила еси, Параске́во честна́я,/ и к Свету Троическому, радуяся, прешла́ еси.

:

Исцели души́ моея́ страсти, Всенепорочная,/ безстрастия рождшая Источник,/ и отжени́ томи́тельство,/ непрестанно смуща́ющее сердце мое.

: Ри́зу мне пода́ждь све́тлу,/ одея́йся светом, яко ри́зою,/ Многомилостиве Христе Боже наш.

Ри́зою мя с Небесе́ приоде́й, Господи, вопияше Параскева,/ Иже о́блаки небеса́ одева́яй, Многомилостиве.

Якоже из ро́ва Дании́ла услы́ша Господь,/ тако и тебе, в темни́це молящейся, исцеление подавает.

Мучи́телеву гордость низложи́ла еси,/ сама же, невреди́ма пребывши,/ на му́ку дерзну́ла еси.

:

Слово Божие Тя земны́м показа́ Небесную лествицу:/ Тобою бо к нам сни́де.

Дева

Всесвятое и непорочное мучение прине́сши,/ яко ве́но пречестно́е, безсмертному Жениху Христу,/ Ангельское ликостоя́ние возвесели́ла еси/ и победила еси де́монския ко́зни./ Сего ради тя че́стно верою чтим,/ мученице Параске́во многострадальная.

:

Кто изглаголет силы Господня;/ или кто пове́сть страдания твоя и добродетели, мученице;/ или язык воспети возможет по достоинству./ Темже и аз, недостойный, воспе́ти покушаюся,/ хвалити же и славити Владыку Жизнодавца,/ давшаго тебе на три́знищи крепость/ мучителей не убоятися, исповедающей Истиннаго Бога./ Сего ради тя чтим верою и любовию,/ мученице Параске́во многострадальная.

: Спасы́й во огни́ Авраа́мския Твоя о́троки,/ и халде́и убив,/ яже правда пра́ведно уловля́ше,/ препетый Господи,/ Боже отец наших, благословен еси.

Голуби́це, кри́ла иму́щи злата́я и оружием храни́ма крестным,/ ага́ряны же, в нощи граду твоему прибли́жившияся, отгна́ла еси,/ спа́сши верныя от убийства, мученице Параске́во, поющия:/ препетый отец наших Боже, благословен еси.

Многообра́зныя болезни претерпевши Христа ради, мученице Параске́во,/ неболезненный у Него обрела́ еси покой/ и, радующися, взываеши:/ препетый отец наших Боже, благословен еси.

Коль непобеди́м твой разум, Параске́во честна́я,/ яко от начальников ли́ка мучителей мук не убоялася еси./ С нимиже бра́вшися, скончалася еси яко служительница тайны Божественныя славы, поющи:/ препетый отец наших Боже, благословен еси.

:

Благословен Плод благословеннаго Твоего чрева,/ благословят Небесныя Силы и человечестии собори восхваляют,/ нас избавльшаго клятвы древния, Благословенная, поющих:/ препетый отец наших Боже, благословен еси.

: От Иудеи дошедше о́троцы,/ в Вавилоне иногда/ верою Троическою пламень пе́щный попраша, поюще:/ отцев Боже, благословен еси.

Яви́шася паче ума́ чудеса Божественныя мученицы,/ во ю́нотстве девства победи́ мучителя, зовущи:/ отец наших Боже, благословен еси.

Блудя́щих загради́ла еси богомерзская уста́,/ среди суди́ща ста́вши, Бога исповедала еси, взывающи:/ отец наших Боже, благословен еси.

Забы́вши женскую немощь,/ мужественно укрепи́вшися терпением,/ стра́ждущи, вопия́ла еси:/ отец наших Боже, благословен еси.

Из Деви́ческу боку́ вопло́щся,/ явился еси на спасение наше./ Тем Твою Матерь ве́дуще Богородицу,/ благодарно взываем:/ отец наших Боже, благословен еси.

: Отроки благочестивыя в пещи́/ Рождество Богородичо спасло́ есть,/ тогда у́бо образу́емое,/ ныне же де́йствуемое,/ вселенную всю воздвиза́ет пе́ти Тебе:/ Господа пойте дела/ и превозноси́те Его во вся веки.

Божественными светлостьми́ Солнца мысленнаго просвети́вшися,/ мученице всехвальная Параске́во,/ нощь претекла́ еси безбожия, поющи единомыслием души́:/ Господа воспевайте дела и превозносите Его во веки.

Яко а́гница, яко нескверная ю́ница,/ яко Божественная голуби́ца, яко самовольное заколение,/ привела́ся еси, мученице Параске́во, Зижди́телю твоему/ и, яко жертва непоро́чна, принесла́ся еси, согласно поющи:/ Господа пойте дела и превозносите Его во веки.

Све́тлу себе от крове́и́ ри́зу мучением обложи́ла еси,/ Параске́во, до́бляя мученице,/ совле́кшися истинно тленнаго со грехи́ человека, радостно воспевающи:/ Господа пойте дела и превозносите Его во веки.

Во след Тебе теко́ша жены́, мира сладково́ннаго ве́дуще, Всечистая Богоневесто,/ Едина Неискусобрачная,/ из утро́бы Твоея возсиявшаго Единороднаго Сына, Христа Бога,/ и с Тобою царствуют истинно, песнословяще Его во веки.

: Царя Небеснаго,/ поют во́и Ангельстии,/ хвали́те и превозноси́те во вся веки.

Царя Христа Бога,/ испове́да дева мученица Параске́ва,/ воспевающи: хвалите и превозносите Его во веки.

За любовь Божественныя Троицы/ огнь безбожия погасила еси, вопиющи:/ превозносите Христа во веки.

По́двиги, иже к Богу,/ тьмы начальника низложи́ла еси, поющи:/ превозносите Христа во веки.

Проти́вных прило́га на ны угаси́ и́скры, Дево,/ яко да поем Господа и превозно́сим Его во веки.

: Всяк земноро́дный/ да взыграется, Духом просвещаем,/ да торжествует же Безплотных умо́в естество,/ почитающее священное торжество Богоматере,/ и да вопиет:/ радуйся, Всеблаженная/ Богородице, Чистая Приснодево.

В Небесный чертог все́льшися, дево Параске́во всечестная,/ и невидимых добро́т разу́мно наслади́вшися,/ восприи́мши неизрече́нную светлость,/ просвети́ поющия и величающия тя.

Венец восприяла еси на главе́ твоей, Параске́во доблеу́мная,/ яко скончавши течение и сохранивши веру непоколеби́му,/ праведных чи́ни радостно тя прия́ша./ Тем ныне ублажаем тя.

Подае́ши исцелений ка́пли требующим, яко от источника,/ всебогатая мученице Параске́во,/ уставляющи то́ки неду́гов и страсте́й отгоня́щи зной,/ сердца́ благочестивых напаяющи ко благоплодию Божественных деяний.

:

Мудрости Вместилище, паче ума́ лучшаго, явилася еси,/ Отроковице Всенепорочная,/ одушевле́н же престол и дверь./ Тем яко Царицу Тя возлю́бльше, девы во след Тебе приведо́шася, Богоотроковице.

: Воистинну Богородицу/ Тя исповедуем,/ спасении тобою, Дево чистая,/ с Безплотными ли́ки Тя величающе.

Воистинну тезоимени́та назва́лася еси, Параске́во,/ подо́бящися страсте́м Христовым,/ с Небесными во́инствы лику́ющи.

Постигла еси конец мучения/ многими страстьми́ и боле́зньми твоими,/ со Ангелы Христа сла́вящи на Небесех, всечестная.

Дерзновение иму́щи ко Спасу и Владыце,/ моли за поющия твою память,/ мученице славная Параске́во.

:

Пе́сньми Тя поем, Богоблагодатная,/ и немо́лчно Тебе, радуйся, прино́сим,/ Ты бо источи́ла еси всем нам веселие.

: Жены́, услы́шите

Яко ши́пок красне́йший от терно́внаго прозябла́ еси ко́рене, дево Параске́во,/ оброше́нием, мученице, священнаго страдания обагри́вшися кровию./ И ныне Божественную твою память творящия любовию/ спасай ны от бед.

:

Стоя́ще о́крест Тебе девы Богомудрыя, Богородительнице Марие, яко Царице ро́дом,/ Твоему Сыну приведо́шася невестоле́пно, Пречистая, яко Царю всяческих,/ , Мати Дево Отроковице, о нас моли.

: Яко добля

Девство нетленно, мучение всечудно/ Христу принесла еси, всечестна́я дево Параске́во,/ низложи́ла еси шатание пре́лести безбожныя силою Крестною,/ му́жественным разумом./ Темже вся Христова Церковь празднует святую твою память.

Твоему страданию, дево мудрая, и сопротивлению, и неодолению/ ли́цы Ангельстии, блаженная Параске́во, я́ве удиви́шася,/ како му́жественным сплете́нием врага́ неви́димаго разрази́ла еси/ и победы венец от руки́ Жизнодавца богатно прия́ла еси.

Огне́м опаля́ема,/ о́гненною мудростию пламень угаси́ла еси естественный/ и, свещу́ неугаси́му душевную соблю́дши,/ вошла еси со Христом, Женихом твоим, в чертог Небесный./ Чудесными и́скрами стра́сти умертвивши,/ и де́монскии полки́ страдальчески победи́ла еси.

Небесных чино́в:

В Небесныя дворы́ всели́лася еси, мученице Параске́во,/ кровьми́ твоих страда́ний,/ в виде́нии ликостояний причислилася еси ра́вно, всехвальная.

Мучи́теля посрами́ла еси, о му́ках небре́гши,/ и звере́й рыка́ния не устраши́лася еси,/ иму́щи Христа Помощника твоего, всехвальная.

Радующися, текла́ еси, прехвальная Параске́во,/ тща́щися конец мучения прия́ти, дево всехвальная,/ и Христу уневе́стившися та́мо, поминай ны, всегда честву́ющия тя.

:

Пе́сньми да почестви́тся Христова мученица,/ подобает бо ей всякое хвалосло́вие:/ хвала́ми бо испле́тши свой венец,/ той непрекло́нней су́щи и тве́рдей,/ мно́гу мучителей злобу низложи́./ Тем, в боле́знех стра́ждущи, вопияше:/ Ты мне, Господи, бу́ди помощь и не оста́ви мене́.

: Все отло́жше

Агнца Своего Агница Нескверная дре́вле/ и Непорочная Владычица/ на Древе Крестнем яко узре́, матерски восклица́ше и, дивя́щися, вопияше:/ Чадо Сладчайшее, что зрение сие новое и преславное;/ како сонм безблагодатный суди́щу Пила́тову предаде́ Тя/ и осуждает на смерть, Жизнь всяческих;/ но воспеваю Твое неизрече́нное, Слове, снизхожде́ние.

:

Крест, яко ору́жие держа́вно, Параске́во мученице, держа́щи рука́ми,/ веру, яко щит, надежду, яко броню́, любовь, яко лук,/ мучителей томле́ние победи́вши му́жески,/ и де́монов кова́рствия упраздни́ла еси Божественною силою,/ во главу́ же усекнове́на бывши, лику́еши во Христе,/ не преста́й молящися о душах наших.

:

: Яко до́бля

На Кресте́ Тя яко узре́ пригвожде́на, Господи,/ Агница и Мати Твоя дивля́шеся/ и, что виде́ние сие́, взыва́ше, Сыне Вожделение,/ сия Тебе неве́рный собор воздаде́ беззаконный,/ многих Твоих чудес наслади́выйся;/ но слава неизглаго́ланному сошествию Твоему, Владыко.

: Дивен Бог во святых Своих, Бог Израилев. : В церквах благословите Бога, Господа от источник Израилевых. : Терпя, потерпех: : В память вечную

: Яко до́бля

Многообра́зным му́кам мужески приобщи́в шеся,/ вражия возношения низложи́сте,/ испове́дающе, блаженнии, пред мучители Явльшагося нас ради дебельство́м плоти,/ и пречистыя страсти претерпевши волею,/ и источи́вша миру просвещение и безстрастие.

С Тере́нтием возсия́ Неони́ла славная,/ Ни́тта же и Сарви́л чуднии,/ Фот же и Иера́кс с сими законно пострадавше/ и огнь мучений Божественною росою Духа угаси́вше/ и быша столпи́ благочестия, и благоприятныя жертвы, и приношения пречиста.

Яко многосветлое солнце,/ с луною совоку́плься Неони́лою,/ родил еси, о Терентие, лик звезд седмочи́слен,/ мученическою кровию обагри́вшихся,/ и светлое испущающих сия́ние,/ вселившихся же в невечерний покой,/ идеже всех страда́лец стада́ све́тло ликовству́ют.

О преславнаго чудесе

Отче Богоносне Стефа́не,/ Божественным смы́слом ум укрепи́в светле́йше,/ ярость же мужеством, целомудрием желание,/ правдою же всю силу души́ управил еси./ Мудролю́бнейше колесни́цу прекрасну добродетелей состро́ил еси,/ на нюже всед, радуяся, возшел еси к высоте́, славне.

Отче Богоносне Стефа́не,/ Богословием ум просвети́л еси, преподобне,/ якоже копиено́сную ярость/ простира́я на хульныя, отче, еретики́,/ возжелев пищи вышния,/ еяже сподо́бился еси причасти́тися, чудне,/ предстоя́ Престолу Всецаря и Вседержителя.

Отче Богоносне Стефа́не,/ воздержанием ум утучня́я всегда,/ к Первовино́вному востещи́ сотворил еси,/ и отвергл еси мира смуще́ние, и молвы́ оттря́с,/ ума́ чистотою сраствори́вся, всемудре, с желанием, воистинну крайним,/ Богомудре преподобне.

:

Девства сосуд/ и чистое Божие и красное жили́ще,/ молю Тя, всечестно́е,/ душу мою уте́ши,/ озло́бленную ядом змии́ным и умерщвле́ную преступле́ньми,/ яко да славлю Тя,/ верныя вся возвеличившую, Богора́дованная.

:

Что зримое виде́ние,/ еже Моими очесы́ видится, о Владыко,/ содержа́й всю тварь,/ на Древо воздви́жен быв,/ и умираеши, всем дая́й Жизнь,/ Богородица, пла́чущи, глаголаше,/ егда узре́ на Кресте́ возноси́ма,/ из Нея неизреченно возсиявшаго/ Бога и Человека.

:

Му́ченицы Твои, Господи,/ во страданиих своих венцы́ прияша нетленныя от , Бога нашего:/ имуще бо крепость Твою,/ мучителей низложите,/ сокрушиша и де́монов немощны́е де́рзости,/ тех молитвами/спаси ду́ши наша.

Воздержанием житие украси́ и страсти умертвив,/ посрамил еси вражия прилоги, отче Стефа́не,/ и преложися к Богу, чудотворец показася,/ в вечней славе со Ангелы ликуя,/ с ними же моли поми́ловати ду́ши наша.

: Отве́рзу уста моя,/ и наполнятся Духа,/ и слово отры́гну Царице Матери,/ и явлюся, све́тло торжествуя,/ и воспою, радуяся, Тоя чудеса.

Глубиною обуреваем греха, Человеколюбче,/ к единой пучи́не благоутробия Твоего/ взираю очесы́ моего се́рдца,/ окорми́ и спаси мя страстоте́рпец молитвами.

Незаходимое вас Солнце звезды показа на тверди Церкве Своея,/ озаряющия сиянием по́двиг,/ мученицы прехвальнии, сея́ исполне́ние.

Веры побо́рницы, Церкве утвержде́ние,/ Тере́нтий быст, Нитта́ же, Сарви́л, Феоду́л, Ие́ракс, Неони́ла,/ и Ви́л чу́дный, Евни́кия же и Фо́т.

:

Радости нам Хода́таица, яко приемши полноту́ всего Божества́,/ явилася еси, Всенепорочная./ Темже вси Тебе, еже радуйся,/ со Ангелом согласно зовем, Богорадованная.

: Пои́м Господеви,/ прове́дшему люди Своя сквозе́ Чермно́е море,/ яко Един славно прославися.

Всю мою мрачную, отче, мглу уныния/ светом Божественным разори,/ Божественную благодать пода́в, Стефа́не, пети память твою.

Единый тебе добродетелей иску́с ве́дом,/ мирски́я бо всеконечно зло́бы не приял еси,/ от младенства Богу, Стефа́не, возложе́н.

Всего Христу Спасу ты тебе сама́го привед воздержательно,/ заколение све́тло благоприятно,/ безсмертнаго жития, славне, был еси причастник.

Положи духовная молния столп тя всесве́тел,/ прие́мша достояние службы та́инственныя,/ вся верныя озаря́ющая.

:

Пречистая Богородице, всех радосте,/ Яже Бога в Твоей утробе вмести́вши, Нескверная,/ изба́витися от враг моли́ся поющим Тя.

: Не мудростию, и силою, и богатством хвалимся,/ но Тобою, о́тчею Ипоста́сною Мудростию, Христе:/ несть бо свят,/ паче Тебе, Человеколюбче.

Якоже солнце со многосветлою луною,/ соединяем Неони́ле славный Тере́нтий,/ породи́ звезд седмочисленный лик мучеников Христовых.

Сокрушение твоих уде́с, страдальче Тере́нтие,/ пре́лести ко́сти, якоже прах, истни́,/ тебе же исхода́таи славу неизглаго́ланную.

Златы́ми впери́вшися крилы́, Евники́е,/ беззаконных лове́ц коварствия избе́гла еси/ и внутрь вселилася еси чертога мысленнаго.

:

Тя Мудрость Божия чистейшее селение обре́тши,/ от Твоих чистых крове́й воплотися,/ и по Рождестве нетленну показа́.

Страх Твой, Господи,/ всади́ в сердца́ раб Твоих/ и буди нам утверждение,/ Тя во истине призывающих.

Скверня́щих в житии человеческия ду́ши избежавши тя, Стефа́не, плотски́х,/ очисти пусты́ня изде́тска/ Божественным промышлением.

Небесное иму́щии житие́, по́стницы тя приемше,/ утверди́ша, блаженне, страхом Господним к мудрости Божественней.

Отце́в повинуяся учением премудрости,/ страх Божий, яко основание положил еси/ твоего небесоподо́бнаго, отче, жития.

:

Безсе́менно зачала́ еси, Богоневесто, Спаса и Господа,/ избавляющаго ны от тли,/ Тя воистинну песносло́вящия.

Вознесыйся

Насадил еси добродетелей рай/ и напои́л еси то́ками слез твоих,/ яко жизни, всеславне, древо получив,/ спаси молитвами твоими от тли стадо твое,/ избави от обстоя́ний те́пле чту́щих тя, Стефа́не,/ тя бо предстателя велича́йша, мудре,/ вси верою и любовию стяжа́хом.

бен: Премудрости

Яко зве́зды солнцу световидны, Тере́нтию,/ дети священныя я́ве совозсиява́ют и тварь просвещают,/ мужескими по́двиги доблественно сия́юще, многобожия нощь разоряют;/ с веселием ублажаем верою, яко сущия угодники Божия, и возопиим:/ страстотерпцы всехвальнии, моли́те Христа Бога грехо́в оставле́ние пода́ти/ чту́щим любовию святую память вашу.

Собезначальное Слово

Воздержанием житие́ украси́в и страсти умертви́в,/ попрал еси вражия прило́ги́, отче Стефа́не,/ и, преложи́вся к Богу, чудотворец показался еси,/ в вечней славе со Ангелы ликуя./ С нимиже моли непрестанно поми́ловатися нам.

:

Теплая Предста́тельнице и непобедимая,/ упование изве́стное и непостыдное,/ стене́, и покро́ве, и приста́нище прибегающим к Тебе,/ Приснодево Чистая,/ Сына Твоего и Бога моли́ со Ангелы/ мир да́ти миру, и спасение,/ и ве́лию милость.

:

На Кресте зря́щи Тя, Христе, Мати Твоя,/ волею посреде́ разбойников ви́сяща,/ растерза́ющися утробою ма́терски, глаголаше:/ Безгрешный Сыне,/ како неправедно на Кресте, якоже злодей, пригвожден еси,/ человеческий род хотя́ оживи́ти,/ яко Благоутробен.

. Вознесена Тя видевши Церковь на Кресте,/ Солнце праведное,/ ста́ в ви́не своем,/ достойно взывающи:/ слава силе Твоей, Господи.

Окормля́еми дла́нию всесильною,/ мук пучи́ну немо́кренно преидоша,/ до́ндеже достиго́ша в приста́нище тихое Вышняго Царствия, мученицы.

Возвышаемаго державою нече́стия гордаго мучителя,/ веры оружии, мученицы всехвальнии, низложи́сте, пою́ще:/ слава силе Твоей, Господи.

Седмобра́тный лик страстотерпцев с двои́ми родители,/ непорочная жертва Тебе, тех ради чудно поже́ршемуся,/ яко овча, Владыко Христе, приведо́шася.

Иже волею всяческая создавый,/ зи́ждется хотя́ из Тебе паче сло́ва,/ спасая, Неискусобра́чная, верою зову́щия:/ слава силе Твоей, Господи.

: Услышах, Господи,/ смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела Твоя/ и прославих Твое Божество́.

Законом Божественным Духа все покорил еси плотско́е мудрование/ и словом безсловесная стремле́ния страсте́й отгна́л еси, мудре Стефа́не.

Ты ярости во́лны на врага вооружил еси, Стефане,/ к Единому же Рачителю желание, Богу, простерл еси.

Светлый свет узре́л еси ты безстрастия, преподобне Стефане,/ совле́кся мглы темныя страсте́й, благодатию наставляемь.

Во уме ты будущая помышляя,/ возгнушался еси мимотекущих безслове́сия./ Темже вся наследовал еси болезньми присносу́щая.

:

Бога, родила́ еси, Чистая Дево,/ Сего умоли́, рабо́м Твоим дарова́ти согрешений проще́ние/ и противных избавле́ние.

: Ты, Господи, мой свет/ в мир пришел еси,/ Свет Святый, обращали из мрачна неве́дения/ верою воспева́ющия Тя.

Тя, Господи, крепость стяжа́вше мученицы,/ терза́ния, и раны, и огнь, и смерть му́жески преоби́деша.

О дети священныя!/ О Богоприятная заколе́ния!/ О совокупле́ние, разорившее ко́зни многоплете́нныя врага борющаго!

Побе́дами главу́ безсмертными венча́ла еси,/ победи́вшая зми́я, Еву победи́вшаго, Евники́е добродево.

Свет безлетный нам, Отчее Сияние родила́ еси,/ под летом благости богатством бы́вша, Всенепорочная.

: Просвети нас повелении Твоими, Господи,/ и мышцею Твоею высокою/ Твой мир подаждь нам,/ Человеколюбче.

Являешися, яко светильник, с Небес поющим тя,/ отгони́ дел омраче́ние/ и Божественнаго вообража́я дея́ния осия́ние.

Бо́дренну молитву и стояние всено́щное,/ рук приле́жное воздеяние стяжа́л еси, отче,/ и источники слез, Стефа́не.

Нов истинно пусты́ни явился еси/ све́тел светильник, о Стефане,/ просвеща́я во тьме держи́мыя злых.

:

Моли присно Сына Твоего и Бога нашего,/ Неискусобра́чная Марие Чистая,/ низпосла́ти нам верным милость.

: Пожру́ Ти со гла́сом хваления, Господи,/ Церковь вопиет Ти,/ от бесовския кро́ве очищшися,/ ради милости от ребр Твоих/ исте́кшею Кровию.

Простре́ти немилостивно повелев мучитель/ и к колесе́м привяза́ти многообра́зными ви́ды му́ченики,/ но посрами́ся,/ непобеди́мы ты́я видев.

Звере́м в снедь пре́дани бывше,/ показа́сте я кротчайшия овец непрестанными ва́шими молитвами/ и вре́да от тех никакоже прии́сте, святи́и.

Сарви́л, Неони́ла, Фот и Феоду́л,/ Вил, Иера́кс, Евни́кия же и Нитта́ Божественный с Тере́нтием,/ яко до́блии, благоче́стно да восхва́лятся, мученицы.

:

Купина преобразоваше великое та́инство,/ еже паче ума, Твоего Рождества,/ огне́м всюду окружа́ема и никакоже опаля́ема, Дево Всепетая.

: Ио́ну в ки́те, Господи,/ единаго всели́л еси,/ мене же, связаннаго мре́жами вра́жиими,/ яко от тли онаго, спаси.

Ты рука́ми, ви́ден был еси, Стефа́не, се́рне подавая пищу,/ душевныя бо стра́сти отря́с,/ над ди́виими животными, якоже пе́рвее во Еде́ме Адам, царствовал еси.

Путетворя́ Христу селение твоея́ в клети́ души,/ чре́во твое, Стефане, и язык удержа́в,/ и плотски́я сла́сти до конца умертви́л еси.

Победительными венча́лся еси венцы́, Стефане, по́стничества,/ де́монов бо полки́ победил еси/ и помышлений и страсте́й прило́ги низложил еси, блаженне.

Паче ума воплоще́ннаго Господа во чреве Твоем/ сотвори Твоим рабо́м милостива быти/ Твоими молитвами, Чистая,/ яко да страшнаго избавимся муче́ния.

Вознесы́йся

Му́ченическая честна́я память прии́де , веселящи всяческая,/ Тере́нтия премудраго и подру́жии его./ Те́пле убо стеце́мея, да прии́мем исцеление,/ си́и бо благодать прие́мше от Духа Святаго/ исцеля́ти недуги и болезни душ наших.

: В пещи́ Авраа́мстии о́троцы перси́дстей,/ любовию благочестия паче,/ не́жели пла́менем опаля́еми, взыва́ху:/ благослове́н еси в храме славы Твоея,/ Господи.

В пещь муче́ний вве́ржени бывше, мученицы,/ ро́су с Небесе́ обрето́сте терпе́нием, благодарно взыва́юще:/ благословен еси в храме славы Твоея, Господи.

Вкорене́но душевное иму́щи мудрова́ние на ка́мени непреложныя веры Христовы,/ безбо́жных свере́пства трус,/ мученицы молитвою творя́ще, низложи́ша.

Пове́шени бывше и по ре́бром крепко стру́жеми,/ о́цтом люте́йшим же и огне́м сожигаеми, блаженнии,/ всю попали́сте вещь ле́стную, славнии.

:

Одева́яй небо о́блаки, Пречистая, Тя небо показа́ на земли,/ из Тебе облече́ся во всего человека/ и обожа́ет мя за милосердие безчи́сленное.

: О́троки оросивый в пещи́/ и Деву сохрани́вый Рождшую Тя по рождестве,/ благослове́н еси, Боже отец наших.

Воистинну Нетле́нныя тя Троицы благодать обре́тши, сосуд, Стефа́не, избра́н,/ якоже жела́ше, в тебе упоко́йся,/ и дарова́нии обогати́, и врача́ душевных страсте́й показа.

Таи́нниче пресветлаго Богоначалия, зрителю славы неизреченныя Божия причаща́яйся,/ подаждь нам просвеще́ние, творящим верою память твою,/ угодниче Христов, преблаженне Стефа́не.

Воду Моисе́йски в земли невла́жней, жа́ждущу твоему ученику, Стефа́не,/ твоим жезло́м начерта́в, источи́л еси, преподобне,/ песнопоя́ Христу Вседержителю:/ благослове́н еси, Боже отец наших.

:

Подоба́ше безсе́менно Воплоще́нному из Тебе проити́, Марие Чистая,/ паче солнца я́вльшися Чистая и Нескверная,/ на объя́тиих бо носи́ла еси, Благословенная, Бога Вседержителя.

: Ру́це распросте́р Дании́л,/ львов зия́ния в ро́ве затче́,/ огненную же силу угаси́ша, добродетелию препоя́савшеся,/ благоче́стия рачи́тели,/ о́троцы, взыва́юще:/ благословите вся дела Госпо́дня Господа.

На огнь дерзну́ша, светом Божественнаго Духа просвещаеми,/ коно́бов вре́ния[44] показаша неде́йственна,/ Божественный хлад с Небесе́ Божественный мученицы прие́мше,/ по достоянию, вернии, восхва́лим.

Ангелов явися множество, на три́знищи ясно укрепля́юще вас, всехвальнии мученицы,/ и болезни отъе́млюще;/ с нимиже отроко́в песнь взыва́ете:/ благословите вся дела Госпо́дня Го́спода.

Бо́дро име́я к Богу о́ко, Сарви́ле, се́рдца твоего,/ оче́с терпе́л еси избоде́ние,/ облича́я мучителя, безбожия мглою одержи́маго./ Тем вси тя, яко дне сына, ублажа́ем.

:

Отчим благоволением Сына во утробе прия́ла еси,/ осенйвшу Божественному Духу, Пречистая,/ и рождши яко пе́рвее Пречиста пребыла́ еси;/ к Немуже непрестанно молися избавитися всем, Дево, тли и озлобле́ния.

: Мусики́йским орга́ном согласу́ющим/ и людем безчисленныя покланяющимся образу в Деи́ре,/ три о́троцы не повину́вшеся,/ Господа воспеваху/ и славосло́вляху во вся веки.

Повину́лся еси, блаженне, Господу, пребыва́нием жития́ непорочнаго,/ и, отту́ду укрепи́вся,/ враги́ покоря́еши под но́зе твои и сокрушаеши,/ на ты́я болезньми, яко оружии, до́блествовав.

Единообра́зно житие имея, Истины слово показа/ и обы́чай прост и прав, нелука́в нрав, Боголюби́в разум./ Темже тя пою́ще, Христа превозно́сим во веки.

Вседушно, отче, возлюби́л еси Бога, пли́щей[45] отврати́лся еси,/ непрохо́дныя же обходя́ пусты́ни,/ наслажда́лся еси Единаго Рачи́теля твоего,/ ради уме́ты вменя́л еси вся.

:

Известно ве́дящии Тя, Деву и Божию Матерь, па́че слова,/ пое́м Тя всеблагоче́стно, верою песнопою́ще:/ Господа пойте и превозноси́те Его во веки.

: Камень нерукосе́чный/ от несекомыя горы́, Тебе, Дево,/ краеуго́льный отсечеся,/ Христос, совокупивый разстоящаяся естества./ Тем, веселящеся, Тя, Богородице, величаем.

Рай яве́стеся, среде́ жизни древо имущ,/ источник же, пролива́ющ капли исцелений/ и река, истинно испо́лнена, святии, Боже́ственных вод Духа.

Столпи́ Христовы Це́ркве/ и тиша́йшая пристанища су́щих в пучи́не лю́тых обурева́емых, мученицы яви́стеся,/ и мира пита́телие, и Ангелов сожи́тельницы.

В Небесных се́лех с радостию живете́,/ добро́ты недомысленныя вкупе сматря́юще и наслажда́ющеся истиннаго обожения,/ венцено́сцы великоимени́тии.

:

Яже Небес ши́рши и Херувимов святейши, всея же твари вку́пе честне́йши,/ Бога, родила́ еси,/ о нас моли, Богороди́тельнице, чту́щих Тя.

: Чистую славно почти́м,/ людие, Богородицу,/ Огнь Божества прии́мшую во чреве неопально,/ пе́сньми величаем.

Те́сный путь шествовал еси,/ ничтоже в мире истинно ну́жднейше,/ сего ради во Еде́м вшел еси, пространное поко́ище.

Ти́х явился еси, о Стефа́не,/ на Небесех бо венце́м славы венча́лся еси, блаженне, достойно,/ поя́ Венча́вшаго тя.

Чудно житие твое проси́я, благовонно,/ яко шипо́к в ве́рте, и яко све́щник на возду́се,/ светови́дно озаря́я, всеблаженне, честву́ющия тя.

Деву вси и Пречистую, вернии, Богородицу,/ неизреченно носи́вшую во утро́бе Бога и Спаса,/ в песнех величаем.

Украси́в твою ду́шу добродетельми,/ и преше́д по́прище временныя жизни во стра́се Божии,/ обрел еси благодать пред Богом,/ сви́те Дими́трие:/ и ныне, предстояй Престолу Господа славы,/ моли спастися душам нашим.

Еще сый в теле,/ распали́лся еси серафи́мскою к Богу любовию,/ ныне же по отшествии от временныя жи́зни,/ совле́кся уз телесных/ и, наслаждаяся сладости ра́йския,/ наипа́че соделался еси обита́лищем любве́ Божественныя;/ и, подражая Христа Спасителя,/ ныне лице́м к лицу́ зри́ши,/ сострада́й бедности человечества,/ и буди о наших не́мощех ко Господу хода́тай,/ да изба́вившеся от них,/ избе́гнем и временных зол, и вечныя смерти.

Пастырю добрый,/ усердный подража́телю Пастыреначальника, Сына Божия,/ услы́ши нас грешных,/ призывающих в помощь твое всесильное хода́тайство,/ и моли о нас Всемилостиваго Бога,/ да избе́гнем всяких зол и напастей,/ и да улучи́м вечное блаженство,/ во ку́пно с тобою, святителю Димитрие,/ славити и воспевати Божество,/ силу и единовластие Пресвятыя Троицы.

:

Похвала́ми ублажи́м святителя Дими́трия,/ иерарха великаго, Златоуста Российскаго,/ иже ре́вностию по Господе Бо́зе Вседержителе поощряем,/ непрестанно облича́л возмущающих тишину и Православие Христовы Це́ркве/ и, соделався сосу́д избра́н Всесвятаго Духа,/ причте́н яви́ся ли́ку друго́в Божиих./ Темже тебе почитаем, святителя Христова,/ и усердно молим:/ буди о нас заступник и хода́тай ко Триипостасному Богу,/ наста́ви нас на путь спасения/ и даруй улучи́ти от Господа Вседержителя/ мир душам нашим, и велию милость.

: Кто Тебе:

:

Отче Дими́трие,/ иерарше великий, Российское светило,/ приими похвалы, от усердия нашего тебе по силе приноси́мыя,/ и бу́ди теплый предстатель/ и молитвенник о душах наших.

Отче Дими́трие,/ мечу́ на ерети́чествующих обою́ду о́стрый,/ отсецы́ от Христовы Це́ркве суему́дренныя пле́велы/ и сохрани непорочну и чи́сту,/ да в безопасном ея пристанище/ убегаем от козней губителя древняго.

:

Святителю Дими́трие,/ моли Человеколюбца Бога,/ да изба́вит нас от всяких бед и напа́стей,/ и да да́рует нам Живот вечный.

:

Богородице Дево,/ упование христиан,/ покрый и соблюди нас Твоими к Сыну Твоему и Богу молитвами/ от всякия нужды и печали.

:

Прииди́те, Российскии Це́ркве сы́нове,/ прииди́те, ублажим учителя нашего,/ иже в жизни своей нас наставля́я,/ по смерти же назира́я,/ печется яко пастырь добрый о душах наших.

: Уста́ моя возглаголют премудрость/ и поучение сердца моего разум.

Богодухновенный орга́н Всесвятаго Духа,/ обличитель суему́дренных расколов,/ великий святитель Дими́трий,/ источающий струю́ благодати Божия от многоцелебных мощей своих,/ хода́тайствует непрестанно и молится Богу о душах наших.

: Праведник, яко фи́никс, процветет,/ и яко кедр, иже в Ливане, умно́жится.

Твое заступле́ние получивше, святителю Дими́трие,/ благодарни есмы́ душею и сердцами и молим тя усердно:/ подкрепи́ нашу веру к Богу и наста́ви нас на стезю́ Его заповедей,/ да Богоугодно поживше в веце сем, наследуем блаженство пра́ведных.

:

Благи́й ра́бе и верный,/ умно́живый тала́нт, вруче́нный тебе от Владыки твоего,/ научи́ и нас последовати достохвальному примеру твоему,/ да не с лукавыми раба́ми осу́димся,/ но да сподобимся радости вечныя.

:

Правосла́вия ревни́телю и раско́ла искорени́телю,/ Росси́йский целе́бниче и но́вый к Бо́гу моли́твенниче,/ списа́ньми твои́ми бу́их уцелому́дрил еси́;/ цевни́це духо́вная, Дими́трие блаже́нне,/ моли́ Христа Бога спасти́ся душа́м нашим.

:

Гра́ду Росто́ву и всем единозе́мным росси́яном/ показался еси учитель и наставник,/ словесы́ и делами показу́я путь ко спасению,/ Дими́трие всеблаженне:/ и приял еси от Бога венец почестей,/ угото́ванный лю́бящим Его./ Темже всесвятую память твою празднующе,/ прославляем Бога, прославляющаго святыя Своя.

:

Неискусомужная Мати Емману́илева,/ моли Сына Твоего и Бога нашего,/ да да́рует нам прощение согрешений наших/ и мир душам нашим.

:

Упра́вив паству твою добре, святе Дими́трие,/ получил еси мзду твою от Мздовоздая́теля, Христа Бога нашего,/ моли непрестанно,/ да и мы сподобимся причте́ны быти к лику Его лю́бящих.

Под Твое покровительство прибегаем, Богородице Дево,/ и на Тя все упование наше возложи́вше,/ молим хода́тайствовати за нас у Престола Сына Твоего/ теплыми Твоими молитвами.

:

Просиял еси добродетельным житием твоим, святителю Дими́трие,/ украша́яся красото́ю нрава, воздержанием и милосердием,/ златослове́сными же твоими учении украша́я Христову Церковь./ Темже, приснопамятне, предстоиши Престолу Вседержителя:/ моли Христа Бога, даровати грехов оставление/ празднующим любовию всечестную память твою.

Тя стяжа́хом молитвенницу теплую к Сыну Твоему и Богу нашему,/ не оста́ви нас, Всепетая Владычице,/ но избавля́й всегда рабы́ Твоя/ от всякия ну́жды и печали.

Уста́ моя возглаголют премудрость,/ и поучение сердца моего разум. : Услышите сия, вси : .

:

Благи́й ра́бе и верный,/ умноживый талант, вруче́нный тебе от Владыки твоего,/ научи и нас последовати достохвальному примеру твоему,/ да не с лукавыми раба́ми осу́димся,/ но да сподобимся радости вечныя.

: Яко по су́ху, пешешествовав Израиль/ по бездне стопа́ми,/ гонителя фараона/ видя потопля́ема,/ Богу победную песнь/ пои́м, вопияше.

Со ангельскими чиноначалиями предстояй Святей Троице,/ великий иерарше Дими́трие, моли о нас грешных,/ да полу́чим грехов оставление.

Постничеством и воздержанием всяким порабо́тивый тело духу,/ и тем соде́лавый нетление и цельбоносную силу и бре́нному веществу твоему,/ научи и нас, отче святый, Богу, а не мамо́не работати.

Управля́я паству, вверенную тебе от Началопастыря Христа,/ и отгоняя душевредных волко́в от Христовы огра́ды твоими Богодухновенными учении,/ назира́й и ныне, святителю Дими́трие, да не како суему́дренныя расколы возмутят тишину церковную,/ но паче моли Человеколюбца Бога,/ да вскоре вси едиными усты́ и единым сердцем восхва́лим Его благоутробие.

:

Избра́нну и Всечи́сту разумев Тя/ Сын Божий, Всенепорочная, Сын Твой бысть,/ сыно́в сотвори́ благодатию, Богородицу Тя чтущия.

: Несть свят,/ якоже Ты, Господи, Боже мой,/ вознесы́й рог верных Твоих, Блаже,/ и утверди́вый нас на камени/ исповедания Твоего./

Утверди́вся на ка́мени веры Христовы,/ тверд пребыл еси во исповедании Православия/ и злоче́ствующих непрестанно обличал еси.

Облича́я, моля́, советуя,/ не преставал еси призывати заблуждших ове́ц от Христова стада,/ и не вси послу́шаша гласа твоего.

Сыно́в Це́ркве, непоколебимо пребывших во объятиях ея, ободря́л еси,/ и мы, со сладостию внимая учению твоему, вопием:/ несть свят па́че Бога нашего.

:

Избавляющаго человеки преслушания/ и Кровию Своею омывшаго первородный грех Адамов,/ Чистая и Всенепорочная, родила́ еси.

:

Исцеления и чудеса, истекающая от чудоточных моще́й твоих, святителю Дими́трие,/ радуют верных сердца́ и возбуждают любовию пети тебе:/ радуйся, отче, Российская похвало́.

Едина истинная христиан Покровительнице,/ всяких лю́тых обстояний, бед и скорбе́й нас избави,/ и мольбами Твоими спаси души наша.

: Христос моя сила,/ Бог и Господь,/ Честна́я Церковь/ Боголепно поет, взывающи,/ от смысла чи́ста о Господе празднующи.

Измла́да воспи́тан в до́брем научении,/ остроту́ ума́ твоего не на суему́дренная у́мствования обрати́л еси, святителю Дими́трие,/ но на созидание и утверждение православных, на обличение же и обуздание еретиков:/ темже и явился еси достойный апостольскаго престола наместник.

Неистощи́мое врачевство́ источают многоцелебнии святии мощи твои,/ и иже верою к ним притекающии/ обретают от злых избавление.

За любовь, юже ко Христу имел, прославился еси даром чудес и исцелений,/ сего ради покланя́емся тебе и молим тя, яко угодника и друга Божия,/ да помяне́ши нас во святых твоих к Богу молитвах.

Моли о нас Человеколюбца Бога, Пресвятая Владычице,/ да не помяне́т беззаконий наших,/ но да сотворит с нами по милости Своей.

: Божиим светом Твоим, Блаже,/ у́треннюющих Ти ду́ши любовию озари́, молюся,/ Тя ведети, Слове Божий,/ Истиннаго Бога,/ от мрака греховнаго взыва́юща.

Сохрани́, святителю Христов,/ отечество твое ненаве́тно от врагов/ и даруй на сопротивных победу и одоление.

Огради нас, угодниче Божий Дими́трие,/ от всех козней лукаваго диавола,/ да не преткновенно возмо́жем прейти́ путь жития́ сего/ во исполнении заповедей Божиих.

Разжени́, отче Дими́трие, тьму греховную от душевных оче́с наших/ и просвети́ нас познанием воли Божия,/ да во свете за́поведей Его совершим до́бре течение наше.

:

Дево Непорочная, ро́ждшая Свет истинный,/ облиста́й нам свет Богове́дения во спасение наше.

: Житейское море,/ воздвиза́емое зря напа́стей бурею,/ к тихому пристаниду Твоему прите́к, вопию́ Ти:/ возведи от тли живот мой,/ Многоми́лостиве.

Воззри́ милосердным о́ком, святителю Христов,/ на волнение греховное, нас обуревающее,/ и упра́ви плавание наше в тихое пристанище милосердия Божия.

Бу́ди нам добрый кормчий, отче Дими́трие,/ и не остави нас погибнути во греха́х наших,/ но в сам, яко человек искушаем был, помози́ и нам, искушаемым.

Святе Дими́трие,/ бу́ди о нас заступник и хода́тай ко Многомилостивому Богу,/ да возведет от тли живот наш.

:

Устна́ми и сердцем величаем Тя, Матерь Божию:/ Ты же, примирившая Богу весь род человеческий,/ не отри́ни нас от Твоего заступления.

:

Звезду́ Росси́йскую, от Киева возсия́вшую,/ и чрез Но́вград Се́верский в Ростов дости́гшую,/ всю же страну́ сию уче́ньми и чудесы́ озари́вшую,/ ублажи́м златослове́снаго учи́теля Дими́трия:/ той бо всем вся написа́, яже к наставле́нию,/ да всех приобря́щет, якоже Павел, Христу/ и спасе́т правове́рием души наша.

:

Пра́ведным о ка́ющихся на Небеси́,/ нам же, грешным, на земли́ о тебе, пра́ведниче Дими́трие,/ подоба́ет возра́доватися:/ яко новаго тя к Богу моли́твенника о нас стяжа́хом,/ достойными похвала́ми ублажа́юще,/ си́це от радости зове́м:/ радуйся, Росто́вская похвало́, и всея России похвале́ние.

: Росода́тельну убо пещь/ соде́ла Ангел/ преподобным отроко́м,/ халде́и же опаляющее веление Божие мучителя увеща́ вопи́ти:/ благословен еси, Боже отец наших.

Христова ради смирения, образ смирения явился еси, святе Дими́трие,/ и мне подаждь не в гордости, но во смирении взывати:/ благословен еси, Боже отец наших.

Воздержанием покори́л еси тело духу твоему, святителю Дими́трие,/ подаждь и мне в воздержании пожи́ти, да нескверными устна́ми воззову́:/ благословен еси, Боже отец наших.

Учениями твоими, отче Дими́трие, управля́еши мысли наша,/ и мы, подражая тебе, воспеваем Богу:/ благословен еси, Боже отец наших.

:

Безначальнаго Бога зачала́ еси во чреве Твоем,/ Пречистая Дево,/ пою́ще, зове́м:/ благословен Бог отец наших.

: Из пла́мене преподобным ро́су источи́л еси,/ и праведнаго жертву водою попали́л еси:/ вся бо твори́ши, Христе, то́кмо хотети,/ Тя превозносим во вся веки.

Ты был еси строитель спасения нашего, отче Дими́трие,/ вопия́ всем послу́шающим учения твоего:/ превозноси́те Христа во веки.

Богомудрый иерарше, всеблаженне Дими́трие, ми́лостивою и человеколю́бною к нам любовию моли́ о нас Человеколюбиваго Бога,/ превозно́сим во вся веки.

Зловредное мудрова́ние раскольников испровергл еси, святе Дими́трие,/ верныя же наставил еси пребы́ти твердым во и́стинней вере,/ превозноси́те, вопия, Христа во веки.

Преестественное и чу́дное Рождество Твое, Дево,/ воспеваем благочестно,/ превознося́ще Христа во вся веки.

: Бога/ челове́ком невозможно видети,/ на Негоже не смеют чи́ни Ангельстии взира́ти:/ Тобою же, Всечистая, явися человеком/ Слово воплоще́нно,/ величающе,/ с Небесными во́и/ Тя ублажаем.

Наслажда́йся, отче, вечныя жизни,/ о усердно подвизался еси,/ моли и нам дости́гнути о́ныя.

и пресели́лся еси от нас на Го́рняя, святителю Дими́трие,/ оба́че ду́хом пребываеши с призывающими тя,/ науча́я и укрепляя ходи́ти по стезе́ спасительных заповедей Божиих.

Яви́лся еси благочестия светильник всесветлый,/ ри́тор изя́щнейший и православных архиереев удобрение:/ тем тя сердечною любовию достойно величаем.

:

Богородице Дево,/ родила́ еси Человеколюбца Бога,/ моли со святителем Дими́трием,/ да спасет ду́ши наша.

:

Вождь спасения явился еси нам, отче Дими́трие,/ златозарными словесы́ твоими уча́ и наказу́я:/ и ныне не престава́й озаря́ти сердца́ наши/ светом истиннаго Богове́дения.

Владычице Милостивая,/ моли Сына Твоего о нас грешных,/ да изба́вимся вечныя тли и всякия ско́рби,/ и да получим вечная блага́я:/ вся бо мо́жеши, ели́ка хо́щеши.

:

Чистоту сердца, ума правость/ и кротость нрава прови́дев,/ Сердцеведец Бог возводит тя на престол архиерейства,/ пома́зав тя и совершив на сие великое звание:/ ты же, прияв корми́ло, направил еси паству твою/ в пристанище Божественнаго хотения,/ Дими́трие всеблаженне.

Вняв словесе́м сына Громова,/ распали́л еси себе любовию:/ Бога бо всеконечно, а ближняго, яко сам себе, возлюби́л еси./ Темже и Господь возлюби́ тя, святе Дими́трие,/ милостивне преклоняяся на твоя прошения:/ и ныне, име́яй дерзновение, моли непрестанно о душах наших.

:

Прииди́те, вернии,/ прииди́те, лю́бящии Божественную славу,/ прииди́те, восхва́лим Ангела земна́го и Небеснаго человека,/ великаго святителя Дими́трия:/ той бо источает нам струи́ Божия милосердия/ и молится о душах наших.

:

Владычице, приими́ молитву раб Твоих/ и изба́ви нас/от всякия ну́жды и печали.

О всеблаженный святителю Димитрие, великий угодниче Христов, Златоу́сте Российский, услыши нас грешных, молящихся тебе, и принеси молитву нашу к Милостивому и Человеколюбцу Богу, Емуже ты ныне в радости святых и с лики Ангел предстоиши! Умоли Его благоутробие, да не осу́дит нас по беззакониям нашим, но да сотворит с нами по милости Своей. Испроси нам у Христа и Бога нашего мирное и безмятежное житие, здравие душевное и телесное, земли благоплодие и во всем всякое изобилие и благоденствие, и да не во зло обратим благая, да́руемая нам от Щедраго Бога, но в славу Его и в прославление твоего заступления. Даруй нам Богоугодно прейти́ поприще временныя жизни; избави нас воздушных мытарств и настави нас на путь, веду́щий в селения праведных, идеже пра́зднующих глас непрестанный, зря́щих Божия Лица́ неизреченную добро́ту. Церковь же Святую от расколов и ересе́й сохрани, верных укрепи, заблуждающих обрати и всем даруй вся, яже ко спасению и славе Божией подобающая; Отечество твое сохрани от врагов ненаветно, но поборай оружие Крестоноснаго воинства; и подаждь нам всем твое архипастырское и святое благословение, да оным осеняеми, избавимся от ко́зней лукаваго и избегнем от всякия беды́ и напа́сти. Услыши моление наше, отче Димитрие, и моли непрестанно о нас Всесильнаго Бога, сла́вимаго и покланяемаго в Триех Ипоста́сех, Емуже подобает всякая слава, честь и держава во веки веков. Аминь,

хощет настоятель, творит бдение

: Небесных чинов

Из мла́да возраста Бога в себе нося́, отче Арсе́ние,/ де́монския полки́ огнем молитвенным пожегл еси, блаженне./ Наставил еси, мудре, стадо словесных овец на па́жить духовную/ и к Богу привел еси.

Девства тезоимени́тый, Сербский светильник,/ чудодейством сияя, великий отче Арсе́ние,/ всех нас созываеши в память твою/ торжество совершати духовное,/ воспевати Спаса Христа.

Добродетели верх и верных основание,/ апостолов слава, иерархов хвала́,/ сербское утверждение, великий отче Арсе́ние,/ всех призываеши све́тло праздновати/ всечестную память твою.

Евангельских источник словесы́ твоими, святителю отче Арсе́ние,/ людей твоих сердца́ напоил еси,/ и семя благочестия в них молитвами твоими возрасти́л еси,/ и сия́ принесл еси Христу плод изря́ден./ И ныне, предстоя у Него с ли́ки апостол и иера́рхов,/ и нас поминай, и сохрани от всякаго озлобле́ния,/ яко в мире совершати память твою.

: Богородице, всех Царице

: Доме Евфрафов

Ума владыку на стра́сти поста́вив,/ плотолюбием не порабо́тився,/ Ангельски чистотою, отче Арсе́ние, пожил еси.

: Блаже́н муж, боя́йся Го́спода,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

Архиереев похвала и священников слава,/ правило монашествующих, отче Арсе́ние,/ радуйся, Це́ркве утверждение великое.

: Свяще́нницы Твои́ облеку́тся правдою,/ и преподо́бнии Твои возра́дуются.

Услы́ши моления раб твоих, архиере́е, отче Арсе́ние,/ и слез не премолчи́,/ и сердечная прошения подавай лю́бящим тя.

:

Подобает Сербскому роду Арсе́ния везде имети архиерея,/ яко не́кую у́тварь царскую и сокровище некра́домо,/ всем подаю́ща богатство, спасения проповедание,/ и вся собирающа к соединению пе́сней благолепных,/ к немуже возопим:/ архиере́е и наста́вниче, Христа Бога моли о душах наших.

Избави ны от нужд наших: Милости наставниче: Иже нас ради Рождейся от Девы:

Блажен муж: На Господи, воззвах: бдение, поем стихиры на 8; ли ни, поем на 6, глас 5

: Радуйся

Радуйся, преосвященне архиерее,/ доброе обре́т Христово подобие,/ имже возшел еси на высоту учений распложда́я,/ делы добродетелей совершая,/ и си́ми колесницу огненную восхождения твоего сотворив,/ к широте́ Божия града достигл еси./ Небесный человече, земный Ангеле,/ Арсе́ние отче священне,/ Христа Бога моли душам нашим дарова́ти мир и велию милость.

Радуйся, освящение отче архиере́е,/ деяния добродетелей твоих,/ Небесных каса́ющеся, подсо́лнечную просвещают,/ и к Божественней высоте вознося́щеся,/ умныя зари облистающе,/ столп добродетелей возвы́шши выспрь,/ Божественнаго твоего зра́ка возводя́щ./ Небесный человече, земный Ангеле,/ Арсе́ние освящение,/ Христа Бога моли/ дарова́ти душам нашим мир и велию милость.

Радуйся, Богоглаголивая глава́, Святаго Духа глаголы вещающи,/ труба́ Ангельская, всем воздаяние глася́щи,/ архиере́ев ссельниче, грешащих заступниче,/ теплая уте́ха притекающим к тебе,/ и сим возводя́щися, Небеснаго зра́ка прие́м,/ обновил еси, яко орел, юность твою,/ учением ча́да твоя просвещая,/ Небесный человече, земный Ангеле,/ Арсе́ние пресвященне,/ Христа Бога моли даровати душам нашим мир и велию милость.

Возсия́ всесветлая иерарха память,/ верныя просвещающи и та́ки неоскудно благоухания точащи,/ в собравшеся, цветы добропесненными главы́ своя увя́зше,/ просвещеннаго Арсе́ния хвалами почтим/ и сего освященней главе́ радость возгласи́м:/ радуйся, Божественная ластовице, всем глася́щи путь покаяния./ Радуйся, благовонием ра́ки твоея яви́вый житие твое./ Радуйся, надежде всех хвалящих тя./ Освящение Арсе́ние, молися о душах наших.

: Кто Тебе не ублажит

:

Сербская пречестная Церковь, созывающи нас, ликовству́ет,/ тем, веселящеся с духовными твоими ча́ды,/ тебе предстояще и с любовию почитающе тя,/ песньми и пении зове́м:/ архиере́е Арсе́ние, моли спастися душам нашим.

Изво́лив лучшая,/ су́щия же в житии́ вещи преобидел еси,/ и Горнее житие возлюбил еси,/ оде́явся в смирение,/ мученически показал еси подвиг страдания телесными по́ты,/ райское наслаждение восприял еси,/ и в светлости святых бога́тно вселился еси./ С нимиже Христу предстоя́, пресвященне отче Арсе́ние,/ моли спастися душам нашим.

:

Церковное светило вси ве́мы Боговидное/ и душ спасителя, Христова иерарха Арсе́ния./ Сей убо чудодействы сия́я и Богословием украшаем,/ Христова стада достоин бысть, досточудный пастырь,/ милостив и благоуветлив,/ и всего мира концы просвети.

:

Преславно прославися Святая Церковь,/ в стекаются вси вернии, духовная твоя чада,/ неисцельных страсте́й приемлют исцеления/ о имени твоем, святителю отче Арсе́ние:/ моли спастися душам нашим.

:

: Ки́ими похвальными:

Ки́ими пе́сненными добро́тами воспои́м архиерея Христова,/ уста́ тихая и Евангелия Его проповедника светла,/ церковнаго хранителя и заступника земли Сербстей,/ православному воинству нашему поборника;/ молитвами врагов шатание Христос низложи́,/ име́яй велию милость.

: Священницы Твои облеку́тся правдою,/ и преподобнии Твои возра́дуются.

Ки́ими похвальными венцы увязе́м иерарха,/ священства венца́, благочестия управление,/ Церкве светлое украшение,/ источника Божественных исцелений неисчерпа́емаго,/ проли́тие дарований духовных,/ реку́ многих чудес, землю Сербскую веселящу течением,/ Арсе́ния, добраго предстателя нашего и хранителя.

: Блаже́н муж, боя́йся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

Ки́ими украшенными гла́сы воспои́м иерарха,/ дивнаго в чудесе́х Арсения,/ безплотных сожителя, освяще́ннаго от пеле́н,/ столпа́ Церкве неподви́жима,/ веселие земли́ Сербския, правды правило,/ оби́димых заступника, немощных врача безмездна;/ ради дарова́ Христос Церквам соединение, мир и велию милость.

Небеснаго Царствия во благодать/ у́зкою стезе́ю вшел еси пространства;/ райская обитель, прии́мши тя, наследника сотвори́,/ и глаголы уст твоих хва́лящи, и житие добродетелей цвету́щее,/ и своея красоты́ о́бщника тя устро́и,/ пресвященная же ра́ка благоуханием испо́лнися./ Мы же светоносную память любезно празднуем,/ святителю отче Арсе́ние,/ моли спастися душам нашим.

: Творец и Избавитель мой

:

Милости наставниче и благоутробия сокровище,/ еже всем отве́рзл еси,/ правоверия учителю и архиереев Божественное удобрение,/ отче наш, иерарше Арсе́ние,/ нищих был еси заступник:/ тем моли Христа Бога,/ просветити души наша, усне́м в смерть.

: Божественныя веры

Великое солнце всея́ Сербския страны,/ добродетелей твоих сиянии/ и чудес светлостьми просветив твоя чада верная,/ и истребил еси страсте́й омрачение, святителю отче Арсе́ние,/ Христа Бога моли даровати нам велию милость.

Божественнаго естества не отлучи́вся,/ плоть быв во чреве Твоем: но Бог вочеловечився и пребысть,/ Иже по рождестве Матерь Тя Деву, яко прежде Рождества,/ сохрани́в Всенепорочну, Един Господь:/ Того прилежно моли даровати нам велию милость.

: Божественныя веры

Образы просиял еси Богоразу́мия, заре́ю облистал еси Сербское достояние/ и ча́да твоя наставил еси словесы́ твоими, нищелюбие и любовь источи́л еси./ Авраа́мову страннолюбию подобяся, отче Арсе́ние,/ Христа Бога моли даровати нам велию милость.

:

Божественная ски́ния была еси Сло́ва,/ Едина Пречистая Мати Дево, чистотою Ангелы превозшедшая,/ паче всех мене, персть бывша, оскверне́на плотскими прегреше́ньми,/ очисти молитв Твоих Божественными вода́ми,/ подающи, Чистая, велию милость.

: Повеленное:

Гряди́те, вси вернии, воистину уви́дим чудо дивно,/ тленна бо яко нетленна зря́ще Божественнаго смотрения, в разум приводя́ща/ сего святаго архиерея песньми воспоим,/ Божественная деяния, яже о нем видяще, рцем:/радуйся, отче, земли Сербския, отец и учитель./ Моли Христа Бога грехов оставление даровати чтущим любовию святую память твою.

:

Повеле́нное тайно прием в разуме, в кро́ве Ио́сифове тщанием предста́ Безплотный,/ глаголя Неискусобрачней:/ Приклонивый схожде́нием Небеса вмещается неизменно весь в Тя./ и ви́дя в ложесна́х Твоих прие́мша ра́бий зрак,/ ужаса́юся звати Тебе:/ радуйся, Невесто Неневестная.

: Честна пред Господем смерть преподобных Его.

: Что воздам Господеви о всех:

:

Преподобне отче и преблаженне,/ священный пастырю добрый,/ Первопастыря Христа угодниче,/ положи́вый ду́шу за сербское достояние:/ ты ныне, архиере́е Арсе́ние блаженне,/ испроси у Господа даровати нам велию милость.

: Помощник и Покровитель/ бысть мне во спасение,/ Сей мой Бог,/ и прославлю Его,/ Бог отца моего,/ и вознесу Его:/ сла́вно бо прославися.

Боже Спа́се мой, отве́рзи мои устне́ и язык мой уясни́,/ яко да воспою память иерарха Твоего,/ на земли́ удиви́л еси славно сла́вити Тя:/ славно бо прославися.

Иже превышняя держа́щи, в Небесная се́ла водворя́ше тя мудрость Божия,/ де́тели дарова́ний тебе воздающи,/ Горних все́льника сотворя́ет, Господу поюща:/ славно бо прославися.

Божественная краси́лища, веселя́ще священнаго твоего зра́ка,/ в вышняя вселяют поко́ища,/ к Божественней трапе́зе, Господу поюща:/ славно бо прославися.

Окова́нных Свободителя, Богородице, и те́мных Просветителя прево Твое пречистое вмести./ рождеством и́дольския ле́сти свобо́ждшеся,/ Истинную навыко́хом воспевати Божию Матерь.

Отверзу уста моя:

: Утверди́, Господи,/ на ка́мени заповедей Твоих/ подвигшееся сердце мое,/ яко Един Свят еси и Господь.

Просвещение де́тели твоея Божественных каса́яся,/ от земны́х к памяти возводит вышняго желания,/ преводя́ от тли в Жизнь неконечную.

Память твоя пребывает, святителю,/ и кротость сердца твоего в род и род,/ сей уподобля́еми, Божественныя твоея славы насыща́ющеся,/ достойно тя воспеваем.

Пре́йде сень закона, изнемо́гши,/ де́лом благовествования твоего,/ Христос Истина, сия́ющи, вся просвещает,/ верою память твою, святителю, празднующия.

Света Божественнаго Заря́ из чрева Твоего просия́, верных благоухающа:/ Сего благовоние получи́вше,/ омраче́ния свободи́хомся Тобою, Богородице Пречистая.

: Вознесыйся

иерарха память возсия́ нам, солнцеобразно луча́ми сияющи,/ света явление всем простирает,/ и всем велегла́сно вопие́т и глаголет:/ прииди́те, желаемых насладимся.

:

Теплое заступление сущих в беда́х, и Помощницу нашу,/ и к Богу пременение, Еюже тли изба́вихомся,/ Богородицу вернии ублажаем.

: Услы́ша пророк пришествие Твое, Господи,/ и убойся,/ яко хощеши от Девы роди́тися/ и человеком явитися, и глаголаше:/ услышах слух Твой и убояхся,/ слава силе Твоей, Господи.

Возсия́вый свет и Просвеще́й утро,/ показа тя день, освященне отче Арсе́ние,/ учением Божества Его, вся к свету Того возводящаго./ Имже просвещаема духовная твоя чада, память твою празднуем.

Жити́я архиерейства твоего о́бразы, соперника не иму́ще,/ без свидетелей обличают тя:/ плотска́я бо духовным покори́в,/ отхождением своим в Небесная всели́ся,/ идеже ликовству́я, преблаженне Арсе́ние, светом Божественным просвети́ любовию поющия тя.

Чуде́с, сподобился еси от Владыки твоего, преподобне, зря́ще,/ Божественная твоя чада, духовныя сладости насыщаемся,/ тя предстателя иму́ще к Нему,/ причастия Божественнаго сподоби нас улучити, молимся.

:

Чрево девственное носит,/ Еде́мская дверь отверзается,/ а́бие верных со́нмы дерза́юще входят,/ Истинную Богородицу верно восхваляют,/ Рожде́нному от Нея зову́ще:/ слава силе Твоей, Господи.

: Мир мног лю́бящим Тя, Христе,/ и нощь просвещения в пи́щи словес Твоих:/ сего ради от но́щи у́тренююще,/ просим милости от , Человеколюбче.

Вседетельная и всемогущая мудрость, и сила Владычня,/ столпа́ истинна тя пресвященнаго сотво́рши, дом создала есть,/ Божественныя ограды Его наполня́ющ и ерети́ческая шатания прогоняющ,/ Арсе́ние преблаженне, тем тя восхваляем.

Возсия́в от Небес благолепие Вышняго,/ приме́сом святительства обло́ж тя, Небесныя трапе́зы состо́льника сотвори́,/ ны́нешняго же подателя верным показа́, священне, вопиюща:/ про́сим милости от , Человеколюбче.

Светоли́тия Божественнаго испо́лнившися,/ пресвященная твоя глава́ сладости языка удержати не возможе́:/ бо и в землена́я сни́де, но духом в Небесная достиже́,/ отче Арсе́ние, мир испроси душам нашим.

Пра́дедняя кля́тва разреши́ся и прама́терняя болезнь исцели́ся,/ Пречистая, чрева Твоего Рождеством:/ безсеменно бо заче́нши, Слово родила́ еси./ Емуже прилежно молися спасти ны.

: Возопи́х всем сердцем моим/ к Щедрому Богу,/ и услы́ша мя/ от а́да преисподняго,/ и возведе́/ от тли живот мой.

Божественныя славы путешествия де́лы явля́юще,/ земна́я проводят с веселием, Небесная же радуются,/ приемлюще духом пресвященнаго Арсе́ния.

Благословен плод Богоприятный,/ Божественнаго Духа де́тельми сияя, и преисподняя мрачи́т,/ в торжество иерарха собирающаяся просвещает воистину:/ грядите, вернии, просветимся.

Гра́днаго шествия течение провосхища́я, ведяй предстоит Арсе́ний, зовы́й:/ грядите, чада, стра́ху Господню научи́теся, якоже рече́ Господь:/ яко кро́ток есмь и сми́рен сердцем, и обря́щете покой душа́м вашим.

Искони́ пророчествия о Тебе прореко́ша, ныне же на Тебе испо́лнишася, Пречистая:/ ов бо Тя руно́ пронарече́, на негоже сни́де Слово Божие,/ ныне же Ты, Дево, родила́ еси Господа.

: Вышних ища́

В пи́щи слове́с твоих, Богоносе Арсе́ние,/ разумно ча́да твоя питая,/ язы́ком хваля, устна́ми же пение принося́, вещанием зовы́й:/ Христе, Ты еси Свет неизреченный.

Сладкое твое вещание в послу́шество приходит,/ громо́вными о́бразы простираяся, в добропослуша́ние ну́дит,/ неизрече́нныя радости о́бщники увещава́я:/ прииди́те, чада, глаго́ля, возвеличите Господа со мною./ сладости насыщающеся, в Небесная села водвори́мся/ и светлости сподо́бимся, вещанием зову́ще:/ Христе, Ты еси Свет неизреченный.

: Неизреченное чудо,/ в пещи́ Изба́вивый преподобныя о́троки из пла́мене,/ во гро́бе мертв бездыха́нен полагается/ во спасение нас поющих:/ Избавителю Боже,/ благословен еси.

и земна́я превосходит, Вы́шним каса́лся,/ благодатию духовною с сими совокупля́яся,/ неизрече́нныя радости наполняет,/ сыны света сотворяет, поющия:/ благословен Бог отец наших.

Житейская унывают и Божественная красу́ются,/ Небесная торжествуют, архиерейский твой дух приемлюще,/ земна́я попра́вша и в Небесных лику́юща, с веселием поя́ху:/ отец наших Боже, благословен еси.

Де́тели Божественнаго твоего духа разширя́юще вхо́ды,/ Божественная чада твоя ведут в Живо́т./ , желающе, просим: моли о нас, пресвященне Арсе́ние.

Дверь Тя заключе́нную нарече́ пророк, Чистая,/ юже никтоже про́йде, токмо Бог Един,/ отверзая нам паки еде́мския вхо́ды,/ верно сла́вящим Тя, Богородице.

: За зако́ны оте́ческия/ блаже́ннии в Вавило́не юноши предбе́дствующе,/ царю́ющаго оплева́ша повеление безу́мное,/ и, совоку́плени , не свари́шася огне́м,/ Держа́вствующему достойную воспева́ху песнь:/ Господа пойте дела/ и превозносите во вся веки.

Светом Божественным озаря́ема, благоуханием цвету́щи,/ священная память твоя, Арсе́ние, просвещает верныя, созывающи вопи́ти:/ Господа воспевайте дела и превозноси́те Его во веки.

Желаемых сы́тости Божественная твоя чада наполнится прося́ще,/ благоукраше́нною твоею памятию прохлажда́еми,/ и, веселящеся, верно поют Просла́вльшаго память твою, иерарше, взывающе:/ Господа воспевайте дела и превозносите Его во веки.

Память твоя вечная, архиерее, кротость и смирение сердца твоего возвещающи,/ в то́же собира́еми, просвещения Божественнаго хода́тайством твоим/ надеющеся получи́ти желаемых, веселием зовуще:/ Господа пойте дела и превозносите Его во веки.

Неоску́дныя то́ки милосердия источающи призывающим Тя, Владычице,/ и песньми хва́лящих Тя, Чистая,/ не оста́ви молящихся Тебе, Царствия Сына Твоего сподоби, вопиющия верою:/ Господа воспевайте дела и превозносите Его во веки.

: Стра́нствия Владычня/ и безсмертныя трапе́зы/ на Горнем месте, высо́кими умы́,/ вернии, прииди́те, наслади́мся,/ возшедша Слова,/ от Слова научи́вшеся, величаем.

Тече́ньми премине́ землена́я твоя жизнь,/ и Небеснаго тя селения не оста́ви,/ ибо не потче́ся нога́ пло́ти твоея,/ дремания дух тебе не одоле, храня́щу тя Богу./ Темже моли за ны Господа, пресвященне отче Арсе́ние.

Небе́снии ли́цы радуются, мы же, землени́и, славословим,/ де́монская крепость исчезе́, пресвященнаго твоего духа выспрь ви́дяще водворяема в Небесная селения,/ о хва́лящих тя моли, священне Арсе́ние.

Отцу, и Сыну, и Святому Духу верою покланя́емся,/ Тричи́сленное Единство сла́вяще и с любовию воспевающе, глаголем:/ молитвами иерарха Твоего Арсе́ния, помилуй и сохрани вся ны.

Древним преступлением введе́ в па́губу пра́баба естество земно́е:/ Рождества же Твоего чревоноше́нием, Пречистая, па́ки к Бо́гу примири́хомся./ сла́вяще, Тебе, Дево, величаем.

: Небо звездами

Святителю преста́вльшуся, собра́шася наро́ди погребсти́ тело его,/ Ангели же веселящеся, приима́ху душу его,/ вселя́юще во святые дворы.

:

Державным Твоим Покровом/ от враг наве́та рабы́ Твоя сохрани́, Чистая, вся ны невре́дны:/ Тя бо стяжа́хом Едину прибежище в ско́рбех.

: Яко добля

Мимоте́к земна́я, Вышних достигл еси/ и со Ангельскими ли́ки водворя́ешися,/ Троицы проповедник яви́вся./ Ейже предстоя со дерзновением,/ за ны молися прилежно, Арсе́ние преподобне,/ сопрестольниче архиереев и похвала.

От чувственна твоего жития́ на Небеса возводи́ма,/ со святыми сияюща пресветло, Горе́ вселя́ема,/ тя земная славословят и Небесная радуются:/ с нимиже Христу предстоя,/ молися о нас, Арсе́ние,/ сопрестольниче архиереев и похвала преподобных.

Наи́тием Святаго Духа,/ освященная твоя глава́, иерарше, чу́вственным зра́ком прозря́щи,/ язы́чными струя́ми со архиереи изво́ли сла́вити/ в Троице Едино Божество:/ Ейже предстоя, Арсе́ние, моли о нас,/ сопрестольниче архиереев и похвала.

:

Превзы́де память твоя, Богоносе иерарше Арсе́ние,/ па́че чувственнаго света сияющи,/ пречу́дная бо сотворил и дивная приял еси,/ правыми пути́ шествовав, преславная наследовал еси./ В ликующе, духовная чада/ в Небесная се́ла молитвами твоими водворяются,/ и веселятся, тебе предстоя́ще,/ и торжествуют твое кра́сное успе́ние,/ тобою прося́ще получи́ти от Христа велию милость.

: Богородице, Ты еси лоза

.

: Уста́ моя́ возглаго́лют премудрость, и поучение се́рдца моего ра́зум. : Услы́шите сия́ вси язы́цы: Уста́ праведнаго поуча́тся премудрости: : Закон Бога его в сердце его, и не запнутся стопы́ его. : В память вечную

:

Явися день благоволения Божия/ и праздник веселия:/ стецемся убо, ве́рнии, на го́ру Поча́евскую/ и воспои́м всеблаженнаго И́ова,/ честну́ю память того совершающе.

Дрема́ния ве́ждома,/ ниже́ сна очи́ма твоима дал еси, преподобне,/ бо́дренными молитвами и постническим житием Господеви угождая,/ темже радостно совершаем память твою, всечестне.

Приидите, ве́рнии, на святую гору Поча́евскую,/ идеже угодник Божий/ подвизася в житии своем/ и от силы в силу восхожда́ше,/ и тому ныне помо́лимся,/ да во обителех Небесных водворився,/ мо́лится ко Господу о спасении душ наших.

Не может град укрытися, верху́ горы́ стоя́,/ ты же, преподобне,/ и в те́мней каменней пещере/ почива́еши нетленным телом твоим,/ обаче всех призываеши на гору Поча́евскую/ светлаго ради праздника твоего,/ моля́ Христа Бога спастися душа́м нашим.

:

Всесвятая Богородице,/ во время живота моего не остави мене,/ человеческому предстательству не вве́ри мя,/ но Сама́ заступи и помилуй мя.

:

Память твою пра́зднующе,/ преподобне отче наш И́ове, вопие́м ти:/ со Ангелы предстоя в дерзнове́нии мно́зе,/ о всех нас, отче, моли́ся ко Владыце Христу.

: Блажен муж, бояйся Господа,/ в заповедех Его восхо́щет зело.

Утро и день све́тел,/ твой праздник явися,/ просвещая наша сердца́,/ верою хва́лящих честныя твоя подвиги,/ отче наш Иове.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его.

Яко солнце на земли,/ обре́т всечестну́ю икону Божия Матере/ на горе́ Поча́евстей,/ всесветлая звезда тоя́ показался еси;/ темже и нас, поющих тя,/ светом Богоразумия озари́,/ молитвами Богородицы, И́ове отче наш.

:

Все упование мое/ на Тя возлагаю, Мати Божия,/ сохрани мя под кро́вом Твоим.

:

Многострада́льнаго пра́отца долготерпе́ние стяжав,/ Крести́телеву воздержанию уподобляяся,/ Божественныя же ревности обою́ приобщался,/ тех имена́ достойно прияти сподобился еси/ и истинныя веры был еси пропове́дник безбоя́знен;/ темже монахов множества ко Христу привел еси,/ и вся люди в Православии утвердил еси,/ И́ове преподобне отче наш,/ моли́ спасти́ся душа́м нашим.

Еже от века утаенное:

:

Прииде день памяти твоея, И́ове преславне,/ и Волынская земля радости исполня́ется,/ яко твоим научением во Православии утверди́вшися/ и твоими по́двиги благочестию научи́вшися,/ на твоя же молитвы упова́ющи:/ и́миже, отче преподобне, испроси ми́рови мир/ и душа́м нашим велию милость.

Во славней памяти твоей, угодниче Христов,/ монашестии собори ликовствуют/ и о Богоугоднем житии ре́вностию распаляются,/ твоим же нетле́нным моще́м покланяющеся,/ яко живущему ти с нами восклицают:/ отче И́ове, милостиве и Богоуветливе,/ испроси у Господа ми́рови мир и душа́м нашим велию милость.

Кто не подивится твоему долготерпели́вому житию́,/ отче преподобне,/ во трие́х бо обителех твоя преславная дея́ния проповедашася,/ пост же, и слезы, и бдение,/ в пещере себе заключе́ние/ и во всем себе непощаде́ние,/ но ко братии любовь ми́лующая,/ та́тем прощение/ и всем людем доброе научение.

:

Ки́ими похвальными венцы/ увязе́м преподобнаго И́ова,/ веры Православныя учителя и ратобо́рца,/ Божественных Писаний глаша́тая,/ отеческих же Преданий списа́теля,/ но и тяжких служб исполнителя,/ земли копанием и древе́с сажде́нием/ себе смирявшаго и всем образ послуша́ния бывшаго;/ сего ныне нетленною славою/ венчает Христос Бог наш,/ имеяй велию милость.

Ки́ими достойными благодареньми прославим И́ова,/ Поча́евскую похвалу и всея страны Российския украшение,/ той бо молитвами своими Небесный свет в пещеру низведе́,/ той и по преставлении своем с Небесе является/ и молитву возносит о напа́ствуемых людех,/ тамо бо славою венчает его Христос Бог наш,/ имеяй велию милость.

Ки́ими умиле́нными слезами/ сокруши́м растле́нная сердца́ наша,/ зряще И́ова нетленное тело,/ еже по смерти, аки живо, сохраняется,/ но во вре́мя жития его, аки мертво, пребываше,/ посто́м и бдением изнуряемо,/ того убо подвиго́м подража́ти потщимся,/ да и нас во грядущем житии́ помилует Христос Бог наш,/ имеяй велию милость.

Твоим словесе́м, Господи,/ после́довав, И́ов преподобный/ вся кра́сная мира сего во уме́ты вменил есть/ и, о ю́ности своей неради́в,/ измла́да монашескому послуша́нию вдаде́ся,/ темже де́монския ко́зни победив,/ адама́нт кре́пок православнаго благочестия явился есть,/ всю же страну сию своими по́двиги просвещает,/ того молитвами ду́ши на́ша пощади́/ и да́руй нам по́мысл добрый/ еже прежде конца покаяния.

:

Приидите, вси слове́нстии собори,/ прославим общаго спасения рачи́теля/ и е́реси безбоязненнаго обличителя,/ нищих питателя и грешников кроткаго вразуми́теля,/ Павлову ревность о людех яви́вшаго/ и дерзновение велие ко Господу стяжа́вшаго,/ той бо и по преставлении своем боля́щия исцеляет/ и дерзнове́нная нашествия ва́рвар отгоня́ет,/ нас же умиле́нными по́мыслы исполняет/ и мо́лится присно о спасении душ наших.

:

ликует твоя Лавра,/ преподобне отче И́ове,/ и вси людие твоя мо́щи лобызати подвизаются,/ де́мони твоея благодати трепещут,/ и Ангели о твоем заступлении радуются./ Мы же непрестанно вопием:/ утверди твоими молитвами православных веру,/ житие наше исправи/ и спасение испроси́ душа́м нашим.

:

Все упование мое/ на Тя возлагаю, Мати Божия,/ сохрани мя под кровом Твоим.

:

Радуйся, священная главо́, И́ове,/ Волы́нския страны́ украшение,/ ту́ю бо зри́ши в Православней вере утверждаему,/ тебе, яко живу, сущу молящуюся/ и заступления на де́моны просящую,/ ейже буди заступник необоримый/ и о всем мире моли́твенник.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его.

Радуйся, священная главо́,/ преподобне Иове,/ звездо от Га́лицкия земли́ к востоку пришедшая/ и немощны́х ду́ши обо́дрившая,/ во смирении своем дерзновению проти́ву ереси люди российский наставившая/ и к Небесному Царствию приведшая,/ и нас сподоби предста́тельством твоим/ и о всем мире буди молитвенник.

: Блажен муж, бояйся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело.

Радуйся, священная главо́,/ над Волынскою страною Господем вознесе́нная,/ ейже повину́шася князи и лю́дие,/ мы же, духовная твоя чада,/ се́рдцем сокруше́нным к тебе припа́дающе,/ просим ко одолению страсте́й твоея по́мощи,/ в ско́рбех благодушия,/ и о сме́ртном часе́ памяти непрестанныя,/ и о всем мире молитв твоих,/ И́ове преподобне.

:

Монахов множества наставника тя почитаем, отче наш И́ове,/ твоею бо стезею́ воистинну право ходити позна́хом./ Блажен еси, Христу работав,/ и вражию обличил еси силу,/ Ангелов собесе́дниче,/ и преподобных соприча́стниче, и праведных,/ с ни́миже моли́ся Господеви/ помиловатися душа́м нашим.

Безневестная Дево

: Многострадальнаго праотца долготерпение стяжав: и Богородице Дево:

На Бог Господь

:

Званию Господню после́довав, родительский дом оставил еси/ и от теснаго жития́ на тесне́йшее преходил еси,/ но сердце твое вся, притекающия к тебе, не тесно вмеща́ше,/ темже духовная чада твоя умно́жишася и о Господе возвеселишася,/ моли, отче наш Иове, спастися верою чтущим святую память твою.

:

Обновила еси, Чистая, Божественным Рождеством твоим/ истлевшее страстьми́ земноро́дных мертвенное существо́/ и воздвигла еси вся от смерти к жизни нетления./ Темже Тя по долгу блажим вси, Дево Препрославленная, якоже прорекла еси.

:

Пещернаго затворника и бденнаго молитвенника почти́м, преподобнаго И́ова,/ от младенства до старости себе смирявшаго и Святую Церковь прославльшаго,/ та́ти и злоде́и к покаянию приведшаго и те́пле моля́щася о душа́х на́ших.

:

Ужасно чудо зача́тия и несказа́нен образ рождества/ в Тебе познася, Приснодево Чистая,/ ужасает мой ум и удивляет помышление:/ слава Твоя, Владычице, всем простреся во спасение душ наших.

:

Па́стырскую мудрость смиренномудрием стяжав, многим был еси учитель:/ мона́хом отец, и скорбящим уте́шитель, и молитвы Иису́совы неумолка́яй орга́н./ Темже мощей нетлением прослави тя Мздовоздая́тель Господь,/ непрестанно моли прегрешений оставление даровати/ чтущим любовию святую память твою.

Небесную дверь и кивот, всесвятую гору, светлый о́блак воспои́м,/ неопали́мую купину́, словесный рай, Евы воззвание, вселенныя всея великое Сокровище,/ яко спасение в Ней соделася миру и оставление древних согрешений./ Сего ради вопием Ей:/ молися Сыну Твоему прегрешений оставление даровати/ благочестно покланяющимся всесвятому Рождеству Твоему.

: Честна пред Господем/ смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми.

Преподобне отче,/ во всю землю изыде вещание исправлений твоих,/ тем на Небесех обрел еси мзду трудов твоих,/ демонския погубил еси полки/ и Ангельския достигл еси чи́ны,/ житию без порока поревновал еси,/ дерзновение имея ко Христу Богу,/ мир испроси душам нашим.

: Посеченный несеко́маго пресече,/ и виде солнце землю, ю́же не виде;/ лютаго врага вода потопи́,/ и непроходи́мое про́йде Изра́иль;/ песнь же воспевашеся:/ Го́сподеви пои́м, славно бо просла́вися.

Ангела земнаго и Небеснаго человека, И́ова преподобнаго, Волы́нскую похвалу,/ достойно воспети помози́ ми, Слове Божий,/ презира́я моя прегрешения и подава́я слово у сто́м моим.

Был еси, преподобне, вои́стинну миру свети́льник пресветел, всем путь спасения показу́яй;/ темже и мне буди помощник,/ во прославити житие твое и умиле́ние стяжа́ти.

В дому́ роди́телей твоих пе́рвее познал еси Господа, Ио́ве славне,/ и, о́трок сый, разум соверше́н показал еси, егда монашеское житие изво́лил еси,/ вся же житейская провидев, Единаго Бога возлюбил еси.

Горе́ очи твои и душу вознося́, во обители Уго́рництей братию в Богоуго́днем житии́ скоро превозше́л еси,/ ху́ждша всех себе́ помышля́я и тем лучший Иису́су явля́яся,/ ста́рцем же и ю́ным образ быв прелюбе́знейший.

Добре тя на диа́волы во́инствовавша помышля́я, преподобне,/ своей стыжду́ся лености и множества грехов моих ужаса́юся:/ но твоими, святе, молитвами да́руй ми жела́ние благо́е,/ во прочее время жития моего в покаянии сконча́ти.

:

Яко Божия Мати дерзнове́ние иму́щи к ро́ждшемуся из Тебе/ Единоро́дному Слову, и Отцу Собезнача́лъному, и Соесте́ственному Духу моля́щи не преста́й от бед спасти́, Всенепорочная,/ Тя, Богородицу, славящия.

: Утверди́ся сердце мое во Господе,/ вознесе́ся рог мой в Бозе моем,/ разшири́шася на враги моя уста моя,/ возвесели́хся о спасении Твоем.

Есть во мне, отче преподобне, добраго исправле́ния жела́ние,/ но искуше́ния лености побежда́ти не навыка́х, увы мне./ Обаче на помощь твою надеяся, уныния помыслы отгоня́ю,/ на твоя же взираю славныя подвиги.

Желе́зо наречеся род твой, И́ове преподобне, крепость души́ твоея предуказу́я;/ в пещере же ка́менне заключи́вся, яко зла́то сокрове́но, освятил еси место по́двиг твоих/ и го́ру Поча́евскую, яко стену ме́дяну, проти́ву врагов Православия явил еси.

Зело углуби́шася помышле́ния твоя яже о Небеснем Царствии,/ егда, еще отрок сый, Ангельский образ восприял еси;/ темже и священник быв Богу ве́рен,/ даже ныне моле́ния о людех возно́сиши, Иове преподобне.

Земля Га́лицкая ю́ностию твоею славится, и Ду́бенская обитель му́жеския подвиги твоя благовеству́ет,/ обитель же Поча́евская старостию твоею хва́лится и блаженною кончи́ною веселится,/ вся же вселенная о чудеса́х твоих радуется и ликовствует.

Иже подаеши блага́я всем, моля́щимся тебе, и мене́ припа́дающа не отри́ни, святче,/ но, покая́ние мое зря, даждь ми жития́ исправле́ние, ревность же вдохни́,/ еже подражати твоим Боголюбивым дея́нием.

Умерщвленный мой ум Животным действом из Тебе, Явльшимся миру, воздвигни, Чистая,/ и к жизни настави,/ Яже смерти двери разоршая Едина Рождеством Твоим.

:

исполня́ется радости обитель Поча́евская, твое Боголюби́вое житие́ прославля́ющи;/ христоимени́тии лю́дие ревностию спасения просвещаются, зряще нетлением прославленныя мощи твоя, преподобне;/ греховный отгоня́ются страсти, и по́мыслы покая́ния ду́ши наша объемлют,/ в утверди всех, преславне, верно почитающих память твою.

:

Яко Всенепорочная Невеста Творца́, яко Неискусомужная Мати Изба́вителя,/ приятелище яко сущи Уте́шителя, Всепетая,/ беззакония мя суща скверное оби́телище и де́монов игра́лище в разуме бывша,/ потщися от тех злодейства мя избавити и светлое жилище доброде́телей соверши, Светоносная Нетленная,/ отжени облак страсте́й, и Вышняго причастия сподоби, и Света невечерняго молитвами Твоими.

: Пророк Авваку́м у́мныма очи́ма/ провиде, Господи, прише́ствие Твое,/ тем и вопияше:/ от ю́га приидет Бог./ Слава силе Твоей, слава снизхожде́нию Твоему.

И́ове преподобне, о всех моли́твенник буди теплый, твоему заступлению верующих,/ свое же окаява́ющих житие́ и на Божие милосердие упова́ющих,/ и прельще́ньми жития́ сего вда́ющихся.

Кто от человек не подиви́тся долготерпеливому житию́ твоему, отче,/ кто ли не прославит твоея о Православии ревности,/ ты бо, яко адама́нт крепок, еретико́м противостал еси,/ и истинныя веры пропове́дание словесы́ же и писа́ньми всем препо́дал еси.

Льва рыка́юща и и́щуща поглотити ду́ши спасаемых молитвою твоею победил еси, отче,/ но и тому служащия люди в покая́ние приводил еси,/ та́ти милосе́рдием твоим постыжда́я и вразумляя, грабители же обличе́ньми устраша́я/ и вся науча́я спасительному покая́нию.

Мрак души́ моея, отче, предста́тельством твоим разсей/ и светом заповедей Господних просвети́ мое окая́нное сердце,/ да и аз, твоим учеником последуя, тех части лише́н не пребуду,/ твою восхваляя святую память.

Бога, из Тебе воплоще́ннаго, моли́, непреложно,/ Еже бе пребывша и естественно Равна Отцу, и Духу Сопрестольна,/ прощение прегрешений и душ спасение поющим Тя верою дарова́ти.

: Мрак души́ моея разжени́, Светода́вче Христе́ Боже,/ начало ро́дную тьму изгна́в бе́здны,/ и даруй ми свет повеле́ний Твоих, Слове,/ да, у́тренюя, славлю Тя.

Наш еси вои́стинну предстатель и чудотворец пресветлый,/ взываше Диони́сий, обретый мо́щи твоя, тлению непричастны./ Мы же, сия лобыза́юще, вопием:/ наших скверн не возгнуша́йся, угодниче Божий, но твоими молитвами сия очи́сти.

Оправда́нием Божиим от юности, отче, научаемь,/ суеты́ житейския уклони́тися крепко возжелал еси, безмолвие же возлюбил еси:/ обаче велению Христову не противля́яся, притекающия к тебе Пра́вому испове́данию и Ева́нгельскому житию́ научал еси.

Предстатель явился еси и по преставлении твоем стра́ждущим и скорбящим челове́ком:/ тако бо тя видеша людие, из гроба твоего исходя́ща и со Ангелы посреде церкве моля́щася./ О, чудо преславное воистинну! О, радость верным и утверждение!

Рачитель быв Небеснаго Царствия, о своем тамо вхожде́нии известву́ешися/ и кроме́ боле́зни и страха пресельник являешися лучшия жизни,/ братии же твоея учитель и упова́ние.

Сопутник житию́ моему буди, отче Иове,/ молитвою твоею огражда́й многомяте́жную мою душу/ и введи в Небесное Царство, твоими умиленную подвиги,/ Христу же покаянныя принося́щую слезы.

Тя стену иму́ще и предста́тельством Твоим соблюда́еми,/ Твоею Божественною славою хва́лящеся, Тя блажим:/ Ты бо, Всечистая, душа́м нашим источа́еши веселие и радование.

: Ио́ну в ки́те, Господи,/ единаго всели́л еси,/ мене же свя́зана мре́жами вра́жиими,/ яко от тли о́наго, спаси́.

Твердое упова́ние на предста́тельство твое возлагаю, преподобне, и верою молю́ся:/ даждь ми страсте́й лю́тых одоле́ние, смерти же непреста́нную память/ и блаженства желание грядущаго ве́ка.

Утвержда́ется тобою, преподобне, Святая Церковь,/ ересь же вся́кая посрамляется, обличе́ние иму́щи твоя многоцеле́бныя мо́щи,/ и жития́ твоего столе́тняго труды́, и болезни, и сле́зы, и пост, и плоти от косте́й отпаде́ние.

Фарао́на мысленнаго побеждаше Иов преподобный,/ послуша́нию всегда прилежа и обурева́емым на помощь приходи́ти не отрица́яся:/ и тако три обители учением своим просветив и по́двиги многими прославив,/ веселя́ше Спаса всех, Человеколю́бца.

Христову смире́нию подражаше Иов,/ егда нача́льство яко служе́ние всем прият и, игу́мен сый, в тяжких слу́жбах подвиза́шеся,/ бра́тии же бя́ше образ кротости, и трудолю́бия правило, и о молитве при́сное напомина́ние.

От скве́рных изба́ви мя страсте́й твоими молитвами,/ тех одоле́ние мне подавая Божественныя помощи при́сным призыва́нием,/ и на себе́ ненаде́янием, и брата моего неосужде́нием.

Вознесла́ еси всеистинно падшее челове́ческое существо́ во зра́це Божественнем,/ и Отца в равенстве видимаго Сына Неизменнаго, Богомати, без Семене во чреве поноси́вши.

: Явился еси вселенней

Явился еси Истинныя веры столп,/ Евангельских же заповедей ревни́тель,/ гордыни обличе́ние, смиренным же предста́тель и науче́ние:/ темже и ублажа́ющим тя грехов отпущение испроси́/ и обитель твою невредиму сохрани,/ Иове отче наш,/ Многострада́льному подобный.

:

Отверзи уста твоя, пеще́ро каменная, и рцы нам, колькра́ты токи слез И́овлих омочи́лася еси,/ ка́ко того воздыхания твоих стен не расторго́ша,/ ка́ко Свет Божественный тебе не сожже́,/ ка́ко Ангели бде́нным подвиго́м И́овлим диви́шася, теми бо освяти́ся земля Га́лицкая и Волы́нская;/ мы же, сия вся помышляюще, слеза́ми умиления очи наши исполняем:/ есть бо преподобный Иов угодник дивный, Многострадальному подобный.

: На по́ли Дейре/ иногда́ мучитель пещь поста́ви на мучение Богоно́сных,/ в трие́ о́троды песносло́вяху Единаго Бога,/ тро́ично воспева́ху, глаго́люще:/ отцев Боже, благословен еси.

Люди православныя, тя блажащия, преподобне И́ове,/ укрепи на враги и о Церкви мирная глаголи в сердце их,/ всем единомыслие испроси у Бога, и друг ко другу любовь, и о Православии ревность.

Чашу жития́ Твоего пити, Господи, не могу аз, окая́нный,/ боя́знию скорбе́й обуреваемь и страстей сплетаемь тернием, обаче молюся:/ И́ова, Твоего угодника, молитвами помилуй мя/ и помози́ ми греховную отрясти ле́ность.

Широкий путь, поги́бель души преднося́щий, возненави́дев, И́ове преподобне,/ в тесней пещере заключился еси и те́снаго пути жизни в начальстве твоем не уклони́лся еси,/ день и нощь в молитве и трудех пребывая и научение здравое всем приходя́щим к тебе подавая.

Щедр был еси нищим, ка́ющимся же милостив и науче́ния требующим учитель кро́ток,/ Божественныя же мудрости любитель и Ева́нгельских за́поведей пропове́дник,/ книг же Божественных изда́тель и е́реси безбоязненный обличитель.

Марию Пречистую и Всесвятую восхвалим:/ То́ю бо благодать нам источа́ется паче ума даро́в, яко от потока Божественныя благости,/ Юже благочести́вым по́мыслом ныне ублажаем.

: Покрыва́яй вода́ми превыспренная своя,/ полага́яй морю преде́л песо́к/ и содержа́й вся,/ Тя пое́т со́лнце, Тя сла́вит луна́,/ Тебе прино́сит песнь тварь/ яко Соде́телю всех во веки.

Е́дущим и иду́щим во обитель твою безчисленным людем, ко твоим же моще́м припа́дающим,/ буди дарова́ний духовных пода́тель, телесных же боле́зней целитель/ и пред Спасом теплый о всех предста́тель,/ И́ове, земли Волы́нския славо и украше́ние.

Юноша те́лом, но старец умо́м в начале мона́шескаго жития твоего был еси, отче:/ состаре́вся же плотию, ю́ношескую бодрость в трудех явля́л еси,/ земли копа́нием и древес насажде́нием образ всем смиренному́дрия подава́я.

Явле́ние твое со Ангелы вкупе смиренную деву ужасаше,/ здравие же ученику твоему подава́ше и вся люди на славосло́вие Богови воздвиза́ше,/ Истинную же утверждаше в них веру и ерети́ческая отрева́ше нападе́ния.

Фимиа́мом молитв твоих и мене облагоуха́й, Иове преславне,/ моих грехов злосмра́дие тем отгоняя и упование на Господа вселяя в мою смра́дную душу,/ да благодатию Божиею очища́емь, воспою твое, преблаженне, крепкое заступле́ние.

Богороди́тельнице Всечи́стая, души моея язвы и греховныя стру́пы очи́сти,/ исто́чником омыва́ющи сущим из ребр Сына Твоего, и поте́кшими из тех, очища́ющи, струя́ми:/ к Тебе прибегаю и Тя призываю, Богоблагодатную.

: Благослове́н Господь Бог Изра́илев,/ воздви́гнувый рог спасения нам/ в дому́ Дави́дове, Отрока Своего,/ в посети́ нас Восто́к с высоты/ и напра́вил ны есть на путь мира.

Иссо́пом благодати Божия окропи́ сердца́ наша, И́ове преподобне,/ твоим святым моще́м покланяющихся, да твоея ре́вности о вере причасти́вшеся,/ ко исполнению заповедей Христовых добре потщи́мся.

Псаломски взывати к Богу на земли не преставал еси, и девства твоего сосуд соблюл еси:/ темже на Небеси райския воспеваеши ныне песни со Ангелы и всеми святыми,/ люди же, на земли трудящимся, от Вышних назира́еши.

О, колйка жития́ твоего нетленная красота, о, ко́лика по смерти твоей чудеса и исцеления!/ Се бо земная оставив, воистинну сторйцею Небесная блага еще в житий,/ паче же во грядущем, по глаголу Христову стяжал еси.

О, ко́лико грехов наших мно́жество!/ Но сия превосхо́дит твоих молитв кре́пость, не лиши нас, отче преподобне́ Иове,/ дру́же Христов и святых всех соприча́стниче,/ церковный столпе и о душа́х человеческих предста́телю тепле́йший.

:

Зачала еси, Дево, без Семене, вся́ческая созда́вшаго Сло́во Бо́жие, кроме́ хотений плотски́х,/ и без нетления родила́ еси, без боле́зней ма́терних./ Тем Тя, Богородицу, и язы́ком, и се́рдцем испове́дающе, велича́ем.

: Свете неизменный

И́ов преподобный да восхва́лится/ яко Христо́в во́ин и о людех моли́твенник,/ веры проповедник, е́реси обличи́тель и Це́ркве украше́ние.

:

Тя песньми немо́лчными ублажа́ем, Дево,/ яко от Тро́ицы Единаго родила́ еси, Богоро́дице,/ и носи́ла еси на Божественных объя́тиих Пресу́щественное Слово, невра́щно и неизме́нно.

:

Просия́ша подвизи твои/ во стране Га́лицтей, отче И́ове,/ темже Православия ревни́тели/ в зе́млю Волы́нскую тебе глаша́ют,/ и обитель Ду́бенская/ твоим преподобным житием украшается,/ но того совершение/ Поча́евская Ла́вра приемлет,/ вся же страна сия уче́ньми твоими просвещается.

Братолюби́вое твое се́рдце, преподобне,/ мона́хов мно́жества на го́ру Поча́евскую привлече́,/ спасения был еси ревни́тель;/ темже и мы апостольский глагол ве́дуще,/ яко никогда́же престае́т духо́вная любы́,/ твоему чудесному попече́нию ду́ши на́ши вверя́ем,/ яже приведя́ ко Иису́су Человеколю́бцу.

Не сме́яше тле́ние косну́тися/ ме́ртваго телесе́ твоего, преподобне,/ еже чрез все житие́ умерщвлял еси,/ душа же твоя, живущи со Ангелы,/ вся притека́ющия к тебе в свою любовь прие́млет./ Темже и на́ша ду́ши приведи ко Иису́су Человеколю́бцу.

:

Не довле́ют словеса́ наша к восхвале́нию подвиг твоих,/ преподобне И́ове:/ кто бо изочте́т твоих добродетелей полноту́,/ кто уразумеет безмо́лвное твое к Богу собеседование,/ но не отри́ни твоя певцы и духовныя ча́да,/ твоего заступления просящия,/ и о твоем святем житии умиляющияся,/ и во твоей памяти веселящияся.

Владычице, приими

Ведомо буди, яко память преподобнаго И́ова соверша́ется в день блаженныя кончины его, октября в 28 день, и в день обретения святых мощей его, августа в 28 день, егда во святей Поча́евской Лавре святыя мощи его изно́сятся в великую церковь. убо память преподобнаго случится в неделю, соверша́ем всю службу его по 3-й главе Типикона; же в субботу, по 15-й от зри неизме́нно. Трети́цею же творим память преподобнаго И́ова мая в 6-й день. В сей день на повече́рии поем службу святаго И́ова Многострада́льнаго, про́чее же совокупля́ем службу преподобнаго с Триодию, якоже во главе Иоа́нна Богосло́ва указа́ся, еже зри месяца того́жде во 8-й день.

В 29-й день

Святыя преподобному́ченицы Анастаси́и Ри́мляныни и преподобнаго отца нашего Авраа́мия Затво́рника

На Господи, воззвах

: Что вас наречем:

Му́ченице страстоте́рпице всехвальная,/ воздержанием стра́сти низложи́вши плотски́я,/ страданием зми́я умертви́ла еси врага,/ Ангелы удиви́вши боле́зньми твои́ми,/ человеки обвесели́вши страда́нии твои́ми,/ мона́шествующих удобре́ние,/ де́вства сосуд./ Моли́ спасти́ и просвети́ти ду́ши наша.

Что тя возъимену́ем, славная?/ Девства добро́тами невесту просия́вшу Христову,/ дщерь избра́нну Вышняго Иерусали́ма,/ сожи́тельницу Ангелов и собесе́дницу,/ черто́га мысленнаго наслажда́ющуся,/ Анастасие многострада́льная,/ мона́шествующих удобрение./ Моли́ спасти и просвети́ти ду́ши наша.

Терпе́ла еси зубо́в искорене́ние,/ рук отсече́ние, и ног, и сосце́в,/ ссека́ема на у́ды от беззаконных мучителей,/ к добро́те Жениха взира́ющи/ и болезни па́че естества терпя́щи,/ Анастаси́е многострада́льная,/ невесто Христова нетленная,/ моли́ спасти и просвети́ти ду́ши наша.

: О преславнаго чудесе

Отче Богомудре Авраамие,/ Авраа́му подо́бник быв ду́хом,/ пресе́льник был еси земли оте́ческия, блаженне./ Плоти пожела́ния отве́рг/ и, в хи́жине ма́лей заключи́в, радуяся, тело твое,/ душу же впери́л еси́ к Небеси,/ идеже житие́ я́ве стяжа́л еси́.

Преподобне отче Авраа́мие,/ Авраамскую душу тезоиме́нно стяжа́в,/ напа́сти претерпе́л е́си,/ ве́рою Божественною укрепля́емь/ и любовию Богу соединя́емь,/ обетова́ния зе́млю насле́довал еси,/ украша́емь доброде́телей светлостьми́./ Темже, веселящеся, твою память торжеству́ем.

Преподобне отче Авраамие,/ пре́лестьми лю́те поглоще́нную зми́ем/ и попо́лзшуюся поги́бели в ров/ Про́мыслом Божественным возвле́кл еси/ и спаса́ему Богу предста́вил еси./ Еяже покаянию вси удиви́шася,/ благоче́стно Господа сла́вящии Преблага́го.

:

Радуйся, Света Божественнаго носи́ло,/ пресве́тлый све́щниче, Пресвята́я Богоневе́сто:/ Свет нам возсия́ла еси от пречи́стою боку́ Твое́ю,/ просвеща́я мира концы́/ и освяща́я Свое́ю бла́гостию./ Радуйся, нача́ло нашего спасе́ния, Чистая./ Радуйся, страшное слы́шание и глаголание наде́ющихся на Тя.

:

Что зри́мое виде́ние,/ еже Мои́ма очи́ма ви́дится, о Владыко!/ Содержай всю тварь, на Древо воздви́жен быв,/ и умираеши, всем дая́й жизнь;/ Богородица, пла́чущи, глаголаше,/ егда́ узре́ на Кресте́ возноси́ма,/ из Нея неизрече́нно возсия́вшаго/ Бога и Человека.

:

Агница Твоя, Иисусе, Анастаси́я,/ зове́т ве́лиим гла́сом:/ Тебе, Женише́ мой, люблю́/ и, Тебе и́щущи, страда́льчествую,/ и сраспина́юся, и спогреба́юся Крещению Твоему,/ и стражду́ Тебе ра́ди, яко да ца́рствую в Тебе,/ и умираю за Тя, да и живу́ с Тобою;/ но, яко же́ртву непоро́чную, приими́ мя с любо́вию, поже́ршуюся Тебе./ Тоя́ молитвами/ яко Ми́лостив спаси́ ду́ши наша.

:

В тебе, отче, известно спасеся е́же по образу:/ прии́м бо крест, последовал еси́ Христу/ и, де́я, учил еси презира́ти убо плоть, преходит бо,/ прилежа́ти же о души, ве́щи безсмертней./ Темже и со Ангелы сра́дуется, преподобне Авраамие, дух твой.

краегранесие: Мужеския твоя, мученице, восхвалю болезни.

: Пои́м Го́сподеви,/ проведшему люди Своя сквозе́ Чермно́е море,/ яко един славно прославися.

Сию́ светоно́сную память твою почитающему, Богомудрая,/ просвещение ми подаждь, души моея тьму отгоня́щи.

Всю от пеле́н тебе саму́ю возложила еси Зижди́телю твоему/ и огне́м воздержания теле́сныя стра́сти попали́ла еси́.

К высоте́ муче́ния, мученице, возшла́ еси, непощаде́вши пло́ти,/ и черто́гов мысленных, яко дева, сподо́билася еси.

:

Тя, небоме́рную Ле́ствицу,/ на Бог утвердися, человеки Небе́сны соде́лав,/ Отроковице, почитаем.

краегранесие: Твое честву́ю всесветлое житие́, блаженне. .

: Во́ду прошед, яко сушу,/ и египетскаго зла избежа́в,/ израильтянин вопия́ше:/ Изба́вителю и Богу нашему пои́м.

Божественными сияя блистании,/ светоносный твой совершающия праздник,/ страсте́й омраче́ния, всеблаженне, молитвами твоими, Авраамие, изба́ви.

Божественное разжже́ твою душу, блаженне, желание,/ угаси плотска́я разжже́ния, отче,/ и невещественно на земли тя жи́ти сотвори.

Умертви́в у́ды, и́же на земли, пощением и всякими злострада́нии, отче мудре,/ Жизни сподо́бился еси́ лучшия на Небесех,/ Богоносе Авраамие.

От крове́й Твоих священных/ Бога Отца Слово воплотися преесте́ственно, Дево Марие,/ моли́ плотска́я моя умертви́ти взыгра́ния.

: Ты еси утвержде́ние/ притека́ющих к Тебе, Господи,/ Ты еси свет омраче́нных/ и поет Тя дух мой.

Стояла еси пред суди́щем мучителя,/ Христа, славная, Творца всех и Владыку,/ Бога Слова пропове́дающи.

Добро́та сердечная видимым зра́ком, славная, изда́вшися,/ тя, красне́йшую, зря́щим явила есть.

Богатство неистощи́мо исцелений тебе подаде́, отроковице, Христос,/ нищету́ вольно возлюбила еси́.

:

Вещь грехо́в мои́х/ Твои́х молитв огнем попали́, Мати Света,/ ро́су ми Боже́ственную оставле́ния нося́щи.

: Небеснаго круга Верхотворче, Господи,/ и Церкве Зижди́телю,/ Ты мене утверди́ в любви Твоей,/ желаний кра́ю, верных утверждение,/ еди́не Человеколюбче.

Всеобра́зно возжеле́в желаний коне́чное,/ мира и пло́ти, Богоносе, вне был еси,/ тем восприя́л еси премирную славу и ве́чнующее, отче, наслаждение.

Храм жив явился еси вседе́тельнаго Духа, отче,/ в хи́жине тело заключи́в, преподобне./ Темже облиста́л еси́ добродетелей луча́ми, священно обожа́емь, блаженне Авраамие.

Де́ланием болезней, добродетелей зрел, преподобне,/ израсти́л еси клас стори́чествующь, имже питаются че́стно/ честно́е твое успение торжеству́ющии.

В Тебе, Всесвята́я,/ всего Виновный за премногое милосердие хотя́ вселися и освяти́ человеческое существо́,/ преступлением пе́рвее попо́лзшееся.

: Дева

Де́вства вода́ми очище́нна, преподобная,/ му́ченичества кровьми́, Анастасие, венча́вшися,/ подае́ши су́щим в ну́ждах неду́гов исцеление и спасение, приступа́ющим от сердца,/ крепость бо тебе подае́т Христос,/ источа́я благодать приснотеку́щую.

: Премудрости

Воздержания росо́ю страсте́й погаси́ла еси пла́мень ю́ношески,/ огне́м же крове́й твоих всю пре́лесть попали́ла еси/ и Жениху Слову, яко дар, принесла́ еси честно́е девство и до́блественное страда́ние./ Темже в чертог введе́ тя славы, све́тле до́бльствовавшую и зми́я поправшую./ Анастаси́е многострада́льная, моли́ Христа Бога/ грехо́в оставле́ние пода́ти чтущим любовию святую память твою.

: Гроб Твой

И́же древнему Авраа́му подо́бяся, отче,/ удалился еси сродников по пло́ти,/ повину́яся, Авраамие, глаголу Бога нашего./ Темже, постився, и душу светле́йшу показал еси со́лнечных лучь,/ Богомудре всеблаженне.

Настави ны на путь покая́ния,/ уклоншияся присно к безпу́тием зол и Преблагаго прогне́вавшия Господа,/ Неискусобра́чная, Благословенная Марие, прибе́жище отча́янных человеков,/ Божие обита́лище.

:

Нескве́рная Агница,/ Агнца и Пастыря, пове́шена на Дре́ве, ме́ртва зря́щи,/ плачущи веща́ше, матерски восклицающи:/ ка́ко претерплю́ Твое, еже па́че слова, Сыне Мой, сни́тие и вольныя страсти, Боже Преблаги́й?

: Услы́шах, Господи,/ смотре́ния Твоего та́инство,/ разуме́х дела́ Твоя/ и просла́вих Твое Божество́.

Тя, и́го легчайшее Христово, мученице, понесшую от юности,/ железное у́же носи́ти пребеззако́ннующии осуди́ша.

Ка́пли крове́й твоих многобожия угаси́ша у́глие,/ лучи́ же чудес твоих страсте́й вещь попали́ша.

Не обнажи́ благодати, те́ло твое обнажи́в, лука́внейший,/ истка́ну же па́че свыше нераздра́ну ри́зу исхода́таи тебе.

:

По рождестве пребыла́ еси нетленна Дева,/ якоже прежде рождества,/ Юна бо Младенца родила́ еси, прежде век познава́ема.

Струя́ми, отче, слез твоих душевныя скве́рны омы́в,/ Божественное был еси Духа и честно́е, всеблаженне, жили́ще.

Бде́ние всено́щно, молитву непреста́нну,/ безпристра́стие и любовь нелицеме́рну,/ и соверше́нну веру удержа́л еси́.

Исцеля́ти стра́сти и отгони́ти, преподобне, ду́хи,/ благодать прия́л еси́, Авраамие,/ яко Божий угодник и́стиннейший.

:

Унынием одержи́ма и грехо́м ныне погруже́на,/ мольбо́ю Твоею избави мя,/ Богородице, Мати Присноде́во.

: У́тренююще, вопие́м Ти,/ Господи, спаси́ ны:/ Ты бо еси Бог наш,/ разве Тебе, ино́го не ве́мы.

Не изнуре́на огне́м веще́ственным яви́лася еси,/ му́ченице Анастаси́ей/ огнь бо тя сердечный Божественныя любве ороша́ше.

Ударе́ньми лица́, мученице Анастаси́е, украси́вшися,/ врагов отразила еси ме́рзское неразумие.

Протяже́на на дре́ве, Богомудрая Анастаси́е,/ любовию Жениха твоего Боже́ственную страсть образова́ла еси.

:

Поем Тя, Всепетая Владычице Богородице,/ Бога бо препе́таго/ пло́тию родила́ еси, Пречистая.

: Вску́ю мя отри́нул еси/ от лица́ Твоего, Свете незаходи́мый,/ и покры́ла мя есть чуждая тьма окаяннаго;/ но обрати́ мя и к свету за́поведей Твоих/ пути моя напра́ви, молюся.

Яко плодови́тая розга́,/ гро́зды израсти́л еси, отче Авраамие, добродетелей Божественных,/ умиления вино точа́щия и страсте́й пия́нство от душ отгоня́щия,/ и сердца́ верных веселя́щия.

Напа́сти тебе различны/ змий вселука́вый, отче, воздви́же,/ но того оружием креста, Богоносе, умертви́л еси,/ и победы венец от Бога пра́ведным судо́м прия́л еси, Богомудре Авраамие.

Святы́ни дом, о́тче,/ Божественнаго Ду́ха верою быв,/ созда́л еси дом священный/ и, несвященный собо́р несвяще́нныя ле́сти преложи́в наказа́ньми,/ всех Богу освяти́л еси.

:

Матерь, Деву Отроковицу,/ Божественным просвеща́еми Духом, Пречистая,/ священнии пророцы священными Тя гла́сы провозвести́ша,/ из Неяже Бог Слово, па́че вины́ же и слова, воплоти́ся за милосердие безчи́сленное.

: Ри́зу мне пода́ждь све́тлу,/ одея́йся светом, яко ризою,/ Многоми́лостиве Христе, Боже наш.

Сокруша́емо тело/ ра́нами явля́ше правост твоея́ совести, страстотерпице,/ ко Христу Богу нашему.

Ви́сящи высоко́, раны, мученице, терпя́щи/ и не уя́звлено храня́щи души благородие, достохва́льная.

Претерпе́ла еси зубо́в, и рук, и ног отъя́тие, мученице многострада́льная,/ взирающи ко Христу, Жениху твоему.

:

Человеколю́бца рождши, Бога, Благолюбивая Владычице,/ Того моли́ геенны огня́ изба́витися нам.

: Молитву пролию́ ко Господу/ и Тому возвещу́ печали моя,/ яко зол душа моя испо́лнися/ и живот мой аду приближися,/ и молюся, яко Ио́на:/ от тли, Боже, возведи́ мя.

Светильника, тя, су́щии во тьме пре́лести, неле́стно наставля́юща,/ обре́тше к путе́м жизни, Богоно́се,/ неве́дения тьму отложи́ша и яви́шася светови́дни верою Божественною, Авраамие.

Бо́дренно, умоли́в Бога,/ посылаеши просвещение спасения/ сущим в нощи́ идолонеи́стовства одержимым,/ Богомудре Авраамие,/ и показал еси вся сы́ны Света и Дне благодатию.

Безмолвно твою жизнь совершив, яже в житии́ треволне́ния, всеблаженне,/ Божиими надеждами прешел еси/ и к тихим приста́нищем достигл еси, Авраамие,/ Небеснаго Царства и Божественныя светлости.

Отягче́на мя дреманием уныния,/ возстави Твоим хода́тайством, Мати Божия,/ и не даждь уснути в смерть греха́, Дево,/ предста́тельницу бо и путевожда́ моей жизни напису́ю Тя.

: Дева

Во пло́ти, яко Ангел, на земли явился еси,/ и пощением был еси, яко древо насажде́нное,/ водою воздержания до́бре возрасти́вся,/ и тече́ньми твоих слез скве́рну омы́в:/ сего ра́ди явился еси приятелище Божественное, Авраамие, Духа.

:

Тле́нная презре́в, нетленныя восприя́л еси́ красоты́/сла́сти плотски́я возненави́дел еси, мудре,/ измла́да возлюбив чистоту́./ Тем, чертога мирска́го отбежа́в,/ сопру́жницы же благосла́вныя и родителей уклонився,/ Еди́наго Бога ясно, Рачителя, возжела́в/ и возлюби́в от всея, отче, души и сердца истинно:/ сего ра́ди показался еси девства и чистоты́ приятелище Боже́ственное, Авраамие, Духа.

: Отроцы евре́йстии в пещи́/ попраша пла́мень дерзновенно/ и на ро́су огнь преложи́ша, вопию́ще:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Шум гла́са празднующих иде́же есть ликуеши, страстоте́рпице,/ с девами Богу Зижди́телю песнопою́щи:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

У́ды сокруша́емы зря́щи и ногте́й истерза́ние терпящи,/ принеслася еси Богу жертва, песнопою́щи:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Явилася еси́, яко лоза́, Богому́драя,/ ру́це и но́зе, яко ветви, ре́жемы и нам мысленно вино источа́ющи,/ сердца́ утеша́ющее и страсте́й отрева́ющее пиянство.

:

Во всего человека обле́кся Нескве́рный, кроме́ греха,/ из утробы Твоея, Чистая, про́йде Плотоно́сец,/ умоли верою Тя чествующим спасти.

Да вы́шнее Царство получи́ши и славу неизрече́нную,/ славу же попира́емую, мудре, и тленную/ яко смыслен и разумен преоби́дел еси му́дренно.

Егда́ волк лукавый а́гницу твою расто́ргне льстивне,/ тогда сего, мудре, че́люсти сокруши́л еси/ сию же яко пастырь изря́днейший к жизни привел еси́.

Законом повину́яся Владычним, заблу́ждшее взыскал еси и обре́л еси,/ и, на ра́мена твоя взем, всеблаженне,/ яко пастырь ввел еси во огра́ду покая́ния.

:

Едина Еди́наго от Троицы родила́ еси во дву существу,/ Ипоста́си же единей Ви́димаго, Дево./ Емуже песнопое́м:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

: Седмери́цею пещь/ халде́йский мучитель/ Богочестивым неи́стовно разжже́,/ силою же лучшею спасе́ны сия́ видев,/ Творцу и Изба́вителю вопияше:/ о́троцы, благословите,/ священницы, воспойте,/ лю́дие, превозноси́те во вся веки.

Ю́ношески до́бльствовавши, страстоно́сице всехва́льная,/ и на пре́лесть воздви́гла еси побе́ды/ рук бо лише́ния и ног терпела еси,/ сосце́в же и зубо́в твоих искорене́ние, мученице, претерпе́ла еси, в радости песнопою́щи:/ людие, превозноси́те Христа во веки.

Всесветла́, яко солнце, де́вства све́тлостьми/ и муче́ния добро́тами облиста́ла еси,/ и мир просвети́ла еси светолу́чными сия́нии твоего терпения, страстоте́рпице, вопиющи:/ о́троцы, благословите, священницы, воспойте,/ людие, превозноси́те Христа во веки.

Оскверне́нную страстьми́ душу мою, Богоневесто,/ и очерне́нную прило́ги зми́я твоими мольба́ми от лю́тых очисти,/ и светлым осене́нием твоим, мученице Анастаси́е, озари́ вопи́ти:/ священницы, пойте, лю́дие, превозноси́те Христа во веки.

Тя, Чистую и Непоро́чную, дева жела́ющи,/ непорочно и тело и душу соблюде́,/ страсте́й подпале́ния терпением испепели́вши, искушение же многих претерпе́вши мук,/ и ныне в Небесных черто́зех ликует с Тобою, веселя́щися во вся веки.

: Победи́тели мучи́теля и пла́мене/ благо́датию Твоею бы́вше,/ заповедей Твоим зело́ прилежа́ще,/ о́троцы вопия́ху:/ благослови́те вся дела Госпо́дня Го́спода.

В погибели ров чи́стую све́рже голуби́цу твою злоде́йственный змий,/ но сию́ извел еси, отче, всему́дренно,/ благослови́те, поя, дела Господа и превозноси́те Его во веки.

И в житии́ обходя́, отче Авраамие,/ и по кончине врач боля́щих явился еси Духа благодатию Боже́ственною,/ благослови́те, поя, дела Господа и превозноси́те Его во веки.

Незлобием, блаженне, правдою же и целому́дрием, и верою просия́в,/ Ангелом, преподобне, счи́слился еси,/ благослови́те, поя, дела Господа и превозноси́те Его во веки.

:

Струи́ живыя явилася еси всесвято́е селе́ние,/ от Неяже пию́ще, умертви́вшиися, Жизнь насле́дуем, вопиюще:/ благослови́те дела вся Господа и превозноси́те Его во веки.

: Ужасе́ся о сем Небо/ и земли́ удиви́шася концы,/ яко Бог яви́ся челове́ком пло́тски,/ и чре́во Твое бысть простра́ннейшее Небе́с:/ тем Тя, Богородицу,/ Ангелов и человек чинонача́лия величают.

На дре́ве повешена была еси,/ Слова Божия образу́ющи страсть блаже́нную,/ и отсече́ние терпе́ла еси рук твоих и ног,/ зубо́в искорене́ние,

язы́ка же отре́зание и сосце́в, чистая Анастаси́е,/ мона́шествующих славо и мучеников украше́ние.

Я́ко невеста, украси́лася еси добро́тою,/ обручи́вшися Жениху страданьми добротво́рными,/ внутрь же чертогов светови́дных, яко избра́нная, вселилася еси, нося́щи свещу́ де́вственную./ И ныне ца́рствуеши с Живу́щим во веки, Анастаси́е, сия́ющи.

Иска́пают болезни твоя сладость, греха́ горесть отъемлющу;/ рака же то́чит исцеле́ний ре́ки/ и потопляет вся стра́сти, и неду́ги лютыя в славу Спасову, честна́я Анастаси́е,/ и́же по достоянию тя сла́вят.

До́блествоваша жены́, Твоим Крестом укре́пльшеся, Христе Всесильне,/ и вра́жию главу́ многоко́зненную му́жески, Слове Божий, сокруши́ша,/ и, рая́ радостно селение получи́вше, обожа́ние прияша дивное, воспева́юще Тя.

:

Понесшаго Тя плоть от Жены, яко позна́ мученица Твоя, Господи,/ де́вственными укра́шена луча́ми и муче́ния кро́вию обагрена́,/ Тебе, Богу, во след Матере Твоея, славно приведе́ся,/ яко ца́рствующему тва́рию.

: Вои́стинну Богородицу/ Тя испове́дуем,/ спасеннии Тобою, Дево Чистая,/ с Безплотными ли́ки Тя величающе.

Ви́дети сподо́бился еси, отче Богоносе,/ чрез надежду тебе дре́вле жела́емая,/ о́ко не ви́де и ухо не слыша.

Красе́н явился еси,/ Божественными добродетелей луча́ми сияя, Авраамие,/ и красному Владыце, радуяся, предстои́ши.

Совокупи́лся еси лико́м всех преподобных,/ и с ними обожа́ния, преподобне, получив,/ моли е́же спасти́ся всем нам.

День веселия приво́дит радостно,/ священное твое, Авраамие, успе́ние,/ Церковь честву́ющи житие́ твое.

:

Благолюби́вая Дево,/ озло́бленную грехо́м душу мою ублажи́/ и благ Небесных причастника сотвори.

: Честна́ пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде ми. Аллилуия : Блажен муж: : Сильно на земли́ будет семя его. : В память вечную

:

Ве́рою и любовию, празднолю́бцы, соше́дшеся,/ псалмы́ и пе́сньми восхва́лим / Небе́снаго человека и земна́го Ангела,/ к немуже возопии́м:/ о всеблаже́нне и преподо́бне, по́стников похвало́!/ о нас моли́ся ко Господу,/ Авраа́мие, о́тче наш,/ поми́ловатися душа́м нашим.

Честны́й и светоно́сный, преподобне, твой пра́здник/ испо́лнен ра́дости и веселия духовнаго./ Те́мже соше́дшеся мона́хов мно́жества/ и христоимени́тии лю́дие,/ любо́вию восхваля́юще,/ блажи́м Божественная дея́ния твоя/ а́ко бо крин во удо́лии процвел еси/ и благово́ниши душе́вная наша чу́вства,/ Авраамие, отче наш,/ моли́ спасти́ся душа́м на́шим.

Я́ко уязви́лся еси жела́нием Боже́ственным,/ преподо́бне отче наш Авра́амие,/ взем бо крест твой,/ после́довал еси́ Влады́це Христу́./ Тогда вся плотска́я мудрова́ния умертви́л еси/ и насле́довал еси вои́стинну кро́тких землю,/ прича́стием обожа́емь,/ неизрече́ннаго о́наго веселия наслажда́яся,/ помина́й нас, творя́щих всесвяту́ю и пречестну́ю твою память.

:

Преподо́бне и Богоблаже́нне отче наш Авра́амие,/ вои́стинну сподо́бился еси Боже́ственныя жизни,/ посто́м бо и бде́нием изнури́л еси́ тело твое,/ темже и о́браз был еси монахов./ бо и теле́сный язы́к умолче́,/ но чудеса свиде́тельствуют./ Град же Ростов, пропове́дуя, хва́лится:/ имею в себе, глаго́ля, неистощи́мое сокровище./ Сами бо зря́ще мно́гая и преславная твоя чудеса, от мощей бываема,/ иже прославляют просла́вльшаго тя Господа,/ Емуже моли́ся дарова́ти вселенней мир и ве́лию милость.

:

Ду́ха Святаго теплотою, му́дре,/ желание се́рдца твоего, е́же к Богу, согре́яв,/ и зи́му страсте́й умертви́в,/ многоко́зненную же силу и́дола Веле́са низложи́л еси,/ в конец не́мощна сего показа́в./ Небесная же во́инства удиви́л еси терпением твоим,/ яко по́стников подража́тель и преподобных сожи́тель,/ моли́ спастися душа́м на́шим.

: Честна́ пред Го́сподем/ смерть преподобных Его.

Крест твой взем, преподобне Авра́амие,/ кре́пко после́довал еси́ Христу,/ нас ра́ди на Кресте распе́ншемуся;/ и Того́ ра́ди любве́ вся оставил еси́,/ и Того еди́наго возлюби́л еси:/ Емуже и со Ангелы предстоя́,/ моли́ уще́дрити мир и спасти́ ду́ши на́ша.

: Блаже́н муж, боя́йся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело́.

Яко прие́м, отче, Небесное се́мя,/ плод стори́чествующь доброде́тели принесл еси,/ Авра́амие отче наш,/ пита́я благоче́стно гла́дом та́ющия доброде́тели,/ отону́дуже исцеления верою приходя́щим подае́ши./ Темже, я́ко име́я дерзнове́ние ко Христу,/ моли́, преподобне о́тче наш Авраамие,/ спасти́ся верою и любовию честву́ющим па́мять твою.

Прииди́те, мона́хов множества, ,/ псаломская пе́ния и цве́ты духовныя принесе́м,/ я́ко вои́стинну мона́шескому удобре́нию и преподобных сожи́телю./ хва́ляще, си́це рцем:/ радуйся, свети́льниче многосве́тлый, приведы́й ко Христу монахов множества./ Радуйся, гра́да Росто́ва похвала́ и утвержде́ние/ и всех ве́рных благоути́шное приста́нище,/ и очищение боля́щих во гресе́х,/ на Боже́ственная ты́я возвыша́я раче́ния./ Тем, в пречестну́ю па́мять твою, святую и ангелогове́йную,/ собравшеся, преподобне о́тче наш Авраа́мие,/ и Боже́ственнаго человеколюбия про́сим получи́ти твоими молитвами,/ миру мир дарова́ти и душа́м нашим ве́лию милость.

:

Просвети́вся Божественною благодатию,/ неверныя люди наставил еси к свету Богоразумия:/ и по смерти сия́я светлостию жития твоего,/ источа́еши исцеления притекающим с верою к тебе,/ Авраамие отче наш,/ Христа Бога моли даровати нам велию милость.

О дивнаго чудесе

О пресла́внаго чудесе́!/ Источник благочестия в Ростове явля́ется/ и ле́ствица к Небеси́ Авраамий бывает нам;/ весели́тся град Ростов, имея в себе мощи того./ Радуется православных мно́жество,/ Авраамия иму́ще в беда́х засту́пника,/ и к нему вопию́ще:/ преподобне, радуйся/ и Господу моли́ся/ дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

О ди́внаго чудесе́!/ Ветвь благодати в России воспитова́ется/ и кипари́с доброво́нный в Ростове возраста́ет,/ и столп непоколе́блемь православным утверждается,/ и крепкий адама́нт душе́ю бывает Авраамий Богоблаженный./ Тем Богомудрых собе́ри на высоту́ ду́хом вознеси́теся,/ преподобному вопию́ще:/ отче Авраамие, радуйся/ и Господу помоли́ся/ дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

Ди́вны твоя тайны, Христе Боже,/ яко дарова́л еси нам такова́го свети́льника,/ Авраамия предо́бляго,/ православному отечеству нашему на сопроти́вныя побо́рника,/ Веле́са погуби́вшаго и храм Имени Твоему святому воздвигшаго,/ в немже Имя Твое прославля́ется/ и ве́рнии укрепля́емся,/ припа́дающе к Тебе, всех Владыце,/ прося́ще, Человеколюбче,/ дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

:

Доброде́тели подража́теля похва́лим ,/ Авраамия, похвалу Российскую,/ и память его светло торжеству́им,/ верных собо́ри соше́дшеся в церковь Госпо́дню,/ и к нему си́це вопию́ще:/ прииди́ ныне, преподобне,/ и о нас непрестанно моли́ся,/празднующих твое торжество́,/ да твоими молитвами дарует нам Христос/ велию и богатую милость.

: В Чермнем мори

.

Премудрости Соломоновы чтение

Праведницы во веки живут, и в Господе мзда их, и попече́ние их у Вышняго./ Сего ради прии́мут Ца́рствие благоле́пия и венец добро́ты от руки́ Господни:/ зане́ десни́цею покры́ет я и мы́шцею защити́т их./ Прии́мет всеору́жие рвение свое, и вооружи́т тварь в месть враго́м./ Облече́тся в броня́ правды и возложи́т шлем, суд нелицеме́рен./ Прии́мет щит непобедимый, преподо́бне;/ поостри́т же напрасный гнев, во оружие: спобо́рет же с ним мир на безу́мныя./ По́йдут праволу́чныя стре́лы мо́лниины,/ и я́ко от благокру́гла лу́ка облако́в на наме́рение полетят./ И от каменоме́тныя ярости испо́лнь падут гра́ды,/ вознегоду́ет на них вода морская, ре́ки же потопя́т я на́гло./ Сопроти́в ста́нет им дух силы, и яко ви́хор разве́ет их,/ и опустоши́т всю зе́млю беззаконие, и злодейство превратя́т престо́лы сильных./ Слы́шите у́бо, ца́рие, и разуме́йте, навы́кните судии́ концев земли́./ Внуши́те держа́щии мно́жества и гордя́щиися о наро́дех язы́ков:/ яко дана есть от Господа держа́ва вам и сила от Вы́шняго.

Премудрости Соломо́новы чтение

Праведных души в руце́ Божией, и не прико́снется их му́ка./ Непщева́ни бы́ша во очесе́х безу́мных умре́ти, и вмени́ся озлобле́ние исход их:/ и от нас ше́ствие сокруше́ние, они же суть в мире./ Ибо пред лице́м человеческим, и му́ку прии́мут, упова́ние их безсмертия испо́лнено./ И вма́ле нака́зани бывше, великими благоде́тельствовани будут,/ я́ко Бог искуси́ я и обре́те их достойны Себе./ Яко злато в горни́ле искуси́ их, и яко всепло́дие же́ртвенное прия́т я./ И во время посещения их возсияют и яко йскры по сте́блию потекут./ Су́дят язы́ком и обладают людьми, и воцаря́тся Господь в них во веки./ Надеющиися Нань разумеют истину, и вернии в любви пребу́дут Ему./ Яко благодать и милость в преподобных Его,/ и посещение во избра́нных Его.

Премудрости Соломо́новы чтение

Праведник, пости́гнет сконча́тися, в поко́и будет./ Старость бо честна́, не многоле́тна, ниже́ в числе лет исчита́ется./ Седина же есть мудрость челове́ком, и возраст старости, житие́ нескверное./ Благоуго́ден Бо́гови быв, возлю́блен бысть,/ и живы́й посреде́ грешников, преста́влен бысть./ Восхище́н бысть, да не злоба изменя́т разума его,/ или́ лесть прельсти́т душу его./ Раче́ние бо злобы помрачает добрая, и паре́ние по́хоти пременя́ет ум незло́бив./ Сконча́вся вма́ле испо́лни ле́та до́лга:/ угодна бо бе Господу душа его: сего ради потщи́ся от среды́ лука́вствия./ Лю́дие же ви́девше и не разуме́вше, ниже́ положите в помышле́нии таковое:/ яко благодать и милость в преподобных Его,/ и посещение во избра́нных Его.

:

Прииди́те, празднолю́бцы/ и по́стник сосло́вие,/ верою соше́дшеся,/ яко и́стиннаго постника почти́м Авраамия ,/ ше́ствовавшаго по стопа́м Владыки своего/ узкий путь, и безстра́стную жизнь,/ и верою возопии́м:/ о всеблаженне сожи́телю преподобных/ и по́стников похвало́,/ о нас моли́ся ко Господу/ поми́ловатися душа́м нашим.

Преподобне о́тче Богоно́се Авраамие,/ от ма́терних пеле́н Богу возложе́н еси/ и любве́ ра́ди Того вся оста́вил еси,/ и, и́дола Веле́са сокруши́в,/ кова́рства его вся стерл еси,/ и, обитель соста́вив, мно́жество монахов собрал еси/ сла́вити многопетую Троицу,/ Юже моли́, блаженне,/ спасти́ся душам нашим.

Иже на земли́ Ангела/ и на Небеса́х человека Божия,/ ми́ра благо́е украше́ние,/ пи́щу благих добродетелей,/ по́стников похвалу́,/ Авраамия, почти́м:/ насажде́н бо в дому́ Божии,/ процвете́ праведно,/ яко кедр в пусты́ни,/ в преподо́бстве и правде.

:

Мона́хов множества/ наста́вника тя почита́ем, о́тче наш Авраамие,/ твоею бо стезе́ю вои́стинну пра́во ходи́ти позна́хом,/ блаже́н еси, Христу рабо́тав,/ и вра́жию обличи́л еси силу,/ Ангелов собесе́дниче,/ преподобных соприча́стниче и праведных./ С ними же моли́ся Го́сподеви/ поми́ловатися душа́м нашим.

:

Небесных чинов

Небесных чино́в ревни́тель,/ тех житие пожи́в,/ в ме́ртвеннем телеси́, яко Ангел, показался еси./ Сего ради, от Христа Бога дар чудес прие́м,/ и нам обильно исцеления подава́еши,/ и от всяких скорбе́й спасаеши к тебе притекающия,/ яко на тя упование возлагаем/ и твоими молитвами от бед избавля́емся,/ отче Авраамие.

: Блаже́н муж, боя́йся Господа,/ в за́поведех Его восхо́щет зело

Небесных чино́в ра́дование/ твое житие́, святе Авраамие,/ и на земли́ челове́ком скорый в беда́х заступниче,/ моли́ся о нас, к тебе притекающих/ и твое преставление празднующих,/ яко на тя упование возлагаем/ и твоими молитвами от бед спасаемся.

: Пра́ведник, яко фи́никс, процвете́т,/ яко кедр, иже в Ливане, умно́жится.

Небесный человек яви́ся нам и земный Ангел/ проповедуется Авраамий освяще́нный,/ житию удиви́шася Ангели/ и вострепета́ша ду́си лукавии,/ той нами празднуется ./ И того торжество́ ликовству́юще, вопие́м:/ моли, преподобне, Христа Бога,/ да твоими молитвами от враг свободи́мся.

:

верных собо́ри сошедшеся,/ восхва́лим отца нашего,/ духовно веселя́щеся и память его све́тло празднующе,/ яко вра́жия полки́ прогнавшаго/ и де́мона посрами́вшаго,/ и злаго и́дола Веле́са искорени́вшаго,/ и град Ростов купе́лию Святаго Духа обно́вльшаго,/ и ныне сия́юща чуде́сы́, Авраамия предобляго;/ яко да того молитвами да́рует нам Христос/ велию и богатую милость.

: Просветився Божественною благодатию:

:

Крепкий душе́ю адама́нт явился еси, преподобне,/ непоколе́блемо основание в вере име́яй, отче Авраамие./ Сего́ ради гнуснаго и́дола разори́л еси/ и в нем де́монския полки́ победи́л еси яко добр воин Христов./ Ему же моли́ся, да спасет тебе ради души наша.

:

Радуйся, Владычице, Небесная Цари́це,/ Бога пло́тию нам рождшая,/ единаго Агнца, за нас волею поже́ршагося./ Того моли́, Всеблаженная,/ да Твоими молитвами спасе́т ду́ши наша.

:

Молитв твоих требуем, грешнии,/ и ты́я нам подаждь, отче Авраамие,/ яко да, наставля́еми и́ми, пре́йдем к небу́рному приста́нищу/ и венцы́ Небесныя улучи́м,/ и тебе воспеваем:/ радуйся, отче отце́в,/ похвала наша и утверждение.

Молитвы Твоих раб приими́, Богородице,/ Заступнице наша и прибежище:/ к кому бо прибе́гнем, ра́зве Тебе, Владычице,/ Ты покров наш и заступление./ И ныне не остави нас до конца поги́бнути,/ да Твоими молитвами от бед сохраня́емся,/ на Тя бо упова́ние с Богом, Богородице, возложи́хом.

:

Апостолов ревни́тель быв, преподобне,/ сего ради и Богослову бесе́довати сподобился еси/ и, сего жезл прии́м, Веле́са разруши́л еси/ и того ко́зни до конца искорени́л еси,/ и неве́рныя ко Христо́ве вере привел еси./ Ныне же Христа Бога моли о чтущих память твою,/ дарова́ти нам мир и велию милость.

:

Храни́телище нело́жное Соде́теля нашего, Владычице Богородице,/ сохрани́ град и люди, имя Твое святое сла́вящия,/ и покры́й покровом милости Твоея́:/ Тя бо те́плу Предстательницу и́мамы/ ко из Тебе рождшемуся Христу, Богу нашему,/ да Твоими молитвами спасет души наша.

: Честна́ пред Го́сподем смерть преподобных Его. : Что воздам Го́сподеви о всех, яже воздаде́ ми. Всякое дыхание:

Прииди́те, монахов множества,/ прииди́те пусты́нное воспита́ние,/ прииди́те и лик составим,/ бо трапе́за поставляется/ и па́че благовонных арома́т/ облагоухает нам память преблаженнаго Авраамия./ Прииди́те, стеце́мся к преподобному,/ обильно нам источник чуде́с источа́ющему,/ и любезно целуем икону его, и к нему возопии́м:/ отче Авраамие,/ твоими молитвами проси нам у Христа/ мира и велия милости.

: Го́рькия работы изба́влься Израиль,/ непроходи́мое про́йде, яко су́шу,/ врага зря потопля́ема,/ песнь яко Благодетелю поет Богу, чудодеющему мы́шцею высокою,/ яко прославися.

Лю́тыми страстьми́ побеждаем есмь, окая́нный,/ и сего ради молю Тя, Христе Боже, от сих изба́вити мя,/ яко да по достоя́нию возмогу́ воспети Твоего угодника, Авраамия преподобнаго.

Лю́тых смущений свободи́ мя, отче,/ да наставляем твоими молитвами,/ све́тло воспою́ твое торжество, Богоносе Авраамие.

Лю́таго и́дола искорени́л еси, отче преблаженне,/ и ко Христу привел еси неверных собо́рища,/ и ты́я, яко кедр, иже в Лива́не, умно́жил еси твоими молитвами,/ во сто плодонося́щия и врага попира́ющия.

:

Лю́тых напа́стей и многих прегрешений свободи́ мя, Владычице,/ и прощение подаждь ми,/ яко дерзну́х написати моею скверною десни́цею святое Твое имя.

Отверзу уста моя:

: Да утверди́тся сердце мое в воле Твоей, Христе Боже,/ Иже над вода́ми небо утвержде́й второе,/ и основа́вый на вода́х зе́млю, Всесильне.

Да утверди́тся сердце мое молитвами твоими, святе,/ и научи мя, недостойнаго, похвали́ти по достоинству преславную память твою,/ Богоносе отче наш Авраамие.

Да утверди́ши ны, Богомудре, на безплотныя враги́, еже прогони́ти ты́я,/ твою же память велича́ти и Христа прославляти,/ тебе прославльшаго, отче Авраамие.

Да утверди́мся на ка́мени непоколеби́мем твоих молитв,/ да не поколе́блют нас прило́зи льстиваго/ и ум наш просвети светом заповедей Христовых,/ яко да верою воспеваем тя, преблаженне Авраамие.

:

Да утвержде́н буду милостию Твоею, Владычице,/ и покрове́н кровом крил Твоих, Богородице,/ и избе́гну сете́й лукаваго, воспевая преславное Твое торжество.

:

Апостолов ревни́тель быв, преподобне,/ сего ради и Богослову бесе́довати сподо́бился еси/ и, сего́ жезл прии́м, Веле́са разруши́л еси/ и того козни до конца искоренил еси,/ и неверный ко Христове вере привел еси./ Ныне же Христа Бога моли о чтущих память твою,/ дарова́ти нам мир и ве́лию милость.

:

Победу иму́ще крепкия силы на Тя любовию верно надеющиися,/ Чистая Царице Дево Богородице, враги́ покаря́юще, побо́рницу иму́щи Тя, веселимся.

: Разуме́х, Всесильне,/ Твое смотрение,/ и со страхом просла́вих Тя, Спасе.

Разумех, преподобне, мое недостоинство/ и со страхом косну́хся к твоему хвале́нию,/ но ты, святе, приими́, яко убо́гия две ца́те, с верою тебе приноси́мое хваление, всехвальне отче Авраамие.

Разумел еси, отче преблаженне, кова́рствия лукаваго Веле́са/ и сего до конца низложил еси,/ нас на молитву воздви́гни ,/ да верно ликовству́ем, преблаженне, в памяти твоей, отче Авраамие.

Разумел еси, святе, де́мона во умыва́льницу твою вше́дша и пакость тебе сотворити хотя́ща,/ сосу́д крестом покрыв, того опалил еси:/ ныне же нас спаси́ от его ловления твоими молитвами, отче Авраамие.

:

Разумела еси, Владычице, воплотившагося из Тебе Христа Бога нашего,/ Того моли, Богоблаженная,/ да Твоими молитвами сохрани́т нас от всякаго наве́та льстиваго.

: От но́щи у́тренююще, воспеваем Тя, Христе Боже,/ обнищавшаго нас ради/ и Крест, и смерть плотию претерпевшаго.

Из но́щи тьмы глубо́кия возве́л еси люди твоя/ и, покаяния светом просвети́в, ко Христу привел еси, Богоносе Авраамие,/ и нас просвети́, блаженне, сиянием твоей благодати, яко да при́сно тя ублажа́ем.

Из но́щи идолонеи́стовства извле́кл еси, отче, множество людей/ и сих погруже́нием благодати озари́л еси духовныя;/ и ныне нас озари́ светом невещественным, и молитвами твоими просвети, яко да по долгу величаем тя.

Из но́щи страсте́й моих возведи мя, святе, и да́руй ми свет мы́сленный,/ да возмогу, недостойный, от грубаго ума́ моего худо́е сие́ плете́ние принести к похвалению чудес/ преславнаго твоего торжества, Богоносе Авраамие.

Из но́щи а́да преисподняго изведе́ ны Сын Твой, Пречистая,/ и рая́ жители паки соделав:/ сего ради, покланя́ющеся Ему, Тебе, Дево, ублажаем.

: Отве́ргл мя еси во глубины́ се́рдца морска́го/ и спасл еси мя, Спа́се, от работы сме́ртныя,/ и разреши́л еси у́зы беззаконий моих.

Отверго́шася неразу́мнии твоего учения, блаженне,/ и к Веле́су, глу́ху и́долу, ниже́ глаго́лющу, ниже́ осяза́ющу притека́ху./ И егда сего пробо́л еси тро́стию Богосло́вовою,/ тогда и сих к ра́зуму благочестия наста́вил еси, отче Авраамие.

Отве́ржен есмь в ров неча́яния, многостра́стный,/ но ты возведи́ мя, святе, на стезю́ покаяния,/ яко да отве́ргу вся моя злая деяния/ и облекуся светом молитв твоих, отче Авраамие блаженне.

Отве́ржен быв окая́нный де́мон, восхоте́ спо́ну тебе сотвори́ти,/ преобразу́ется в воина лукавый,/ и предстает тогда владу́щему благоверному князю Владимиру, и того на тя вооружает./ Ты же, сего прогнав, вя́щше прославля́ешися и князя в вере утвержда́еши.

Отве́рзи мне, Владычице, двери милости Твоея,/ якоже Сын Твой отве́рзе разбойнику и блудни́це, и блу́дному двери милосердия;/ яко да и аз Твоими молитвами улучу́ жизнь вечную, воспева́я Твою благость.

:

Иго Христово прие́м, Авраамие,/ и Того крест на ра́мо взем,/ последовал еси Ему,/ насажде́н быв в дому́ Господни/ и процве́л еси, яко фи́никс и яко кедр, иже в Ливане,/ умножил еси чада твоя, муж жела́ний духовных:/ от возлюбленнаго же апостола Иоанна Богослова благодать восприим,/ жезло́м сокрушил еси и́дола/ и рассы́пал еси его, яко прах,/ и чудотворец убо ве́лий явился еси, преподобне./ Темже Христа Бога моли/ непрестанно о всех нас.

:

Авраамие Богомудре, житие непорочно стяжа́л еси,/ и язык челове́ч довле́ет когда к похвале пове́дати, яже о тебе;/ оба́че воспоем Божию мудрость и твоя, преподобне, стра́сти и подвиги, я́же на земля́,/ яко светильника тя я́вльшася всем челове́ком и многим терпением в ли́це Ангельстем возсия́вша./ Тем в песнех вопием ти си́це:/ радуйся, Авраамие преподобне и Богоносе, Небесный человече и земный Ангеле./ Радуйся, Духа Святаго оби́телище./ Радуйся, яко из мла́да последовал еси Святей Троице./ Радуйся, целомудрия сто́лпе, низложи́вый демона многокова́рственнаго./ Радуйся, яко от млады́х ногте́й последовал еси Христу./ Радуйся, светильниче многосветлый, приведы́й ко Христу монахов множества./ Радуйся, разори́вый и́дола и воздви́гнувый Христову Церковь./ Радуйся, иже идолопокло́нники сотвори́л еси Пресвятей Троице поклонники./ Радуйся, яко молитвами твоими де́мони побеждаются./ Радуйся, граду Ростову похвала,/ яко первую общую обитель воздви́гл еси, и в ней мно́гия монахи, яко виноград Христов, насадил еси/ и Троицу славити научил еси./ Радуйся, православному отечеству нашему похвала и утверждение,/ соблюди́ молитвами твоими от враг ненаве́тно, да зовем ти:/ радуйся, отче Авраамие блаженне,/ и Христа Бога моли непрестанно о всех нас.

: Явле́йся в купине́ законоположнику огне́м,/ и рождество Девы проображей в ней,/ благословен еси Господи, Боже отец наших.

Явился еси в России светильник пресветлый, отче Авраамие,/ Трисолнечными светосиянии к Богознанию нас приводя́ и пе́ти науча́я:/ благословен Бог отец наших.

Явился еси река́ медото́чных учений, Богоносе,/ верныя напая́я, грехи́ же потопля́я/ и к познанию благочестия всех возводя, и научая пети:/ благословен Бог отец наших.

Явлься тебе ученик Христов Богословеснейший и девственник возлю́бленный,/ трость тебе, блаженне, дарова́, е́юже диавола пробо́л еси/ и к тому неви́дима сего сотворил еси, и челове́ки научил еси вопити:/ благословен Бог отец наших.

Явле́йся яко Человек Сын Твой, Богоневесто,/ нас обожи́ и к ра́зуму милости возведе́,/ и во свете неприступнем ликова́ти устро́и воспевающия и глаголющия:/ благословен Бог отец наших.

: Песнь Тебе прино́сим безплотных,/ якоже о́троцы в пещи́, и, пою́ще, глаголем:/ благословите вся дела Господня Господа.

Песнь тебе приношу́, отче Богоносе Авраамие,/ е́юже пропове́даю твоя по́двиги и чудеса́,/ и прославляю твое величество, вопия:/ благословите вся дела Господня Господа.

Песнь прино́сиши Христу, ликуя со Ангелы, отче Авраамие,/ тех бо житию́ поревнова́л еси/ и нас в память твою ликова́ти устро́ил еси, поющих:/ благословите вся дела Господня Господа.

Песнь пое́ши Херувимскую, имже и подо́бник был еси,/ кри́ла о́гненная восприе́м, и́м иже Горняго Иерусалима дости́г,/ о нас молися, отче Авраамие, поющих верно:/ благословите вся дела Господня Господа.

:

Песнь приими́, Владычице, от несовершеннаго ума́ нашего/ и моли́ся Сыну Твоему и Богу нашему, пода́ти нам оставля́ние грехо́в,/ яко да воспеваем Тя во вся веки.

: Живоприе́мный источник приснотеку́щий,/ светоносный светильник благода́ти,/ храм одушевле́нный,/ сень пречистую,/ Небесе́ и земли́ простра́ннейшую,/ Богородицу, вернии, величаем.

Живоносный источник благодатных вод яви́лся еси, Авраамие Богоблаженне:/ подаждь ми источник слез,/ да омы́ю душевныя моя стра́сти и убелю́ светом покаяния очерне́вшую душу мою.

Живоносный Крест на ра́мо взем, преподобне,/ распе́ншемуся на нем Христу последовал еси, отче Авраамие,/ и вра́жия полки́ прогнал еси,/ и нам проси́ милости, торжествующим твое празднество, Богоносе.

Живоносным Крестом врага́ опали́л еси/ и, сего в сосу́де запеча́тав, ученико́м работати отше́л еси,/ показу́я смире́ния о́браз, и сих науча́я любому́дренно последовати тебе.

Источник ро́ждши нам, Владычице,/ житие мирно рабо́м Твоим испроси́/ и православному во́инству нашему на иноплеме́нники посо́бствуй,/ яко Ты еси спасение наше,/ Богоневестная.

: Жены услышите

По́стнически пожи́в, отче Авраамие, и на враги́ власть прии́м,/ яко и в сосу́де ты́я затворя́ти и кресто́м опаля́ти;/ и человеки от неду́г исцелева́еши, притекающия с верою к тебе и почитающия, Богоносе, всечестную память твою.

:

Зачала́ еси во утро́бе Бога,/ трепещут вся Небесныя силы:/ Сего, Дево, родила́ еси плотию, наше естество́ обожившаго./ моли, Богоблаженная, с преподобным Авраамием,/ да спасет Тебе ради души наша.

: Егда от Древа

Терпел еси гонения от неверных,/ радовался еси наде́емыми,/ яже угото́ва Бог лю́бящим Его./ Сего ради, преподобне, ве́тхаго совле́клся еси человека/ и ве́тхаго искорени́в и́дола,/ благодатию же Крещения просвети́л еси град Ростов/ и в нем, яко солнце, сия́я чудесы́,/ Российскую страну от бед спасаеши/ и от варварскаго нахождения./ Сего ради молим тя, отче Авраамие:/ моли Христа Бога спастися душам нашим.

Терпел еси от идолопокло́нников гонения/ и радовался еси от Владыки Христа воздая́нием,/ и к неверным вопия́л еси:/ ну́ждно страда́ние, но радостно возме́здие;/ мно́ги ско́рби, но сла́док рай./ И сего ради они́, оста́вльше окая́ннаго Веле́са,/ к тебе притека́ху, глаголюще:/ моли Христа Бога, отче Авраамие,/ да твоими молитвами спасет души наша.

Терпел еси от врага́ ско́рби/ и, радуяся, вене́ц от Христа прие́млеши,/ Престолу славы предстоя́, со Ангелы лику́еши./ О нас непрестанно моли́ся, преподобне,/ да твоими молитвами от бед и скорбе́й изба́вимся./ Тя бо те́пла предстателя к Богу и́мамы,/ яко да тебе ради, отче Авраамие,/ спасет души наша.

:

Прииди́те, празднолю́бных собори,/ приидите, православных торжество́,/ приидите, монахов Богосочета́нный ли́че,/ приидите, насы́титеся ны́нешняго пра́зднства./ Приидите, овча́та, Господня духовныя огра́ды./ Приидите, да лику́им све́тло в память отца нашего,/ бо Богоносный Авраамий/ ликует со Безплотными силами,/ предстоя́ Престолу всех Царя Христа Бога,/ и мо́лится о душах наших.

:

Владычице, приими́ молитвы раб Твоих,/ и изба́ви нас/от всякия ну́жды и печали.

Честна пред Господем смерть преподобных Его. : Что воздам Господеви о всех, яже воздаде́ ми. : Блажен муж, бояйся Господа: : Сильно на земли будет семя его. : В память вечную

:

Ве́лия веры исправле́ния,/ в пеще́рнем затворе, яко на воде упокое́ния,/ преподобне отче Авраа́мие, радовался еси,/ огнем бо любве́ Божественным распала́ем,/ бдением и молитвою безстрастия достигл еси/ и явился еси равноангельный на земли,/ того молитвами, Христе Боже, спаси души наша.

:

Во плоти яко Ангел на земли явился еси,/ и поще́нием, яко древо насажде́нное при вода́х воздержания, до́бре возрос еси,/ тече́ньми же твоих слез скверну омыв, Авраа́мие,/ явился еси селение Божественное Святаго Духа.

В 30-й день

Святаго священномученика Зино́вия, епископа Еге́йскаго, и святыя мученицы Зинови́и, сестры его

На Господи, воззвах

: Яко добля:

Мучения кровию одежду твою, Зино́вие, обагри́в, славне,/ совершил еси священнейшу благодатию,/ с неюже вшел еси, яко мудр архиерей, во святая святых;/ жертва непорочна, тебе ради пожершемуся,/ и совершенное приношение пречисто принеслся еси, священнейше.

Отру́жему телеси,/ души́ светлейшая добро́та, показовашеся красне́йши,/ священномучениче Зино́вие, Богомудре пребогате,/ иерархов добро́та, страдальцев хвала,/ чудес же присный источник,/ духо́в нечистых прогони́тель,/ Христов Божественный поборник.

Спострада́ти тебе произволи сестра/ единомудренная тебе, Зинови́я, премудре,/ яже единокровная твоя,/ ко́нобов бо вре́ния му́жески претерпеваше,/ огня́ преще́ние и ну́ждную смерть./ Темже улучи́ с тобою венцы победы и Вышнее Царство,/ священнотаинниче Зино́вие.

:

Песненный лик воспле́щим ,/ о мучениколюбцы,/ в памяти всеблагочести́вых страдалец Зино́вия и Зинови́и,/ си́и бо Троицы быша поборницы/ и на три́знищи мужески невидимаго врага/ честно́ю своею кровию удавиша,/ и победы венец славно прияша./ Темже к ним возопии́м:/ сопру́же святый,/ Господу благословенная двоице и просвещенная,/ Спаса моли о душах наших.

: Тридневен

На Древе Жизнь нашу зря́щи, Всенепорочная Богородица, ви́сящу,/ матерски рыдающи, вопияше:/ Сыне Мой и Боже Мой,/ спаси любовию поющия Тя.

:

Мученицы Твои, Господи,/ во страданиих своих венцы прияша нетленныя от , Бога нашего,/ имуще бо крепость Твою,/ мучителей низложиша,/ сокрушиша и демонов немощныя дерзости,/ тех молитвами/ спаси души наша.

: Песнь возсле́м, людие,/ чу́дному Богу нашему,/ свободившему Израиля от работы,/ песнь победную поюще и вопиюще:/ поим Тебе, Единому Владыце.

Престолу предстоя Христову яко иерей благоприятен и мученик изряднейший,/ Зино́вие треблаженне,/ яже любовию чествующия твою память светоносную,/ житейских избави соблазнов.

Зарею просвещаемь, мудре, Трисолнечнаго Сияния,/ мглу разорил еси е́ллинскаго злословия и, светом твоих словес вся просветив,/ ныне прешел еси к незаходимому сиянию.

Угль явле́н мысленный,/ огне́м вжигаемь Божественнаго Духа, всех сердца вжегл еси к желанию Божественному, священнотаинниче,/ и прелесть попали́л еси вся́ку.

:

Радуйся, пресвятый храме, руно Богоросное,/ запечатанный источниче, безсмертия струя./ Паству Твою, Владычице, сохрани от всех сопротивных невоева́ну.

: Страх Твой, Господи,/ всади в сердца раб Твоих/ и бу́ди нам утверждение,/ Тя во истине призывающих.

Миром пома́зания духовнаго пома́зан, Зиновие,/ священствовал еси, яко Ангел,/ мученическими при кончине украси́вся венцы.

Душ прирадение прием,/ возде́ланием Божественным, преподобне, плодоносны сия́ показал еси,/ темже Господни радости сподобился еси.

Сестра единокровная твоя тебе единомудренна показася,/ Зинови́я священнейшая,/ спострада́ти бо тебе произво́ли и с тобою насладитися славы вечныя.

:

Троицы Единаго родила́ еси, в человечество облекшася,/ Пресвятая Мати Дево:/ моли спасти Тя воспевающия.

: Гроб твой

Миром честны́м пома́зан, явился еси, преблаженне, иерей Бога Вышняго,/ Имже укрепляемь, иерарше Зино́вие,/ мученик был еси и сограждани́н Ангелов./ Темже , всесвятую память творяще, поем тя.

:

Безневестная Чистая Богородице Дево,/ едина верных Предстательнице и покрове,/ бед и скорбе́й, и лю́тых обстояний всех изба́ви,/ на Тя упование, Отроковице, имущих,/ и ду́ши наша спаси Божественными молитвами Твоими.

Зрящи Тя, Христе, Всенепорочная Мати,/ мертва на Кресте простерта, вопияше:/ Сыне Мой, Собезначальне Отцу и Духу,/ что неизреченное Твое сие́ строение,/ имже спасл еси пречистых рук Твоих, Щедре, создание.

: Всел еси на ко́ни, апостолы Твоя, Господи,/ и приял еси рукама Твоима узды́ их,/ и спасение бысть ежде́ние Твое/ верно поющим:/ слава силе Твоей, Господи.

Возвы́шен явился еси страдании честны́ми, священнейше,/ и приял еси венцы победы, мудре, и вечное получил еси радование,/ тем тя почитаем, отче иерарше Зино́вие.

На Древе Простершемуся волею подобяся, воздвигся,/ не ужаслся еси, Зиновие, и тления, славне, и умерщвления дебельства́ совлеклся еси, отче,/ священников похвало.

Душа твоя крепкая де́монская утверждения низложи́,/ ка́пища же разседо́шася, тверде́йшею верою твоею потребляеми,/ Зиновие славне, священномучеников похвало.

Странным Твоим Рождеством от Бога устранившийся к Нему присвоила еси, Всепетая./ Темже велегласно Тя вси славим и вопием Ти верою:/ радуйся, земнородных воззвание.

: Вску́ю мя отринул еси/ от лица Твоего, Свете незаходимый,/ и покрыла мя есть чужда́я тьма, окаяннаго,/ но обрати мя и к свету заповедей Твоих/ пути моя направи, молюся.

Женское естество Духом укрепи́ся и попра́, иже в раи́ праматерь древле запе́ншаго,/ и Божественныя славы на Небесех сподобися,/ девством и страданьми сияющи.

Тучеро́ден облак быст язык твой,/ яко одождя́ющь благочестия дождь,/ и верных сердца́ напаяющь/ и к благоплодию священнодейственне путеводя́щь добродетельных, Зино́вие, деяний.

Девства зарями сластолюбия тьму отгна́ла еси/ и светом страданий безбожия нощь потребила еси,/ Зинови́е мученице, Иисусова красная невесто, жилище Божественнаго Духа.

:

Греха тяжким всегда обложе́н есмь бре́менем, Пречистая,/ и вопию Ти: сие́ ходатайством Твоим Божественным облегчи́,/ Ты бо еси Предстательница грешников препрославленная,/ Избавителя и Спаса рождши.

: Молитву пролию́ ко Господу/ и Тому возвещу печали моя,/ яко зол душа моя исполнися/ и живот мой аду приближися,/ и молюся, яко Иона:/ от тли, Боже, возведи мя.

Молитва Божественныя души́ твоея прията бысть, яко кадило, отче:/ в воню бо благовония, преблаженне, страданий, Зино́вие, потекл еси,/ Возсиявшаго от Жены и всю тварь Просвещшаго.

Кровию страдания, блаженне, освятил еси зе́млю,/ дух же на Небеса возшед, первородных Церковь Божественне уясни́, Зино́вие,/ иерархов и мучеников светлая похвало.

Утесни́л еси нечестие, блаженне, пространством истиннаго благочестия/ и пути́, в сие́ ведущия, заблуждшим людем показал еси,/ и спасл еси люте потопляемыя прелести вода́ми.

Украси́ ду́шу мою, Дево,/ безобразием страсте́й одержимую,/ и помышленьми истиннаго покаяния окаянное сердце мое утверди,/ и спаси мя, на Тя несомненно, Дево, надеющагося.

: Яко начатки

Истины свидетели и благочестия проповедники,/ двоицу достойно почтим в Богодухновенных песнех,/ Зино́вия вкупе с мудрою Зинови́ею,/ купно жившия и отшедшия/ и мучением приимшия венец нетленный.

: До́бляго и великаго Зино́вия песньми и пении восхва́лим/ с доброю девою и нескверною Зинови́ею,/ сущею сострадалицею,/ яко низложи́ша вражия свере́пства/ и и́дольское безбожие обличиша,/ веру же Христову уясниша./ Темже радостно прияша ныне венец нетленный.

: Отроцы еврейстии в пещи/ попраша пламень дерзновенно/ и на ро́су огнь преложиша, вопиюще:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Течении кровными погаси́в, всеприснопамятне, огнь безбожия,/ чудесы нас всегда орошаеши дожде́м, Зино́вие,/ Владыку благословящия:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

В Божественный мрак вшед, Невидимаго, яко мощно, видел еси,/ ду́шу и ум просвещающа твою, мучениче,/ благочестивомудренно поющаго:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Дает тебе честь Владыка, пострадавшу твердо/ и низложившу козни вражия, и поющу велегласно:/ благословен еси, Господи Боже, во веки.

Место, Дево, явилася еси священия,/ из негоже Бог явися, освящая ны верою, песнопоющия:/ благословен, Пречистая, Плод Твоего чрева.

: Богоглаголивии отроцы в пещи́,/ со огне́м пламень попирающе, пояху:/ благословите дела Господня Господа.

Не убоялся еси меча, иерарше,/ не устрашился еси бед, не ужаслся еси смерти,/ безсмертныя тя славы показующия причастника.

Священнодейственник тайн показался еси/ и, себе освятив, жертва благовонна был еси,/ и Вышния трапезы, Зино́вие, достоин.

Чудодействы сияя, иерарше,/ мученическими лучами светло облистал еси/ и мрак прелести до конца отгнал еси.

Не земледеланный Грозд заченши,/ источающь вино, Дево Мати,/ оставления страсте́й мя пиянства измени, молюся.

: Устрашися всяк слух/ неизреченна Божия снизхождения,/ яко Вышний волею сни́де даже и до плоти,/ от Девическаго чрева быв Человек./ Темже Пречистую Богородицу, вернии, величаем.

Стоял еси пред суди́лищи, преславне, мучителей,/ воплощение светлым гласом проповедуя Вседержителя/ и страдания Его, Крест, и смерть, и Воскресение,/ имже спасе ны яко Человеколюбец.

О чудесе! како с плотию безплотныя враги́ победи́;/ како низложи́ немощию многокозненнаго;/ како с Небесными служители совокупитися земны́й подвигся;/ чтуще, благочестно величаем.

Телеса, мученицы честни́и, ранам различным различие предасте,/ взирающе к вечному блаженству,/ братскою бо любовию друг другу свя́зани, мученическими добро́тами просветистеся,/ темже ублажаетеся.

Память ваша, светозаре́нием сияющи Духа, всем просия́,/ чудес благодать облистающи и врачеваний ре́ки обильно точа́щи,/ юже празднующе, блажи́м вы, Христовы мученицы.

:

Просвети, Двере светла, се́рдца моего очи, молюся,/ далече отгоня́ющи греха́ тьму тяжчайшую от окаянныя моей души́,/ да величаю Тя, да славлю Тя, да любовию Тя пою, Всепетую.

: Жены́ услышите

О чудесе! како пе́рстнии, зла́ти естеством, явишася,/ ибо ни огнь, ниже́ меч, ниже звере́й зу́бы,/ ни муки, ни раны сих повредиша,/ но в плоти безплотнаго низложивше,/ Господу о нас мо́лятся.

Страшно предстательство Твое, Марие Богокрасная,/ и страшна́ Твоя слава всей земли, Богородице,/ Тобою бо ныне хвалимся,/ Тя и Ходатаицу имуще к Сыну и Зижди́телю Твоему,/ и неусыпною молитвою Твоею спасаемся вси.

:

Твоим благодеянием и чудесем, Владычице,/ оскудения несть и не будет;/ веко́м бо многим преходящим и христианскому язы́ку во вся страны мира разселя́ющуся,/ повсюду но́ва зна́мения от Твоих святых икон умножаются,/ и человеческая сердца умиления исполняются./ Убо и на Твое славословие собранныя люди благослови,/ и тех приими смиренныя молитвы,/ и прощение согрешений наших у Сына Твоего испроси, Милосердая Мати.

Архангел Гавриил, от негоже Пречистую Деву восхваляти научи́хомся,/ да предстанет ликостоянию нашему,/ вку́пе же праведная Елисавет с нами да возгласи́т:/ благословена еси в женах, Богородице, и Твоего чрева Плод благословен есть,/ умоли, Владычице,/ даровати душам нашим мир и велию милость.

Зрак лица Твоего, о Владычице,/ си́це вопиет людем:/ приидите, христолюбцы и праведнии,/ духовную жажду сердец ваших славословием Бога утоли́те;/ прииди́те, грешнии и малове́рнии, своих очес к Нему возвести не сме́ющии,/ и Моего предстательства пред Ним проси́те дерзновенно,/ несть бо греха, Мою милость от кающихся отгонящаго;/ приидите, и надежду спасения вам возвращу/ и дарую душам вашим велию милость.

Твоего милосердия неизсле́димую бездну ве́дуще, Владычице,/ и язвы грехов многих носим,/ пред Твоим чудотворным образом умиленно себе повергаем/и в покаянии Тебе вопием:/ и ни единаго глагола ко оправданию дел наших и́мамы,/ но Твоих чудотворений памятию сердца́ наша слезами покаяния согреваем,/ еяже ради подаждь нам согрешений прощение/ и душам нашим велию милость.

:

От перваго Христова чудесе,/ еже на бра́це в Кане Галилейстей,/ Богородичо предстательство о людех наче́нся,/ до Втораго и страшнаго не престанет пришествия./ О, милости неизрече́нныя!/ О, снизхождения благоутробнаго!/ Како Чистая Голуби́ца смрадных грешников не возгнушается?/ Како тех воздыхания ма́терски приемлет?/ Дерзайте убо, братие, и моления ваша к Ней умножайте;/ есть бо наше защищение Пресвятая Дева,/ врази одолети не могут,/ яко Той послушает Христос Бог и Спас душ наших.

Подоба́ше Озеря́нскому Владычицы нашея образу/ посреде великаго града Харькова утверди́тися,/ да множество людей Той подножию покланятися навыкнут/ и жития своего исправлению науча́тся,/ сказанию зде бывших исцелений внемлюще/ и о милосердии Пресвятыя Богородицы помышляюще;/ к и ныне возопиим, глаголюще:/ о Пречистая Дево и Мати,/ Твоих рабов моления не отве́ржи,/ но немощи наша предстательством Твоим исцели,/ от нужд молитвами Твоими нас изведи/ и даруй нам прежде конца покаяние.

: Доме Евфрафов

Что дивишися, человече,/ разсече́нную обре́т не́когда икону, что смущаешися,/ паки бо силою Божиею сию сраще́ну у́зриши.

: Помяну имя Твое/во всяком роде и роде.

Из до́му человека того образ Владычицы паки нощию исчезает/ и по у́тру в дубраве древесней обретается,/ идеже вчера косою усече́ся.

: Слыши, Дщи, и виждь,/ и приклони ухо Твое.

О, превелие чудо!/ разсече́нная икона паки зрится сраще́на,/ к рука человеческая прикоснутися не можа́ше.

:

Молитвы вознося и благодарныя изливая слезы,/ селяни́н Богородичну обре́т икону,/ сию ко иерею приносит,/ и радости вси людие исполняются/ и исцелений многих пред святынею сподобляются;/ тако бо Господь Свою Пречистую прослави Матерь,/ и новое жительство христиан верою укрепи,/ и место пребывания святыни в род и род прослави.

:

Твоего предстательства увере́ние/ и милосердия Твоего явление/ икона Озерянская нам, Владычице, показася;/ пред неюже души наша в молитве изливаем/ и верою Тебе вопием:/ воззри, Милосердая, на люди Твоя,/ вся скорби наша и печали утоли́,/ утешение благое в сердца наша низпосли/ и спасение вечное душам нашим, Пречистая, испроси.

На Бог Господь

:

Икону Владычицы, своею косо́ю разсеченную, узре́в, смиренный муж/ сию в дом свой прерадостно вносит,/ во у́трие же паки на месте обретения ея сраще́нную приемлет,/ и чудо Богородицы всем проповедует.

:

Возлюбила еси нищету смиренную, о Владычице,/ и святыню Твою тру́днику убогому вручила еси;/ той же сию церкви лю́дстей преда́в, со апостолом вся богатя́й явися;/ с нимиже и нашего не отвержи моления.

:

Ку́ю похвалу принесем Ти, Богородице?/ Кое ли сплетем Ти славословие?/ Зане́, кроме́ трудов или подвигов наших/ посреде града сего источники исцелений источила еси пред Твоею иконою молящимся людей;/ и услыши молитвы, и на благая деяния, Пречистая, всех настави.

:

О, дивнаго чудесе!/ оскудевшей во дни наша вере, чудеса от Богородичныя не оскудевают иконы,/ ниже́ умолкают благодарнии исцеленных гла́си./ К сим и наша приобщим благодарения, братие,/ и победы над страстъми у Владычицы испросим/ и душам нашим велия милости.

: Блаженно чрево, носившее Тя, и сосца, яже еси ссал.

: Песнь новую поим, людие,/ от Девы Рождшемуся во спасение наше/ едино Сотворшему с Небесными земна́я,/ яко прославися.

Богородице Пречистая,/ молитву смиренных сердец наших приими,/ паче же Сама научи нас, о подобает просити/ и и́миже словесы пети Тя, Пренепорочную.

Людие Божии сытости похвале́ Твоей не и́мут, Богородице,/ но умиленным славословием чудес Твоих присно питающеся,/ велие утешение тем приемлют.

Ангели Твою чистоту воспевают, Владычице;/ нам же, человеком, помози́ Твое заступление присно помина́ти/ и чудеса от святыя иконы Твоея пове́дати.

Житие трудолюбивое провождая,/ на делание изы́де препро́стый муж,/ внезапу же изображение Божия Матере зрит, косою его разсече́нное,/ и сие со благоговением в дом свой приносит.

Еще спящу человеку тому,/ святая икона Владычицы разсече́нная чудесно срастеся и паки на место явления своего пренесе́ся,/ еже видевше, людие Божию Матерь прославиша./ С ними и наши, о Владычице, молитвы приими милостивно.

: Лук сокрушил еси вражий/ и щиты́ стерл еси крепостию, Владыко Христе,/ утверждение наше;/ Свят еси, Господи.

Несомне́нныя веры испо́лнен, иерей Феодор/ всеблагоговейно икону Владычицы в новосозда́ннем поставляет храме,/ и множества людей тамо притекати абие навыко́ша;/ же святыня сия пред очесы нашими зрится/ и умиления сердца́ наша исполняет.

Не остави нас, Богородице,/ нечистыми страстьми́ вла́ятися,/ не остави в беззакониях наших погибнути,/ но молящихся Тебе житие свое испра́вити научи/ и Твое милосердие воспети достойно.

Оному иерею Феодору/ Богородица наставница бысть;/ Ея бо ра́ди чудотворнаго образа обитель иноков устро́й/ и сам во Ангелъстем образе житие свое скончава́ет./ Потщимся убо, о братие, тоя́же иконы покло́нницы,/ себе саме́х в волю Божию присно предава́ти.

Человеков молитвы/ и Ангелов славословие, Владычице, приемлющи,/ и моего убогаго не отврати моления, скорбь души моея утоля́ющи,/ паче же терпение в ско́рбех присно мне подающи.

:

Молитв, яже о нас, присное устремление,/ и грешных прибежище несумне́нное,/ и праведнаго гнева Божия отклоне́ние позна́хом Тя, Богородице Дево;/ убо и на нас долготерпение Твое простри, и грехом нашим прощение испроси,/ и во благих прошения наша исполни, Пречистая.

: Стра́нна и неизрече́нна Рождества Твоего тайна;/ услышах слух Твой и убояхся,/ и, веселяся, вопию Ти:/ силе Твоей слава, Человеколюбче.

Различных исцелений чудеса от новоявле́нныя Твоея иконы, Владычице,/ абие во окре́стных страна́х слышана быша и Святогорския пусты́ни настоятеля болящаго на обещание подвиго́ша,/ иже, здравие получив, ко храму Твоему пешеше́ствует/ и обитель иноков со иереем Феодором тамо устроя́ет.

Естество земны́х тварей от подобнаго себе ражда́ется;/ тако и обитель Озерянская от Святогорския начало прият чудеса Твоя достойно воспевати./ Ныне же обители Куря́жская и Покровская сей блаженный жребий прия́ша;/ мы же, величая Тя, Твоему образу со умилением покланяемся, Владычице.

Владычице Пречистая,/ ели́ка просим от прия́ти,/ сия от чудотворныя Твоея иконы нам подаждь,/ и немощно́е наше произволение утверди, и Небесных благ желание в сердца́ наша всели.

Оный муж явления иконы Твоея, Богородице,/ во время делания звания своего сподо́бися;/ тако бо Господь смиренныя возвышает./ Убо и от нас помыслы гордыни и зависти отжени́, Владычице,/ и вы́шния по́чести будущия жизни желати нас научи, Пречистая.

Нашему спасению бу́ди, Богородице, ходатаица и наставница,/ но и телесныя ну́жды и болезни наша исцели;/ зане́, маловерии и нетерпеливи суще, по́мыслы уныния в беда́х наших вла́емся/ и наипаче терпения дар у Бога просити требуем.

: На земли́ Неви́димый яви́лся еси/ и челове́ком во́лею сожи́л еси Непостижи́мый,/ и к Тебе у́тренююще,/ воспева́ем Тя, Человеколюбче.

Огнь веры в людех Твоих, возжже́ Твоя, Богородице, икона;/ егда́ бо вскоре губительная язва на страну нашу на́йде,/ молящиися пред чудотворным образом Твоим всегда исцеля́хуся./ Мы же, тех пра́внуцы суще,/ благодарную память о сем те́пле сохраняем.

Сей убо губительней я́зве прешедшей,/ чрез сто и паче лет другая пределы Российская земли посети трикраты;/ ужасом же смяте́ннии людие к подножию святыни Божия Матере паки припа́даху/ и, икону Владычицы во град Харьков приносяще,/ от недуга того исцеление приима́ху.

Иже в беда́х сущии человецы, ве́дите,/ яко близ вас избавление верное обрета́ется,/ токмо с верою сие призывати будете, сице глаголюще:/ о Владычице, помози и прости нас грешных,/ о нас милосердовавши.

Ве́мы, Владычице, вемы,/ яко веры исполненная молитва Тобою не отщети́тся;/ но сицевы́я веры лености ради нашея не стяжа́хом, и стяжати возжеле́хом./ Темже и вопием:/ веруем, Пречистая, помози нашему маловерию!

Широкий путь жития зле возлюби́хом, Богородице,/ к погибели сыны своя влекущий и веру их сокрушающий;/ но пред святою Твоею иконою предстояще, покаяние о сем приносим/ и помощи Твоея смиренно просим,/ во на путь спасения обрати́тися.

: Селе́ния Ио́на,/ еже в преиспо́днем а́де,/ есте́ственный о́браз быв, вопия́ше:/ возведи́ от тли живо́т мой, Человеколюбче.

Естественнаго исцеления отча́явся,/ увещанию же духовнаго отца своего повину́яся,/ сухорукий некий муж ко иконе Владычицы пешиим издале́ча притече́ хождением;/ и молитва веры болящаго исцели, и бысть рука его здрава,/ душа же хваления Твоего, Богородице, исполнися.

Еже ко временному житию потребное вма́ле полезно есть,/ но паче сих о сухости сердец наших восплачем, о братие,/ и исцеления страстей наших просити потщи́мся,/ греховное житие́ свое ока́явше и Горних даро́в тепле возжеле́вше.

Твоея милости сподобися хро́мый,/ во обитель Твою, Богородице, привезе́нный/ и пред святою иконою Твоею усердную вознесы́й молитву,/ иже абие исцеление от неду́га своего прия́т/ и пе́ший в дом свой радостно возвратися.

Ядом страстей извраще́на ми душа,/ и но́зе мои по пути спасения ходити не возмо́гут,/ не Твоим, Пречистая, предстательством благодатную обрящу помощь,/ во на путь правый устреми́ти души моея шествие.

Испо́лни ужаса виде́ние иконы Твоея, о Владычице,/ бесну́ю некую девицу,/ бесу на хулы́ сию подвиза́ющу;/ обаче вознесе́нное церковию моление, паче же Твоего предстательства сила,/ абие беса от девы той изгна/ и здраву бывшую на славословие подви́же.

:

Не отри́ни, о Милосердая Мати,/ слез и воздыханий наших,/ но прошения наша милостивно прии́мши,/ пред иконою Твоею молящихся людей веру укрепи,/ умилением сердца их исполни и крест земнаго жития носи́ти им помози́;/ ели́ка бо хо́щеши, мо́жеши.

:

Егда Святыя Владычицы нашея икона/ во град Харьков на ко́еждо лето приноша́шеся или паки во ближнюю обитель изношашеся,/ тогда града сего людие, ко провождению святыни устремля́хуся,/ благодатным исполня́хуся умилением и покаяние теплое о гресех своих приноша́ху./ Но сицево́е покая́нное умиление и память чудес, от святыни нашея бываемых,/ присно в душах наших подобает храни́ти нам, о братие,/ и на святую Богородицы икону взира́ющим глаголати:/ крест земнаго жития носи́ти нам помози,/ ели́ка бо хо́щеши, мо́жеши.

: Го́рдый мучи́тель, но дете́й бысть игра́лище./ Якоже бо персть, попра́вше седмери́чный пла́мень, поя́ху:/ благословен еси, Господи Боже отец наших.

Связаннаго мя страсте́й наси́льством/ паче бесны́я тоя́ девы окаява́ю аз;/ та́я бо неволею власти его предана́ бывши, му́ку приима́ше,/ аз же волею бесо́вское исполняю хотение./ Но, о Владычице, Твоего Сына волю творити научи мя.

Огради́, Владычице, мое помышление,/ да не хуло́ю или зло́бою во власть демоном предам свою душу,/ но сию непрестанныя потщу́ся исполня́ти молитвы, глаголя:/ предстательством Матере Твоея от лукаваго избави мя,/ Господи.

Свяще́нною водою пред чудотворным Богородицы образом окропле́н быв, исцеле бесны́й человек,/ иже прежде вся люди беснова́ньми своими зело́ устраша́ше,/ по сих же со благоговением и тихостию души благодарение о чудеси́ Владычице принесе́./ С ним и нас, о Всеблагая, услыши молящихся Тебе.

Церковь, в икона Твоя пребывает, Богородице,/ врачебница неду́гов телесных и душевных является,/ веры же учительница и неверия явная обличительница.

тех человек исцеле́нных толи́каго не и́мам упования и веры,/ но покаяния моего ради исцели, Всеблагая, души моея беснование,/ и тихость смиренномудрия подаждь моему сердцу.

: Веще́ственнаго огня пламень/ Невещественным увяди́ша Богозри́мии о́троцы и поя́ху:/ благословите вся дела Господня Господа.

Язык человеческий не возможет изрещи́,/ коли́кую души наша любовь и умиление вмещают к Тебе, о Всеблага́я, ниже́ бо словесы́, ни пе́сньми насытится возмо́гут,/ но сия слезами радости пред святынею Твоею восполняют.

Жены не́кия две ослепшия юныя дще́ри,/ от земных враче́в никоея́же пользы получившия,/ внеза́пу пред иконою Богородицы прозре́ша,/ и от того дне даже до старости здравы пребывающа,/ сию икону почитати знае́мыя увещава́ху.

Евангелием Христовым обеща́нная верным чудеса видим зде умножа́ющася;/ убо и жи́ти евангельски потщимся, братие,/ да не преще́ние, Тиру и Сидону Христом предрече́нное, наши нечувственныя постигнет ду́ши.

Един по единому приходят се́мо вернии,/ исцеления им бывшая от иконы Богородицы испове́дающе/ и сию златом и самоцветным ка́мением украшающе;/ темже и душы наши златом добродетелей украси́м,/ да милостей Пречистыя достойни яви́мся.

Славу Божией Матери воздаваше исцеле́нная отрокови́ца,/ уже смерть прия́ти имущая,/ но по внезапней от иконы сея исцелении память о чудеси до старости хранившая/ и вся драгоценныя ря́сны своя на ризу образа сего приложи́вшая.

: Сла́дкою пречистаго Твоего Рождества/ стрело́ю уязвле́ни, Чистая,/ Твоей достожела́нней добро́те дивя́щеся,/ песньми Ангельскими достойно Тя яко Матерь Божию величаем.

Иже почитания Богородицы отпа́дшии,/ посрамитеся, еретицы́,/ умиле́нное пение Той, от православных возносимое, слышаще;/ паче же в чувство пришедше, к нашему сопричти́теся молению,/ да вку́пе Чистую возвеличаем.

Святым Своим апостолом обетова́ше Спас,/ яко всяк, ближнему своему милость во имя ученика Его творя́й,/ своея не погуби́т мзды./ Сицевы́я, о братие, сугубо сподобите́ся,/ во имя Матере Господни в де́лех братолюбия подвизатися будете,/ моление Владычице присно принося́ще.

Се ро́ди земнии ублажают Тя, Владычице, якоже прорекла еси,/ и Тобою возносит смиренныя сердцем Христос/ и алчущия благ всяческих исполняет,/ богатя́щияся же и гордыя посрамля́ет./ Темже новый Израиль милости Твоя, человечеству дарованныя, воспоминает/ и Тя, Пречистая, величает.

Аз един, паче всех грешен сый,/ и чудесем Твоим, Богородице, умиляюся,/ но жития своего додне́сь не испра́вих;/ обаче, якоже су́ху руку молящемуся испра́вила еси,/ сице изсохшую мою исцели душу,/ да Тя непрестанно величаю.

Людей мольбы и славословия,/ пред чудотворным Твоим образом и на всяком месте возноси́мыя,/ благоутробно, Владычице, приими,/ и, у́зами Твоея любве души наша пророчески связавши,/ сия в Небесное привлецы́ Царство,/ и тамо Твоему лицу поклони́тися сподоби.

: Жены, услы́шите

Образ Богородицы Озерянский,/ чудесно при корени древе́с явився/ и многими исцеленьми прославився,/ на молитву люди призывает./ Зри, о душе моя, Матере Божия милосердие безмерное,/ и одеяние твое просвети,/ и от скверных дел отвратися наве́ки.

:

Святыя Твоея иконы поклонение, о Владычице,/ ду́ши наша умиляет и радует,/ молитва же, пред нею возноси́мая, сон от очес наших отгоняет/ и памятию милости Твоея сердца́ человеческая любве ко всем исполняет;/ в утверди нас Твоим предстателъством/ и подаждь рабом Твоим мир и велию милость.

Святых Ангелов чи́ни и человеков собори/ Твое заступление прославляют, Пречистая Дево,/ Единородный же Сын Твой и Бог наш сие с любовию прие́млет/ и от молитв Матере Своея николи́же отврати́тся;/ яже и о нас грешных вознеси, Всепетая.

и многими отсту́пствы/ сынове рода нашего гнева Твоего, Владычице, достойни яви́шася,/ но паче воззри́ на веру верных и терпение;/ и якоже Господь грады согрешившыя ради десяти праведник пощадити обетова́ше,/ тако и Ты, о Богомати, немногих ради смиренных Твоих раб многогрешный род наш помилуй,/ и к Сыну Твоему о всех нас предста́ни,/ да подаст душам нашим мир и прегрешений отпуще́ние.

:

Владычицы чудотворная икона прославляется,/ вернии на молитву пред нею отвсю́ду собираются,/ и маловернии по́мыслми покаяния озаряются,/ силы Небесныя о славе Пречистыя радуются,/ мы же, яко Ангелом научихомся, тако вопие́м:/ радуйся, Благодатная, Господь с Тобою,/ благословена Ты в женах,/ благословено Твое к нам милосердие,/ благословен Плод чрева Твоего, слава Тебе.

Суеты́ житейския возни́кше и ума своего по́мыслы во едино собравше, ко Твоей, Богородице, иконе очи душ и телес наших воздвиза́ем и Тебе взываем сице: не остави, Пречистая, нас, немощных, во грехах наших растле́тися, не попусти злому демону ду́ши наши от Сына Твоего в дебри страстей отгна́ти, но помози нам Того заповеди присно па́мятовати, да ниже́ блудным возбеше́нием себе предае́м, ниже друг друга зло́бою угрызаем, но якоже святыни Твоей предстояще, о исправлении жития нашего ревностию распаля́емся, тако и от храма Твоего в до́мы своя отшедше, сие доброе наме́рение сохраните потщимся.

По сих же и телесныя наша ну́жды утоли, и горести Твоея молитвою исцели, Всепетая. Вемы, яко подоба́ше нам паче вся сия благодушие претерпевати и то́чию о терпении в ско́рбех Господа проси́ти; но поне́же изнемогают в печалех души наша и помыслы уныния нашу колеблют веру, сего ради в сокрушении сердец к Тебе сице взываем. Якоже безчисленныя болящия страдальцы исцелила еси и скорбящия уте́шила еси, тако и нас, пред чудотворною Твоею иконою припа́дающих и в скорби Тебе молящихся, услыши, и всех прошения во благое исполни, болящим здравие, скорбящим утеше́ние подающи, во вражде сущим мир от Бога низпосылающи, сомня́щимся же веры утвержде́ние.

Услыши грешныя рабы Твоя, Пречистая, воздвигни нас на благодарственное Тебе славословие, да умно́жится вера людей Твоих, да прославится в них Твое заступление, да та́ко Царствие Сына Твоего посреде нас утвердится; Емуже подобает всякая слава, честь и поклонение со Безначальным Его Отцем, и Пресвятым, и Благим, и Животворящим Духом, ныне, и присно, и во веки веков. Аминь.

:

Ты на земли вседу́шно Христа возлюби́в/ и Того заповеди соблюда́я,/ яко река, благоутро́бием изсохших нищетою богатно напоил еси/ и люди своя снабдел еси,/ и рака мощей твоих благоухания цельбы всем подает,/ сего ради, святе, молим тя,/ изпроси́ душа́м нашим велию милость.

:

Явился еси от ко́рене блага́го/ о́трасль преславная отечеству своему и прародителем своим,/ новообра́зен подобник бываеши/ и людей своим являешися утварь прекрасная.

В 31-й день

Святых апостол Стахи́я, Ампли́я, Апе́ллия, Аристову́ла, Нарки́сса, Урва́на и святаго мученика Епима́ха

На Господи, воззвах

: Всехвальнии мученицы:

Во всю протече́ зе́млю/ ваше спасительное веща́ние,/ Господни апо́столи,/ сиянием благодати озаря́ющее всех сердца, сла́внии,/ и разоря́ющее пре́лести омрачение./ Темже молитеся/ дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

Стахи́й всеблаженный,/ Христов проповедник и апостол,/ и Апе́ллий чудный, и Аристову́л,/ Урва́н, Ампли́й, и Божественный Нарки́сс,/ Троицу Всесвяту́ю пропове́давше,/ язы́ки просветиша и от рабо́ты изба́виша,/ яже верою вси ублажи́м.

Свети́льницы Христовы пресве́тлии,/ сосуди чисте́йшии,/ всю зарю Ду́ха верою вмести́вше,/ церко́внии столпи́, Небеса преславная,/ славу Божию пове́дающе./ Того моли́те дарова́ти душа́м нашим мир и ве́лию милость.

: Яко до́бля

Дохновением Духа Святаго, Епима́ше,/ жили́ще яви́лся еси Боже́ственно, славне,/ и, от Него де́йство прие́м врачева́ний,/ боля́щим богатно здравие подава́еши,/ при́сно зову́щим:/ Иисусе Жизнода́вче,/ Ты еси весе́лие же, и слава Твоих мучеников, и похвала́.

Дерзновением пропове́дал еси истину, славне,/ яко Христов воин зако́ннейший,/ не убоя́вся судящаго ярости зве́рския,/ поклонение бого́м не су́щим повеле́вша,/ посрами́л еси Богодухнове́нными твоими словесы́, страстоте́рпце,/ и проповедал еси всем Су́щаго над всеми Бога нашего.

Яко кра́сны но́ги твоя, муче́ния украси́шася/ путь пройти́ невозвратно/ и, убо скончав течение твое, веру соблюл еси/ и венец от руки Владычни прия́л еси./ моли от тли и бед изба́витися/ верою творя́щим пречестну́ю память твою.

В землю низве́ржен бых, грехи́ умертви́хся,/ душевными страстьми́ и телесными,/ темже тьмою покрыва́юся отчаяния./ Но воздви́гни мя ныне, к жизни нетленней наставля́ющи мя/ и Вышнему Отечеству, иде́же глас чист пра́зднующих,/ Пресвятая Богоневесто.

:

А́гнца и Пастыря Тя на Древе яко виде,/ А́гница рождшая рыдаше и ма́терски Тебе веща́ше:/ Сыне Возжеле́нне, како на Древе Кре́стнем пове́шен еси, Долготерпели́ве?/ како руце и но́зе Твои, Сло́ве, пригвозди́шася от беззаконных/ и кровь Твою излия́л еси, Владыко?

:

Апостоли святи́и,/ моли́те Милостиваго Бога,/ да прегрешений оставле́ние/ подаст душа́м нашим.

Мученик Твой, Господи, Епимах,/ во страдании своем венец прият нетленный от , Бога нашего:/ имеяй бо крепость Твою,/ мучителей низложи,/ сокруши и демонов немощныя дерзости./ Того молитвами/ спаси души наша.

краегранесие: Верно похвалю Божия слуги́.

: Твоя победи́тельная десни́ца/ Боголе́пно в кре́пости просла́вися:/ та бо, Безсме́ртне,/ яко всемогу́щая проти́вныя сотре́,/ изра́ильтяном путь глубины́ новосоде́лавшая.

Верою почитающия вашу, священнии благоглаголивии, память/ и торжествующим радостно,/ страсте́й мглы изба́вите и вечныя радости причастники соделайте.

Стопа́м последующе Христа, воплоще́ннаго за милосердие, пребогатии,/ Сего же повелением Богоначальным служа́ще,/ яви́стеся всех заблуждших наставницы к благочестию.

Стахи́я и Ампли́я мудраго, и Урва́на, Апе́ллия же, и Нарки́сса, и Аристову́ла,/ Христовы ученики бывшия,/ верою сошедшеся, до́лжно ублажи́м.

:

Явственную го́ру Божию, киво́т святый и трапе́зу,/ ста́мну же всезлатую, чистую Иисусову палату,/ Благословенную в жена́х ублажи́м.

: Воспою́ Тебе, Господи Боже мой,/ яко изве́л еси люди из рабо́ты еги́петския,/ покры́л же еси колесни́цы фарао́новы и си́лу.

Воспою Тебе, Господи Боже мой,/ яко показал еси нам память мученика, озаря́ющу всяческая,/ яко един Многомилостив.

Воспою Тебе, Господи Боже мой,/ яко непобеди́ма Твоего показал еси мученика,/ поборника в мученицех на безбожие.

Воспою Тебе, Господи Боже мой,/ яко дарова́нии Божественными Твоего страдальца украси́л еси, Епима́ха,/ и честию венчал еси.

:

Воспою Тебе, Господи Боже мой,/ яко безсе́менно из утро́бы Девы родился еси,/ Еяже ради и спасаеши вся, яко един Многомилостив.

: Едине ве́дый челове́ческаго существа́ не́мощь/ и ми́лостивно в не вообра́жен,/ препоя́ши мя с высоты си́лою,/ яже вопи́ти Тебе, Святый:/ одушевле́нный хра́ме неизреченныя славы Твоея, Человеколюбче.

Яко клас многоплоден, мудре, явился еси,/ словом знания, гладом та́ющия веры пита́я, Стахи́е Богоблаженне,/ и пи́щи лучшия причастники благодатию соде́лав/ силою Духа.

Мре́жею язы́ка, благоестественно взем, уловил еси из глубины́ лести, апостоле,/ и принесл еси Божественно пищу пришедшему, Нарки́ссе,/ спасти заблуждшаго, Царю́ и Владыце тва́ри.

Потекл еси, якоже звезда от востока, устреми́вся и Вретани́йския гра́ды постигл еси,/ Христово проповедуя Евангелие и просвещая благодатию, блаженне Аристову́ле,/ верно приемлющия слово твое.

Черто́г светоносен Христов и престол высочайший, Богородительнице,/ явилася еси, Всенепорочная:/ в Тебе бо Един почи́в, наша отъят труды́/ и будущую достойным угото́ва осла́бу.

: Лук си́льных изнемо́же/ и немощству́ющии препоя́сашася силою:/ сего ради утверди́ся в Господе се́рдце мое.

Суровство́ нечестивых омрачи́л есть,/ всехвальным Крестом хваля́ся,/ непобедимый венценосец Христов, мученик Епима́х.

Славу презре́в привре́менную и к подвиго́м совлекся,/ радовашеся Богомудрый и наследник Христов,/ мученик Епима́х.

:

Радуйся, Мати Приснодево,/ Бога Слова во чреве Твоем вместившая и рождшая воплощеннаго/ яко Бога ку́пно и Человека.

: Явился еси

Многообразныя раны претерпел еси/ и венец прием от Христа Бога,/ Емуже о нас молися, блаженне Епимаше,/ верно совершающих память твою, да спасет души наша.

: Гроб Твой, Спасе

Протече́ зе́млю честно́е ваше вещание, просвещающее ду́ши неверных человек, апостоли славнии,/ священными хода́тайствы вашими./ Тем радостно совершаем всечестную и светозарную вашу память,/ верно веселящеся.

: Божественныя веры

Столп одушевле́н, Истины свидетель был еси во страдании,/ невидимыя враги́ победив видимыми мучители, всеизрядне,/ от Христа венец прием./ Темже зовем ти:/ не престай моляся, славне,/ дарова́ти нам велию милость.

:

Божественнаго естества не отлучи́вся, плоть быв во чреве Твоем,/ но Бог вочелове́чився и пребысть,/ Иже по рождестве Матерь Тя, Деву, яко прежде рождества, сохранив Всенепорочную,/ един Господь./ Того прилежно моли даровати нам велию милость.

Нескверная Агница, Слова, Нетленная Дева, Мати,/ на Кресте зря́щи повешена, из Нея без болезни прозябшаго,/ ма́терски подобно рыдающи, вопияше:/ увы Мне, Чадо Мое, како стра́ждеши волею,/ хотя избавити от страсте́й безчестия человека.

: Го́ру Тя, благода́тию Божиего приосене́нную,/ прозорли́выма Авваку́м усмотри́в очи́ма,/ из Тебе изы́ти Израилеву/ провозглаша́ше Святому,/ во спасение наше и обновление.

Облиста́в на земли́ правды Солнце,/ якоже лучи таинственныя происпусти́ я́ве,/ Стахи́я же и Нарки́сса, Урва́на и Ампли́я, Аристову́ла и Апе́ллия,/ сущих во тьме просвещающия.

Крепостию Божественнаго укрепляемь Духа,/ живущия во тьме сы́ны показал еси света, Ампли́е апостоле,/ совершая чудес дела́ преславная и упраждня́я де́монов полки́.

Вод Божественных испо́лнен,/ потекл еси якоже струя, Урва́не, спасительная,/ го́рькия и непи́тныя во́ды отгоняя,/ и напаяя благодатию благоче́ствующих, преблаженне, полноту́.

Явилася еси Ангелов преиму́щи, Владычице./ Оным бо Страшнаго во утробе несказа́нно вмести́ти сподобилася еси/ и на руках носи́ти якоже Младенца дней же и лет древне́йша.

: Твоего на земли́ явления, Христе Боже,/ пропове́дая пророк пришествие,/ с веселием вопияше:/ слава силе Твоей, Господи.

Безбожных неради́в преще́ния, к по́двигом ополчи́ся,/ дерзновенно вопия, благославный Епима́х:/ слава силе Твоей, Господи.

Земная оплева́в, смертию Царство насле́дова славный Епима́х,/ верно вопия:/ слава силе Твоей, Господи.

Иже со Отцем и Духом славословимаго в Вышних/ добропобедный Епима́х на три́знищи Господа всем неве́дущим пропове́да.

: Просвети́вый сиянием/ пришествия Твоего, Христе,/ и освети́вый Крестом Твоим мира концы,/ сердца́ просвети́ светом Твоего Богоразумия/ православно поющих Тя.

Пастыря добраго Богоизбра́нныя о́вцы/ посреди волко́в от Него я́ве по́слани быша,/ сия́ укроща́юще и приводяще ко ограде мысленней верою.

Великий тя Андрей Византи́и поста́ви епископа,/ иже та́мо верно плавающия, Стахи́е священнейше,/ и управляющаго к приста́нищем тихим Божественною благодатию.

Якоже многоце́нен камень, тя имя́ше, краеугольный, Иракли́йская честна́я Церковь,/ укрепля́юща, Апе́ллие блаженне, сию́ словом Истины./ Тем достойно почитаем тя.

:

Зачала́ еси па́че слова Слово и родила́ еси, Всепетая,/ Отец из чрева роди́ прежде веко́в, Чистая./ Темже яко Сего Матерь Тя до́лжно ублажаем.

: Просвеще́ние Твое, Господи, низпосли́ нам,/ и от мглы прегреше́ний разреши́ ны, Бла́же,/ Твой мир да́руяй.

Защити́вся благодати оружием Креста,/ нечестивым вопияше мученик:/ меч же и огнь не отсече́т мя Христовы любве́.

Благославный Епима́х, суди́щу предстоя́ беззако́ннующих,/ вопияше благоде́рзостне:/ земля́ и Небесе́ бо́зи несотворшии, нечести́вии да погибнут.

Благославный Епимах, от Бога вдохну́вся,/ Отца, Слова и Святаго Духа во едином естестве́/ неве́дущим Троицу проповеда.

:

Кто изрещи́ возможет Рождества Твоего, Чистая,/ паче слова преславный образ,/ естеством бо Бога воплоще́нна паче слова родила́ еси.

: Обы́де нас после́дняя бе́здна,/ несть избавляяй,/ вмени́хомся, яко о́вцы заколе́ния,/ спаси́ люди Твоя, Боже наш:/ Ты бо крепость немощетву́ющих и исправление.

Моря́ язы́ков возмутивше Божественными восхождении,/ спасо́сте древле в го́рцем мо́ри пото́пльшияся/ и приведо́сте Изба́вителю спасшияся, Богоблаженнии.

Милости Воли́теля Бога проповедал еси/ и ле́сти свободи́л еси, Божественный Нарки́ссе, ду́ши благочестивых,/ великий быв афи́нян председатель и насади́тель садо́в кра́сных, Богоблаженне.

Божественный Урва́н, слово жизноточное и благодать врачеваний источи́в,/ привлече́ люди к просвещению Божественнаго разума,/ яко подражатель Воплотившагося и мир Спасшаго.

:

Поем Тя, Еюже оправди́хомся,/ иже пе́рвее осужде́ннии, и совокупи́хомся невещественным служителем, и рая́ сподо́бихомся,/ в жена́х благословенная, Богорадованная.

: Возопи́, прообразу́й погребение тридне́вное, пророк Иона,/ в ки́те моля́ся:/ от тли изба́ви мя, Иисусе, Царю Сил.

Оста́ви яже в мире и мир Епима́х,/ и тело му́кам мужественно предаде́ за Владыку,/ и Христов наследник быст.

Упраздни́ и́долов лесть Епима́х и славы сподобися истинныя,/ прие́м врачеваний благодать, от вси вернии почерпаем.

Приобщи́вся Христовым страсте́м Епима́х/ силою распеншагося плотию Христа Бога/ и венцы славы от Него яко верен прия́т.

:

Моли о рабе́х Твоих, Дево Богородице,/ из Тебе воплощшагося Бога нашего,/ яко Тя и едину Предстательницу нашу ве́мы.

: Яко начатки

Яко священная сокровища Всесвятаго Духа/ и Солнца Славы сияния, по долгу воспои́м мудрыя апостолы,/ Апе́ллия, Урва́на же и Аристову́ла,/ Ампли́я, Нарки́сса и Стахи́я,/ яже благодать собра́ Бога нашего.

: Тебе у́мную, Богородице, пещь/ разсмотряем, вернии,/ якоже бо отроки спасе́ три превозносимый,/ мир обнови, во чреве Твоем всеце́л,/ хвальный отцев Бог и препрославлен.

Терпением напа́стей изба́вистеся врага́, искушающаго вы,/ ту́чами же слова животнаго, славнии апостоли, весь угаси́сте пламень ле́сти, зовуще:/ хвальный и превозносимый отец наших Боже, благословен еси.

Пресветло и изрядно совещал еси/ и совершенно твоя, Аристову́ле, ученики, блаженне, наказа́л еси,/ яко Ипостасную Мудрость имея, тя наказу́ющу хвальнаго возвещати/ отцев Бога и препрославленна.

Верных священное совокупление священнейшими гла́сы блажи́т тя, Апе́ллие,/ кончи́ну бо блаже́нну имел еси, житие же Ангельское,/ поя́ всегда хва́льнаго отцев Бога и препрославленна.

:

Изба́ви ны от напастей, и скорбе́й, и печалей различных,/ и язы́ков нашествия, Владычице Всепетая,/ яко да Тя славим и Сыну Твоему взываем:/ хвальный отец наших Боже, благословен еси.

: Авраа́мстии иногда́ в Вавилоне о́троцы/ пе́щный пла́мень попра́ша, пе́сньми взыва́юще:/ отец наших Боже, благословен еси.

Со огне́м лесть попирая мужески,/ Распе́ншемуся добропобедный вопияше Епима́х:/ отец наших Боже, благословен еси.

Не убояся пла́мене, ниже́ звере́й ди́виих, ниже́ мук непобеди́мый Епима́х, зовы́й:/ отец наших Боже, благословен еси.

Со Отцем Слова и Всесвятаго Духа не ве́дущим Епима́х проповедуя, взываше:/ отец наших Боже, благословен еси.

:

Неопа́льною купино́ю и росодательною пе́щию/ Ты пронаписавшаяся, Мати Чистая,/ несказа́нно бо родила́ еси воплощеннаго Христа Бога, Благословенная.

: В пещи́ о́троцы Изра́илевы,/ я́коже в горни́ле,/ добро́тою благоче́стия чисте́е зла́та блеща́хуся, глаго́люще:/ благослови́те вся дела́ Госпо́дня Го́спода,/ пойте и превозноси́те во вся веки.

В мире, якоже молния, яви́стеся, Боговидцы, попаля́юще убо лесть,/ поющия же, сы́ны дне показу́юще, и вопию́щия:/ благословите вся дела Господня Господа,/ пойте и превозносите во вся веки.

Сладкою со́лию твоих, Ампли́е, учений ле́сти гни́лость очи́стил еси./ Темже, чтуще тя, поем:/ благословите вся дела Господня Господа,/ пойте и превозносите во вся веки.

Да поется Стахи́й славный и Ампли́й, Апе́ллий же и Нарки́сс,/ Урван же и всемудрый, вопия́й верно, Аристову́л:/ благословите вся дела Господня Господа,/ пойте и превозносите во вся веки.

:

Тя и сте́ну, и прибежище, и ле́ствицу,/ к высоте преводя́щу человечество, Всенепорочная Чистая, ве́дяще, зовем:/ благословите вся дела Господня Господа,/ пойте и превозносите во вся веки.

: Во о́бразе Ангела,/ я́вльшагося в пещи́ огненней песнословцем/ Христа Бога, пойте, отроцы,/ священницы, благословите,/ людие, превозносите во вся веки.

Победителя ле́сти показавшаго и беззаконных муже́й, венцено́сца Епимаха,/ пойте, отроцы, священницы, благословите,/ людие, превозносите во вся веки.

Врача́ страсте́й и неду́гов, нам Даровавшаго, лю́тых, страстоно́сца Епимаха,/ пойте, отроцы, священницы, благословите,/ людие, превозносите Его во веки.

На земли́ память Епимаха, возвеличившаго Христа/ и Тем исцели́вшаго различныя неду́ги,/ свяще́ннии, пойте и превозносите Его во веки.

Неизреченно и безсеменно заченшую и рождшую Деву Христа Бога нашего,/ пойте, дети, священницы, благословите,/ людие, превозносите во веки.

: Образ чистаго Рождества Твоего/ огнепали́мая купина́ показа́ неопальная,/ и ныне на нас напа́стей свире́пеющую угаси́ти, мо́лимся, пещь,/ да Тя, Богородице,/ непрестанно величаем.

Да земныя концы́, исполненныя пре́лести борца́ и наполненныя омраче́ния безбожия,/ бла́гости светом озари́ши знания/ Твоя спасительныя зари́, Щедре,/ сим послал еси.

Явился еси тезоиме́нно, славне, спасительный клас, пшеницу требующим нося́щь,/ утверждение Богоразумия подаю́щую и гла́да у́мнаго изима́ющую,/ верою тя и любовию, священнопроповедниче, поющим.

Уста́ Божия быв, ри́торов язы́ки неглаго́ливы показал еси/ и из горта́ни вра́жия, Аристову́ле, извлекл еси ду́ши,/ и привел еси Господу спасе́ны, соверше́нны познанием.

Небеса́ убо бы́ша Боговидна живуща, Божии апостоли,/ и́же на земли́ чисто вас чтущия и искренно выну блажа́щия,/ причастники вечныя сподо́бите све́тлости.

:

Но́сиши вся Носящаго и млеко́м пита́вши всем пищу Подающаго./ Ве́лие и стра́шно, еже па́че ума́, Твое таинство,/ кивоте честна́го священия, Дево Богородице,/ тем Тя верою ублажаем.

: Тя, невместимое Слово во утро́бу вместившую,/ Небе́с простра́ннейшую и Херувимов сла́внейшую,/ Богородице Чистая, песнь ми величаем.

Ты яко возлюбил еси совершенно и умре́ти за уме́ршаго нас ради Христа./ Темже от Него в Вышних вво́инился еси, мучениче,/ со Отцем и Духом песньми величаем.

Ты яко на земли́ Спаса Бога испове́дал еси пред нечестивыми мучители верно;/ ныне в вышних от Него пред Ангелы, свидетелю Епима́ше,/ и от Отца и Духа славою венчался еси.

:

Тя, светоносный облак, и Чистую и славную Деву и Матерь Божию,/ Моисею я́вльшуюся та́инственно на горе́ Сина́йстей неопали́мую купину́,/ в пе́ниих величаем.

: Жены́, услы́шите

Божественный Аристову́л и Стахи́й пребогатый, и Апе́ллий Богомудрый, и Нарки́сс,/ и Ампли́й, и Урва́н, всемудрый,/ ныне от нас да почту́тся яко Христовы апостоли,/ и́миже мир от ле́сти многообразныя избавися.

:

Явилася еси преиму́щи Херувимов, Всепетая,/ Седя́щаго бо на сих ра́менах, Пречистая Отроковице,/ на объятиих Твоих носи́ла еси и Младенца млекопи́тала еси./ прилежно моли о нас, поющих Тя, Богородицу воистинну.

:

Хлебы́ прино́сныя руками своими творя,/ псалмопение непрестанное усты своими/ яко жертву хвалы приноша́ше Го́сподеви,/ со честны́м Никоди́мом, блаженне Спиридо́не,/ с нимже молися Христу Богу о душах наших.

:

Да явиши разжженную твою ко Господу любовь,/ чудне Спиридо́не,/ разжегшуюся зело пещь/ мантиею своею заграждаеши/ и да покажеши источник вод дарований духа в тебе живущ,/ одеждею своею, нося воду,/ угашаеши пламень огненный,/ тем, яко имея дерзновение ко Господу,/ со блаженным Никоди́мом/ молися присно о нас, поющих тя.

1

Поу́стник - поощряющий, побуждающий к чему-либо.

2

Возбну́в - проснувшись.

3

Несосудный - превосходящий немощь естества.

4

Пелынь - полынь.

5

тяклоимени́те - тезоимени́те.

6

иждага́еме жага́лы - изжигаемы раскаленными жалами.

7

манове́нии - обращениями.

8

мнихом - мона́хам.

9

то́щно - усердно.

10

сли́чную - достойную.

11

шароделание - писание красками.

12

толстота - вещество.

13

ка́пы - изображения, подобия.

14

соли́чный - подобный.

15

рожны́ - железными рогами, остроконечными орудиями.

16

лы́стом - голеням, мышцам.

17

обу́ща - обувь.

18

остны́ - жа́ла

19

сме́тищу - мусорной яме.

20

сли́чный - достойный.

21

беззазо́рное - непостыдное.

22

окуша́тися - покуша́ться, пыта́ться.

23

крин - ли́лия.

24

шипо́к - шиповник, дикая роза.

25

крати́р - чаша, сосуд.

26

оскорд - секира

27

тимение - тина, грязь, скверна

28

сланое - соленое

29

удавля́ет - умерщвляет

30

удовли́т - удовлетворит.

31

приража́шеся - восставала, противилась

32

про́чее - впредь, потом, на будущее время

33

велехва́льнаго - самохвального, тщеславного, превозносящегося

34

умиле́нныя - опечаленные, сетующие, горестные, унылые, скорбные, сокрушенные

35

Вифсаи́да - город в Палести́не на юго-западе Капернау́ма, при Геннисаре́тском озере.

36

ле́тным - ежегодным

37

натрижне́ния - подвиги; награды за подвиги, труды

38

Ельма́ убо... темже - так как..., то.

39

вочте́ни - причтены, причислены

40

Ша́ры - красочны, цветасты, живописны, изображенны, явны.

41

слану́тка - сладкий стручец, турецкий боб.

42

маа́ние - знак, сделанный без речей.

43

на кре - на льдине.

44

конобов врения - кипение котлов.

45

плищь - смятение, суета.